"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[7021],{4268:(e,i,s)=>{s.r(i),s.d(i,{assets:()=>t,contentTitle:()=>a,default:()=>h,frontMatter:()=>d,metadata:()=>n,toc:()=>o});const n=JSON.parse('{"id":"learn/grammar/adjectives","title":"Adjectives","description":"Explore the inflection, short form, adverbs, and degrees of comparison of adjectives in Interslavic. Learn about regular and irregular forms, comparative and superlative structures, and usage examples.","source":"@site/docs/learn/grammar/adjectives.md","sourceDirName":"learn/grammar","slug":"/learn/grammar/adjectives","permalink":"/learn/grammar/adjectives","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/docs/learn/grammar/adjectives.md","tags":[{"inline":true,"label":"interslavic","permalink":"/tags/interslavic"},{"inline":true,"label":"adjectives","permalink":"/tags/adjectives"},{"inline":true,"label":"inflection","permalink":"/tags/inflection"},{"inline":true,"label":"degrees of comparison","permalink":"/tags/degrees-of-comparison"},{"inline":true,"label":"language learning","permalink":"/tags/language-learning"}],"version":"current","lastUpdatedBy":"Rubikelwi","lastUpdatedAt":1744781695000,"sidebarPosition":2,"frontMatter":{"sidebar_position":2,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","origin":"http://steen.free.fr/interslavic/adjectives.html","description":"Explore the inflection, short form, adverbs, and degrees of comparison of adjectives in Interslavic. Learn about regular and irregular forms, comparative and superlative structures, and usage examples.","tags":["interslavic","adjectives","inflection","degrees of comparison","language learning"]},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Nouns","permalink":"/learn/grammar/nouns"},"next":{"title":"Pronouns","permalink":"/learn/grammar/pronouns"}}');var r=s(4848),l=s(8453);const d={sidebar_position:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/adjectives.html",description:"Explore the inflection, short form, adverbs, and degrees of comparison of adjectives in Interslavic. Learn about regular and irregular forms, comparative and superlative structures, and usage examples.",tags:["interslavic","adjectives","inflection","degrees of comparison","language learning"]},a="Adjectives",t={},o=[{value:"Inflection",id:"inflection",level:2},{value:"Basic endings",id:"basic-endings",level:3},{value:"Hard adjectives",id:"hard-adjectives",level:3},{value:"Soft adjectives",id:"soft-adjectives",level:3},{value:"Short form",id:"short-form",level:2},{value:"Adverbs",id:"adverbs",level:2},{value:"Degrees of comparison",id:"degrees-of-comparison",level:2},{value:"Analytic comparative",id:"analytic-comparative",level:3},{value:"Synthetic comparative",id:"synthetic-comparative",level:3},{value:"Irregular comparatives",id:"irregular-comparatives",level:3},{value:"Superlative",id:"superlative",level:3},{value:"Additional forms",id:"additional-forms",level:3},{value:"Example",id:"example",level:3}];function c(e){const i={a:"a",abbr:"abbr",code:"code",h1:"h1",h2:"h2",h3:"h3",header:"header",li:"li",ol:"ol",p:"p",ul:"ul",...(0,l.R)(),...e.components},{CustomAfterSection:s,CustomBeforeSection:n,MDAdjectives1:d,MDAdjectives2:a,MDAdjectives3:t,TransliteratorElement:o}=i;return s||j("CustomAfterSection",!0),n||j("CustomBeforeSection",!0),d||j("MDAdjectives1",!0),a||j("MDAdjectives2",!0),t||j("MDAdjectives3",!0),o||j("TransliteratorElement",!0),(0,r.jsxs)(r.Fragment,{children:[(0,r.jsx)(i.header,{children:(0,r.jsx)(i.h1,{id:"adjectives",children:"Adjectives"})}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"inflection",children:"Inflection"}),"\n",(0,r.jsx)(n,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Adjectives match with the noun they modify in gender, case and number. Declension is always regular. However, three things are to be remembered:"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:["Adjectives are heavily affected by the ",(0,r.jsxs)(i.a,{href:"/learn/phonology#o--e",children:[(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"o"})}),"/",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"e"})})]})," and ",(0,r.jsxs)(i.a,{href:"/learn/phonology#y--ie",children:[(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"y"})}),"/",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"i"})})]})," rules, which means that a distinction is made between hard stems and soft stems: if the stem ends in ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"\u0161"})}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"\u017e"})}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"\u010d"})})," or ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"j"})}),", then every ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-o-"})})," becomes ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-e-"})})," and every ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-y-"})})," becomes ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-i-"})}),"."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Just like in the case of nouns, the accusative of has the same form as the genitive when the corresponding noun is masculine and animate, both singular and plural."}),"\n",(0,r.jsx)(i.li,{children:"Except for adjectives referring to masculine, animate nouns, the nominate and accusative plural are identical for all genders."}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"basic-endings",children:"Basic endings"}),"\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"The basic endings (applying not only to adjectives, but also to possessive pronouns, demonstrative pronouns and the like) are:"}),"\n",(0,r.jsx)(d,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"hard-adjectives",children:"Hard adjectives"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Example of the declension of hard adjectives: ",(0,r.jsx)(o,{children:"dobry"})," \u201egood\u201d:"]}),"\n",(0,r.jsx)(a,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"soft-adjectives",children:"Soft adjectives"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Example of the declension of soft adjectives: ",(0,r.jsx)(o,{children:"sv\u011b\u017ei"})," \u201efresh\u201d:"]}),"\n",(0,r.jsx)(t,{}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"short-form",children:"Short form"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["A small number of adjectives exist in the so-called short form, a relic of the indefinite declension of adjectives in Common Slavic. This short form differs from regular adjectives only in the masculine nominative singular by omitting the ending ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-y"})}),"/",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-i"})}),". The most common examples are the possessive adjectives ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-ov"})})," and ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-in"})}),", respecively expressing ownership by a masculine and feminine person: ",(0,r.jsx)(o,{children:"Petrov dom"})," \u201ePeter\u2019s house\u201d, ",(0,r.jsx)(o,{children:"materin stol"})," \u201emother\u2019s table\u201d. All other forms are regular: ",(0,r.jsx)(o,{children:"Petrova kniga"})," \u201ePeter\u2019s book\u201d, ",(0,r.jsx)(o,{children:"na materinom stolu"})," \u201eon mother\u2019s table\u201d."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["These possessive adjectives are only used when the possessor is a single word. In other cases, the genitive is used: ",(0,r.jsx)(o,{children:"bratova kniga"})," \u201ebrother\u2019s book\u201d, but: ",(0,r.jsx)(o,{children:"kniga mojego brata"})," \u201emy brother\u2019s book\u201d; ",(0,r.jsx)(o,{children:"Pu\u0161kinova poezija"})," \u201ePushkin\u2019s poetry\u201d, but: ",(0,r.jsx)(o,{children:"poezija Aleksandra Pu\u0161kina"})," \u201eAleksandr Pushkin\u2019s poetry\u201d."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["The short form may also be used when the adjective forms the predicate of the sentence: ",(0,r.jsx)(o,{children:"Petr jest \u0161\u010destliv"})," \u201ePeter is happy\u201d, ",(0,r.jsx)(o,{children:"dom jest velik"})," \u201ethe house is big\u201d, etc. This is not mandatory though, and in most cases, people will simply write: ",(0,r.jsx)(o,{children:"Petr jest \u0161\u010destlivy"})," and ",(0,r.jsx)(o,{children:"dom jest veliky"}),"."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"adverbs",children:"Adverbs"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["Adverbs can be derived from adjectives by using the ending ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-o"})})," (",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-e"})})," after a soft consonant). In other words, they are identical to the neuter singular: ",(0,r.jsx)(o,{children:"dobro"})," \u201ewell\u201d, ",(0,r.jsx)(o,{children:"sv\u011b\u017ee"})," \u201efreshly\u201d."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h2,{id:"degrees-of-comparison",children:"Degrees of comparison"}),"\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Comparatives and superlatives can be built in two ways: a simple (analytic) form and a more complex (synthetic) form."}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"analytic-comparative",children:"Analytic comparative"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["This way of forming a comparative is easiest to use. Simply have the ground form (the positive) of an adjective or adverb preceded by ",(0,r.jsx)(o,{children:"vy\u0161e"})," or ",(0,r.jsx)(o,{children:"bolje"})," \u201emore\u201d: ",(0,r.jsx)(o,{children:"vy\u0161e prosty"})," \u201emore simple = simpler\u201d. This solution can be used for all adjectives and adverbs, but is most likely encountered in the case of very long words, foreign words, and participles: ",(0,r.jsx)(o,{children:"vy\u0161e/bolje sinteti\u010dny"})," \u201emore synthetic\u201d, ",(0,r.jsx)(o,{children:"vy\u0161e/bolje smrde\u010di"})," \u201emore stinking\u201d."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"synthetic-comparative",children:"Synthetic comparative"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["The basic comparative ending for adjectives ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-\u011bj\u0161i"})})," (",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-ej\u0161i"})})," after a soft consonant), replacing the ending ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-y"})}),"/",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-i"})}),": ",(0,r.jsx)(o,{children:"bogaty"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"bogat\u011bj\u0161i"}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:"slaby"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"slab\u011bj\u0161i"}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:"blagy"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"bla\u017eej\u0161i"}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:"sv\u011b\u017ei"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"sv\u011b\u017eej\u0161i"}),"."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["These endings can simply be made into adverbs by replacing the element ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-\u0161i"})})," by ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-e"})})," (giving the ending ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-\u011bje"})}),"/",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-eje"})})," instead of the adverbial ending ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-o"})}),"/",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-e"})}),"): ",(0,r.jsx)(o,{children:"novo"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"nov\u011bje"}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:"\u010disto"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"\u010dist\u011bje"}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:"tiho"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"ti\u0161eje"}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:"sv\u011b\u017ee"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"sv\u011b\u017eeje"}),"."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["An exception are adjectives on ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-ky"})}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-eky"})}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-oky"})}),", which have ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-\u0161i"})})," instead: ",(0,r.jsx)(o,{children:"kratky"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"krat\u0161i"}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:"tenky"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"ten\u0161i"}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:"daleky"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"dal\u0161i"}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:"vysoky"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"vys\u0161i"}),"."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["The comparatives of these adjectives can be adverbialised by adding the ending ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"-je"})})," to the root, causing ",(0,r.jsx)(i.a,{href:"/learn/phonology#iotation",children:"iotation"})," of the preceding consonant(s): ",(0,r.jsx)(o,{children:"daleko"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"dalje"}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:"\u0161iroko"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"\u0161irje"}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:"vysoky"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"vy\u0161e"}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:"blizko"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"bli\u017ee"}),", ",(0,r.jsx)(o,{children:"r\u011bdko"})," \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"r\u011bd\u017ee"}),"."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"irregular-comparatives",children:"Irregular comparatives"}),"\n",(0,r.jsx)(i.p,{children:"Seven adjectives have an irregular comparative:"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"dobry"})," \u201egood\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"l\u011bp\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"adverb",children:"adv."})," ",(0,r.jsx)(o,{children:"l\u011bpje"}),") or ",(0,r.jsx)(o,{children:"lu\u010d\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"adverb",children:"adv."})," ",(0,r.jsx)(o,{children:"lu\u010d\u0161e"}),") \u201ebetter\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"zly"})," \u201ebad\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"gor\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"adverb",children:"adv."})," ",(0,r.jsx)(o,{children:"gorje"}),") \u201eworse\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"veliky"})," \u201ebig, large\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"ve\u010d\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"adverb",children:"adv."})," ",(0,r.jsx)(o,{children:"ve\u010de"}),") or ",(0,r.jsx)(o,{children:"bol\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"adverb",children:"adv."})," ",(0,r.jsx)(o,{children:"bolje"}),") \u201ebigger, larger\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"maly"})," \u201elittle, small\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"men\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"adverb",children:"adv."})," ",(0,r.jsx)(o,{children:"menje"}),") \u201esmaller, less\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"blagy"})," \u201epleasant, joyful\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"un\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"adverb",children:"adv."})," ",(0,r.jsx)(o,{children:"unje"}),") \u201emore pleasant/joyful\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"legky"})," \u201eeasy, light\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"leg\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"adverb",children:"adv."})," ",(0,r.jsx)(o,{children:"leg\u0161e"}),") \u201eeasier, lighter\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"mekky"})," \u201esoft\u201d \u2192 ",(0,r.jsx)(o,{children:"mek\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"adverb",children:"adv."})," ",(0,r.jsx)(o,{children:"mek\u0161e"}),") \u201esofter\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["It is not impossible to use regular forms of these adjectives (like ",(0,r.jsx)(o,{children:"dobr\u011bj\u0161i"})," or ",(0,r.jsx)(o,{children:"zl\u011bj\u0161i"}),"), but to the average Slav this will look childish or artificial."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"superlative",children:"Superlative"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["The superlative is formed by adding the prefix ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"naj-"})})," to the comparative: ",(0,r.jsx)(o,{children:"najnov\u011bj\u0161i"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"adjective",children:"adj."}),"), ",(0,r.jsx)(o,{children:"najnov\u011bje"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"adverb",children:"adv."}),"). This works for the analytic comparative, too: ",(0,r.jsx)(o,{children:"najvy\u0161e sinteti\u010dny"})," or ",(0,r.jsx)(o,{children:"najbolje sinteti\u010dny"}),"."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["As a means of simplification, this prefix can also be added to the positive instead (which is how superlatives are made in Bulgarian and Macedonian): ",(0,r.jsx)(o,{children:"najnovy"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"adjective",children:"adj."}),"), ",(0,r.jsx)(o,{children:"najnovo"})," (",(0,r.jsx)(i.abbr,{title:"adverb",children:"adv."}),")."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"additional-forms",children:"Additional forms"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["The adverbs ",(0,r.jsx)(o,{children:"menje"})," and ",(0,r.jsx)(o,{children:"najmenje"})," can be used to express the opposite meaning of ",(0,r.jsx)(o,{children:"vy\u0161e"}),"/",(0,r.jsx)(o,{children:"bolje"})," and ",(0,r.jsx)(o,{children:"najvy\u0161e"}),"/",(0,r.jsx)(o,{children:"najbolje"}),", meaning \u201eless\u201d and \u201eleast\u201d respectively."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["The prefix ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"pr\u011b-"})})," attached to the positive can be used as a kind of superlative as well, expressing an extreme or excessive degree (\u201every\u201d, \u201etoo\u201d)."]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.p,{children:["The prefix ",(0,r.jsx)(o,{children:(0,r.jsx)(i.code,{children:"ne-"})})," creates a negative: ",(0,r.jsx)(o,{children:"neprijetny"})," \u201enot pleasant, unpleasant\u201d."]}),"\n",(0,r.jsx)(i.h3,{id:"example",children:"Example"}),"\n",(0,r.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"prosty"})," \u201esimple\u201d (adjective, positive)"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"prosto"})," \u201esimply\u201d (adverb, positive)"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"prost\u011bj\u0161i"})," \u201esimpler\u201d or ",(0,r.jsx)(o,{children:"vy\u0161e prosty"})," or ",(0,r.jsx)(o,{children:"bolje prosty"})," \u201emore simple, simpler\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"prost\u011bje"})," \u201esimplier\u201d or ",(0,r.jsx)(o,{children:"vy\u0161e prosto"})," or ",(0,r.jsx)(o,{children:"bolje prosto"})," \u201emore simply, simplier\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"najprost\u011bj\u0161i"})," or ",(0,r.jsx)(o,{children:"najprosty"})," or ",(0,r.jsx)(o,{children:"najvy\u0161e prosty"})," or ",(0,r.jsx)(o,{children:"najbolje prosty"})," \u201esimplest\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"najprost\u011bje"})," or ",(0,r.jsx)(o,{children:"najprosto"})," or ",(0,r.jsx)(o,{children:"najvy\u0161e prosto"})," or ",(0,r.jsx)(o,{children:"najbolje prosto"})," \u201esimpliest, most simply\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"menje prosty"})," \u201eless simple\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"menje prosto"})," \u201eless simply\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"najmenje prosty"})," \u201eleast simple\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"najmenje prosto"})," \u201eleast simply\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"neprosty"})," \u201enot simple\u201d"]}),"\n",(0,r.jsxs)(i.li,{children:[(0,r.jsx)(o,{children:"pr\u011bprosty"})," \u201etoo simple, overly simple, extremely simple\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,r.jsx)(s,{})]})}function h(e={}){const{wrapper:i}={...(0,l.R)(),...e.components};return i?(0,r.jsx)(i,{...e,children:(0,r.jsx)(c,{...e})}):c(e)}function j(e,i){throw new Error("Expected "+(i?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(e,i,s)=>{s.d(i,{R:()=>d,x:()=>a});var n=s(6540);const r={},l=n.createContext(r);function d(e){const i=n.useContext(l);return n.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}}),[i,e])}function a(e){let i;return i=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(r):e.components||r:d(e.components),n.createElement(l.Provider,{value:i},e.children)}}}]);
//# sourceMappingURL=c6faf655.cda48ba1.js.map