"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[7553],{5802:(e,n,i)=>{i.r(n),i.d(n,{assets:()=>j,contentTitle:()=>r,default:()=>k,frontMatter:()=>l,metadata:()=>o,toc:()=>d});const o=JSON.parse('{"id":"learn/grammar/pronouns","title":"Zaimki","description":"Razi\u0161\u010dite uporabo, sklanjanje in primere zaimkov v medslovanskem jeziku. Spoznajte osebne, povratne, svojilne, kazalne, oziralne, vpra\u0161alne in nedolo\u010dne zaimke.","source":"@site/i18n/sl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/pronouns.md","sourceDirName":"learn/grammar","slug":"/learn/grammar/pronouns","permalink":"/sl/learn/grammar/pronouns","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/sl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/pronouns.md","tags":[{"inline":true,"label":"medslovansko","permalink":"/sl/tags/medslovansko"},{"inline":true,"label":"zaimki","permalink":"/sl/tags/zaimki"},{"inline":true,"label":"slovnica","permalink":"/sl/tags/slovnica"},{"inline":true,"label":"u\u010denje jezika","permalink":"/sl/tags/ucenje-jezika"}],"version":"current","lastUpdatedBy":"Yaroslav Serhieiev","lastUpdatedAt":1744872330000,"sidebarPosition":3,"frontMatter":{"sidebar_position":3,"toc_max_heading_level":2,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","origin":"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html","description":"Razi\u0161\u010dite uporabo, sklanjanje in primere zaimkov v medslovanskem jeziku. Spoznajte osebne, povratne, svojilne, kazalne, oziralne, vpra\u0161alne in nedolo\u010dne zaimke.","tags":["medslovansko","zaimki","slovnica","u\u010denje jezika"],"verified":true},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Pridevniki","permalink":"/sl/learn/grammar/adjectives"},"next":{"title":"\u0160tevilke","permalink":"/sl/learn/grammar/numerals"}}');var s=i(4848),a=i(8453);const l={sidebar_position:3,toc_max_heading_level:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html",description:"Razi\u0161\u010dite uporabo, sklanjanje in primere zaimkov v medslovanskem jeziku. Spoznajte osebne, povratne, svojilne, kazalne, oziralne, vpra\u0161alne in nedolo\u010dne zaimke.",tags:["medslovansko","zaimki","slovnica","u\u010denje jezika"],verified:!0},r="Zaimki",j={},d=[{value:"Osebni in povratni zaimki",id:"personal-and-reflexive-pronouns",level:2},{value:"Svojilni zaimki",id:"possessive-pronouns",level:2},{value:"Kazalni zaimki",id:"demonstrative-pronouns",level:2},{value:"Opombe",id:"opombe",level:3},{value:"Oziralni zaimki",id:"relative-pronouns",level:2},{value:"Vpra\u0161alni zaimki",id:"interrogative-pronouns",level:2},{value:"Nedolo\u010dni zaimki",id:"indefinite-pronouns",level:2},{value:"Zaimkovni prislovi",id:"pronominal-adverbs",level:2}];function t(e){const n={a:"a",abbr:"abbr",admonition:"admonition",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",h3:"h3",header:"header",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,a.R)(),...e.components},{CustomAfterSection:i,CustomBeforeSection:o,MDPronouns1:l,MDPronouns2:r,MDPronouns3:j,MDPronouns4:d,MDPronouns5:t,MDPronouns6:k,TransliteratorElement:c}=n;return i||h("CustomAfterSection",!0),o||h("CustomBeforeSection",!0),l||h("MDPronouns1",!0),r||h("MDPronouns2",!0),j||h("MDPronouns3",!0),d||h("MDPronouns4",!0),t||h("MDPronouns5",!0),k||h("MDPronouns6",!0),c||h("TransliteratorElement",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(n.header,{children:(0,s.jsx)(n.h1,{id:"zaimki",children:"Zaimki"})}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"personal-and-reflexive-pronouns",children:"Osebni in povratni zaimki"}),"\n",(0,s.jsx)(o,{}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Osebni zaimki imajo \u0161est sklonov \u2014 enake kot samostalniki, vendar brez zvalnika. Povratni zaimek ",(0,s.jsx)(c,{children:"sebe"})," se sklanja kot ",(0,s.jsx)(c,{children:"ty"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"tebe"}),", ..., edina razlika je, da nima imenovalnika."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Oblike v oklepajih so kliti\u010dne oblike, kar pomeni, da so \u0161ibkej\u0161e in vedno nenagla\u0161ene. ",(0,s.jsx)(c,{children:"Se"})," se uporablja v povratnih glagolih: ",(0,s.jsx)(c,{children:"Ja myju se"}),' "Jaz se umijem". \u010ce je potrebno poudariti, se uporablja dalj\u0161a oblika: ',(0,s.jsx)(c,{children:"Ja myju jedino sebe"}),' "Jaz umijem samo sebe". Po predlogu je bolje uporabiti dalj\u0161e oblike: ',(0,s.jsx)(c,{children:"k mn\u011b"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"za tebe"}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(l,{}),"\n",(0,s.jsxs)(n.admonition,{title:"Opombe",type:"note",children:[(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Po predlogu imajo vsi zaimki tretje osebe predpono ",(0,s.jsx)(c,{children:"n-"}),": ",(0,s.jsx)(c,{children:"jego"})," > ",(0,s.jsx)(c,{children:"do njego"}),"; ",(0,s.jsx)(c,{children:"jim"})," > ",(0,s.jsx)(c,{children:"pri njim"}),", itd. (iz tega razloga se mestni\u0161ke oblike ",(0,s.jsx)(c,{children:"jim"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"jej"})," in ",(0,s.jsx)(c,{children:"jih"})," nikoli ne uporabljajo, saj mestniku vedno predhaja predlog)"]}),(0,s.jsxs)(n.p,{children:["\u010ce vas zanima, kako se te oblike nana\u0161ajo na slovanske jezike, si lahko ogledate njihovo primerjavo ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slavic_pronouns.html",children:"tukaj"}),"."]})]}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Nekaj dodatnih pripomb glede uporabe:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Ker glagolske kon\u010dnice niso enako o\u010ditne za vse govorce slovanskih jezikov, ni priporo\u010dljivo izpu\u0161\u010dati osebnih zaimkov, kadar so ti osebki stavka. Bolje je re\u010di ",(0,s.jsx)(c,{children:"ja \u010ditaju"})," kot samo ",(0,s.jsx)(c,{children:"\u010ditaju"}),", \u010deprav slednje tudi ni nepravilno."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Predlogi lahko zahtevajo katerikoli sklon razen imenovalnika, odvisno od njihove rabe v slovanskih jezikih."}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Zaimek ",(0,s.jsx)(c,{children:"on"})," se nana\u0161a na katerokoli samostalnik mo\u0161kega spola, ne samo na mo\u0161ka bitja. Podobno se zaimek ",(0,s.jsx)(c,{children:"ona"})," nana\u0161a na katerikoli samostalnik \u017eenskega spola, ne samo na \u017eenska bitja."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Kot vsi naravni slovanski jeziki ima tudi medslovan\u0161\u010dina razlikovanje T-V, kar pomeni, da je ",(0,s.jsx)(c,{children:"vy"})," univerzalni zaimek za drugo osebo v obeh \u0161tevilih, medtem ko se druga oseba ednine ",(0,s.jsx)(c,{children:"ty"})," uporablja samo za naslavljanje prijateljev, sorodnikov in otrok."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Povratni zaimek se lahko uporablja tudi kot vzajemni zaimek: ",(0,s.jsx)(c,{children:"Oni bijut se"}),' lahko pomeni "Tepejo se", vendar pogosteje pomeni: "Tepejo drug drugega". Za jasnej\u0161e izra\u017eanje pomena "drug drugega" lahko dodamo formulo ',(0,s.jsx)(c,{children:"jedin drugogo"}),", na primer: ",(0,s.jsx)(c,{children:"Oni bijut se jedin drugogo"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"possessive-pronouns",children:"Svojilni zaimki"}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Svojilni zaimki se sklanjajo kot pridevniki, z izjemo ni\u010dte kon\u010dnice v mo\u0161kem spolu ednine. Oblike so naslednje:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(c,{children:"moj"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"moja"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"moje"})," \u2014 moj, moja, moje"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(c,{children:"tvoj"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"tvoja"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"tvoje"})," \u2014 tvoj, tvoja, tvoje"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(c,{children:"na\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"na\u0161a"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"na\u0161e"})," \u2014 na\u0161, na\u0161a, na\u0161e"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(c,{children:"va\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"va\u0161a"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"va\u0161e"})," \u2014 va\u0161, va\u0161a, va\u0161e"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(c,{children:"svoj"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"svoja"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"svoje"})," \u2014 svoj, svoja, svoje"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["V tretji osebi se najpogosteje uporablja rodilnik ustreznega osebnega zaimka: ",(0,s.jsx)(c,{children:"jego"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"jej"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"jih"}),". Te oblike se ne sklanjajo. Alternativno se lahko uporabljajo tudi naslednje oblike, ki se sklanjajo kot pridevniki:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(c,{children:"jegov"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"jegova"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"jegovo"})," \u2014 njegov"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(c,{children:"jejin"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"jejina"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"jejino"})," \u2014 njen"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(c,{children:"jihny"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"jihna"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"jihno"})," \u2014 njihov, njihova, njihovo"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Ko je lastnik tudi osebek stavka, se uporablja povratni zaimek ",(0,s.jsx)(c,{children:"svoj"}),", ne glede na to, ali je osebek v tretji osebi ali ne: ",(0,s.jsx)(c,{children:"Ja myju svoje avto"}),' "Jaz umivam svoj avto". Bodite pozorni na razliko v pomenu, ko se povratni zaimek nana\u0161a na osebek v tretji osebi:']}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(c,{children:"Pjotr dal Ivanu svoju knigu"})," \u2014 Peter je dal Ivanu svojo [= Petrovo] knjigo"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(c,{children:"Pjotr dal Ivanu jegovu knigu"})," \u2014 Peter je dal Ivanu njegovo [= Ivanovo] knjigo"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Obstajajo tudi vpra\u0161alni, dolo\u010dni in nedolo\u010dni svojilni zaimki: ",(0,s.jsx)(c,{children:"\u010dij"})," (\u010digav), ",(0,s.jsx)(c,{children:"ni\u010dij"})," (od nikogar), ",(0,s.jsx)(c,{children:"n\u011b\u010dij"})," (od nekoga) itd. Sklanjajo se kot ",(0,s.jsx)(c,{children:"moj"}),". Za druge oblike glejte poglavje o ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"#pronominal-adverbs",children:"korelativnih besedah"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Kot pridevniki se tudi svojilni zaimki ujemajo s samostalnikom, ki ga dolo\u010dajo, v spolu, \u0161tevilu in sklonu. Z izjemo mo\u0161kega spola v imenovalniku in to\u017eilniku ednine je njihovo sklanjanje identi\u010dno sklanjanju pridevnikov: ",(0,s.jsx)(c,{children:"moj"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"tvoj"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"na\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"va\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"svoj"})," in ",(0,s.jsx)(c,{children:"\u010dij"})," \u2014 kot ",(0,s.jsx)(c,{children:"sv\u011b\u017ei"}),"; ",(0,s.jsx)(c,{children:"jegov"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"jejin"})," in ",(0,s.jsx)(c,{children:"jihny"})," \u2014 kot ",(0,s.jsx)(c,{children:"dobry"}),"):"]}),"\n",(0,s.jsx)(r,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"demonstrative-pronouns",children:"Kazalni zaimki"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Osnovni kazalni zaimek je ",(0,s.jsx)(c,{children:"toj"}),' (ta, tisti), in ga je treba uporabljati, kadar ni potrebe po jasnem razlikovanju med "ta tukaj" in "tisti tam".']}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["\u010ce moramo biti natan\u010dnej\u0161i, je najenostavnej\u0161a re\u0161itev uporaba ",(0,s.jsx)(c,{children:"tutoj"}),' za "ta" in ',(0,s.jsx)(c,{children:"tamtoj"}),' za "tisti, oni tam". Sklanjajo se tako:']}),"\n",(0,s.jsx)(j,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.h3,{id:"opombe",children:"Opombe"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ol,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Manj preprosto, vendar zgodovinsko bolj natan\u010dno je naslednje tri-\u010dlenska razlikovanje: ",(0,s.jsx)(c,{children:"sej"})," (",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"\u017eenski spol",children:"\u017e.s."})," ",(0,s.jsx)(c,{children:"sa"}),", ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"srednji spol",children:"s.s."})," ",(0,s.jsx)(c,{children:"se"}),') za "ta", ',(0,s.jsx)(c,{children:"toj"}),' za "tisti" in ',(0,s.jsx)(c,{children:"onoj"}),' za "oni". Treba pa je upo\u0161tevati, da je ',(0,s.jsx)(c,{children:"sej"})," prakti\u010dno izginil iz ve\u010dine sodobnih jezikov, razen nekaterih fosiliziranih ostankov. Zato morda ne bo vedno razumljiv."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Drug kazalni zaimek je ",(0,s.jsx)(c,{children:"ov"}),", ki pomeni isto kot ",(0,s.jsx)(c,{children:"sej"}),". Vendar pa se njegov pomen v sodobnih jezikih zelo razlikuje."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(c,{children:"Tutoj"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"tamtoj"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"ov"})," in ",(0,s.jsx)(c,{children:"onoj"})," se sklanjajo kot ",(0,s.jsx)(c,{children:"toj"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Namesto mno\u017einskih oblik ",(0,s.jsx)(c,{children:"tyh"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"tym"})," in ",(0,s.jsx)(c,{children:"tymi"})," lahko v\u010dasih sre\u010damo ",(0,s.jsx)(c,{children:"t\u011bh"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"t\u011bm"})," in ",(0,s.jsx)(c,{children:"t\u011bmi"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"relative-pronouns",children:"Oziralni zaimki"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Najpogosteje uporabljen oziralni zaimek je ",(0,s.jsx)(c,{children:"ktory"}),". Sklanja se kot obi\u010dajni pridevnik. Alternativno lahko uporabimo ju\u017enoslovanski ",(0,s.jsx)(c,{children:"koj"})," (ki se sklanja kot ",(0,s.jsx)(c,{children:"moj"}),"). Njuna pomena sta identi\u010dna in se lahko uporabljata izmeni\u010dno."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Tretja mo\u017enost je bolj arhai\u010dno ",(0,s.jsx)(c,{children:"i\u017ee"})," \u2013 uporablja se v imenovalniku za vse spole, tako v ednini kot v mno\u017eini; v drugih sklonih se sklanja kot oblika osebnega zaimka ",(0,s.jsx)(c,{children:"on"}),"/",(0,s.jsx)(c,{children:"ona"}),"/",(0,s.jsx)(c,{children:"ono"})," s pripono ",(0,s.jsx)(c,{children:"-\u017ee"}),": ",(0,s.jsx)(c,{children:"jego\u017ee"})," (",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"mo\u0161ki spol, 2. sklon, ednina",children:"m.s. 2. sklon ed."}),"), ",(0,s.jsx)(c,{children:"jemu\u017ee"})," (",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"mo\u0161ki spol, 3. sklon, ednina",children:"m.s. 3. sklon ed."}),") itd."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"interrogative-pronouns",children:"Vpra\u0161alni zaimki"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Vpra\u0161alni zaimki so ",(0,s.jsx)(c,{children:"kto"})," (kdo) in ",(0,s.jsx)(c,{children:"\u010dto"})," (ali ",(0,s.jsx)(c,{children:"\u0161to"}),") (kaj). Sklanjajo se na naslednji na\u010din:"]}),"\n",(0,s.jsx)(d,{children:(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"kdo?"}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"kaj?"}),"\n"]})}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Vpra\u0161alni pridevni\u0161ki zaimki so ",(0,s.jsx)(c,{children:"koj"})," (sklanja se kot ",(0,s.jsx)(c,{children:"moj"}),") (kateri) (namesto tega se lahko uporablja tudi ",(0,s.jsx)(c,{children:"ktory"}),"), svojilni zaimek ",(0,s.jsx)(c,{children:"\u010dij"})," (\u010digav) (glej zgoraj) in pridevnik ",(0,s.jsx)(c,{children:"kaky"})," (kak\u0161en)."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"indefinite-pronouns",children:"Nedolo\u010dni zaimki"}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"To je velika skupina zaimkov in pridevni\u0161kih zaimkov, ki se ve\u010dinoma redno tvorijo iz vpra\u0161alnih zaimkov. Obstaja ve\u010d kategorij:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Ki se nana\u0161ajo na vse predmete (univerzalne) (",(0,s.jsx)(c,{children:"vs-"}),"): ",(0,s.jsx)(c,{children:"vsi"})," ali ",(0,s.jsx)(c,{children:"vsekto"})," (vsi, vsak), ",(0,s.jsx)(c,{children:"vse"})," ali ",(0,s.jsx)(c,{children:"vse\u010dto"})," (vse); ",(0,s.jsx)(c,{children:"ves"})," (",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"\u017eenski spol",children:"\u017e.s."})," ",(0,s.jsx)(c,{children:"vsa"}),", ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"srednji spol",children:"s.s."})," ",(0,s.jsx)(c,{children:"vse"})," (cel, ves; vsi)); ",(0,s.jsx)(c,{children:"c\u011bly"})," (cel, ves); ",(0,s.jsx)(c,{children:"vsaky"})," (vsak, vsakr\u0161en); ",(0,s.jsx)(c,{children:"vsekaky"})," (vseh vrst, vseh tipov); ",(0,s.jsx)(c,{children:"vse\u010dij"})," (vsem pripadajo\u010d)."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Ki se ne nana\u0161ajo na noben predmet (negativne) (",(0,s.jsx)(c,{children:"ni-"}),"): ",(0,s.jsx)(c,{children:"nikto"})," (nih\u010de), ",(0,s.jsx)(c,{children:"ni\u010dto"})," (ni\u010d), ",(0,s.jsx)(c,{children:"nikoj"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"nijedin"})," in ",(0,s.jsx)(c,{children:"nikaky"})," (noben, nikakr\u0161en), ",(0,s.jsx)(c,{children:"ni\u010dij"})," (nikogar\u0161nji)."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Ki se nana\u0161ajo na en nedolo\u010den predmet (",(0,s.jsx)(c,{children:"n\u011b-"}),"): ",(0,s.jsx)(c,{children:"n\u011bkto"})," (nekdo), ",(0,s.jsx)(c,{children:"n\u011b\u010dto"})," (nekaj), ",(0,s.jsx)(c,{children:"n\u011bkoj"})," (neki), ",(0,s.jsx)(c,{children:"n\u011bkaky"})," (neke vrste), ",(0,s.jsx)(c,{children:"n\u011b\u010dij"})," (nek\u010dev)."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Ki se nana\u0161ajo na ve\u010d nedolo\u010denih predmetov (",(0,s.jsx)(c,{children:"pon\u011b\u2013"}),"): ",(0,s.jsx)(c,{children:"pon\u011bkoj"})," (nekateri, nekaj), ",(0,s.jsx)(c,{children:"pon\u011bkaky"})," (ve\u010d vrst)."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Ki se nana\u0161ajo na veliko skupino predmetov: ",(0,s.jsx)(c,{children:"mnogy"})," (veliko, \u0161tevilni)."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Ki zadevajo katerega koli \u010dlana skupine (",(0,s.jsx)(c,{children:"-koli"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"-nebud"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"libo-"}),"): ",(0,s.jsx)(c,{children:"ktokoli"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"libokto"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"kto-nebud"})," (kdorkoli, kdo koli), ",(0,s.jsx)(c,{children:"\u010dtokoli"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"libo\u010dto"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"\u010dto-nebud"})," (karkoli); ",(0,s.jsx)(c,{children:"kojkoli"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"libokoj"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"koj-nebud"})," (katerikoli), ",(0,s.jsx)(c,{children:"kakykoli"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"libokaky"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"kaky-nebud"})," (kakr\u0161en koli); ",(0,s.jsx)(c,{children:"\u010dijkoli"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"libo\u010dij"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"\u010dij-nebud"})," (\u010digar koli). Za ozna\u010devanje ravnodu\u0161nosti lahko uporabimo prislov ",(0,s.jsx)(c,{children:"bylo"}),": ",(0,s.jsx)(c,{children:"bylo kto"})," (kdorkoli, kdor koli), ",(0,s.jsx)(c,{children:"bylo \u010dto"})," (karkoli, kar koli) itd."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Ki zadevajo drug predmet skupine (",(0,s.jsx)(c,{children:"in-"}),"): ",(0,s.jsx)(c,{children:"inokto"})," (nekdo drug), ",(0,s.jsx)(c,{children:"ino\u010dto"})," (nekaj drugega), ",(0,s.jsx)(c,{children:"iny"})," (drug), ",(0,s.jsx)(c,{children:"ino\u010dij"})," (nekoga drugega)."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:[(0,s.jsx)(c,{children:"Vsekto"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"nikto"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"n\u011b\u010dto"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"\u010dtokoli"})," itd. se sklanjajo kot ",(0,s.jsx)(c,{children:"kto"})," in ",(0,s.jsx)(c,{children:"\u010dto"}),". Podobno se ",(0,s.jsx)(c,{children:"nikoj"}),", ",(0,s.jsx)(c,{children:"n\u011b\u010dij"})," itd. sklanjajo kot ",(0,s.jsx)(c,{children:"koj"})," in ",(0,s.jsx)(c,{children:"\u010dij"})," (in torej kot ",(0,s.jsx)(c,{children:"moj"}),"). ",(0,s.jsx)(c,{children:"Ves"})," (ves) se sklanja na naslednji na\u010din:"]}),"\n",(0,s.jsx)(t,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"pronominal-adverbs",children:"Zaimkovni prislovi"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Eden izmed najbolj\u0161ih Zamenhofovih izumov je bila njegova ",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"tabela korelativnih besed"}),", skupina medsebojno povezanih zaimkov, pridevnikov in prislovov. Te besede so bile ohranjene \u010dim bolj pravilne, vendar ne na ra\u010dun prepoznavnosti za govorce slovanskih jezikov. Nekatere prakti\u010dno nemogo\u010de besede so bile izpu\u0161\u010dene, nekatere druge redne oblike pa so bile nadome\u0161\u010dene z oblikami, ki so pogoste v naravnih jezikih. Nepravilne oblike (tj. tiste, ki ne izgledajo tako, kot bi morale glede na tabelo) so prikazane v ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.strong,{children:"po\u0161evnem tisku"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(k,{children:(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"vpra\u0161anje; tukaj; tam; tam dale\u010d; nekak\u0161en; nekaj; katerikoli; noben; vsak; drug;"}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"kateri? kdo? kaj? koliko? \u010digav? kak\u0161en? kako? kje? kam? kdaj? kam? od kod? \u010demu (namen)? zakaj (razlog)?"}),"\n"]})}),"\n",(0,s.jsx)(n.admonition,{title:"Opombe",type:"note",children:(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["V vseh primerih, kjer se pojavi ",(0,s.jsx)(c,{children:"koj"}),", se lahko uporabi ",(0,s.jsx)(c,{children:"ktory"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["V vseh primerih, kjer se pojavi ",(0,s.jsx)(c,{children:"-gda"}),", se lahko uporabi ",(0,s.jsx)(c,{children:"-gdy"}),"."]}),"\n"]})}),"\n",(0,s.jsx)(i,{})]})}function k(e={}){const{wrapper:n}={...(0,a.R)(),...e.components};return n?(0,s.jsx)(n,{...e,children:(0,s.jsx)(t,{...e})}):t(e)}function h(e,n){throw new Error("Expected "+(n?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(e,n,i)=>{i.d(n,{R:()=>l,x:()=>r});var o=i(6540);const s={},a=o.createContext(s);function l(e){const n=o.useContext(a);return o.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(n):{...n,...e}}),[n,e])}function r(e){let n;return n=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(s):e.components||s:l(e.components),o.createElement(a.Provider,{value:n},e.children)}}}]);
//# sourceMappingURL=dc219ce9.3b260c20.js.map