"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[7553],{5802:(e,n,i)=>{i.r(n),i.d(n,{assets:()=>d,contentTitle:()=>l,default:()=>t,frontMatter:()=>r,metadata:()=>o,toc:()=>j});const o=JSON.parse('{"id":"learn/grammar/pronouns","title":"Zaimki","description":"Osebni in povratni zaimki \\\\","source":"@site/i18n/sl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/pronouns.md","sourceDirName":"learn/grammar","slug":"/learn/grammar/pronouns","permalink":"/sl/learn/grammar/pronouns","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"/501","tags":[],"version":"current","lastUpdatedBy":"Google Translate","lastUpdatedAt":1744049556000,"sidebarPosition":3,"frontMatter":{"sidebar_position":3,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","custom_edit_url":"/501","last_update":{"author":"Google Translate"},"origin":"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html"},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Pridevniki","permalink":"/sl/learn/grammar/adjectives"},"next":{"title":"\u0160tevilke","permalink":"/sl/learn/grammar/numerals"}}');var s=i(4848),a=i(8453);const r={sidebar_position:3,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html"},l="Zaimki",d={},j=[{value:"Osebni in povratni zaimki",id:"personal-and-reflexive-pronouns",level:2},{value:"Svojilni zaimki",id:"possessive-pronouns",level:2},{value:"Prikazni zaimki",id:"demonstrative-pronouns",level:2},{value:"Odnosni zaimki",id:"relative-pronouns",level:2},{value:"Vpra\u0161alni zaimki",id:"interrogative-pronouns",level:2},{value:"Nedolo\u010dni zaimki",id:"indefinite-pronouns",level:2},{value:"Zaimenski prislovi",id:"pronominal-adverbs",level:2}];function c(e){const n={a:"a",abbr:"abbr",code:"code",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",header:"header",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,a.R)(),...e.components},{CustomAfterSection:i,CustomBeforeSection:o,MDPronouns1:r,MDPronouns2:l,MDPronouns3:d,MDPronouns4:j,MDPronouns5:c,MDPronouns6:t,TransliteratorElement:h}=n;return i||k("CustomAfterSection",!0),o||k("CustomBeforeSection",!0),r||k("MDPronouns1",!0),l||k("MDPronouns2",!0),d||k("MDPronouns3",!0),j||k("MDPronouns4",!0),c||k("MDPronouns5",!0),t||k("MDPronouns6",!0),h||k("TransliteratorElement",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(n.header,{children:(0,s.jsx)(n.h1,{id:"zaimki",children:"Zaimki"})}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"personal-and-reflexive-pronouns",children:"Osebni in povratni zaimki"}),"\n",(0,s.jsx)(o,{}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Osebni zaimki imajo \u0161est padev \u2013 enako kot samostalniki, vendar brez vokativa. Povratni zaimek ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"sebe"})," se sklanja kot ",(0,s.jsxs)(n.strong,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"ty"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tebe"}),", ..."]}),", razlika je le v tem, da nima nominativa."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Oblike v oklepaju so kliti\u0161ke oblike, torej so \u0161ibkej\u0161e in vedno nepoudarjene. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"Se"})," se uporablja v povratnih glagolih: ",(0,s.jsx)(h,{children:"Ja myju se"})," \u201eUmivam se\u201d. \u010ce je treba poudariti, se uporabi dalj\u0161a oblika: ",(0,s.jsx)(h,{children:"Ja myju jedino sebe"})," \u201eNikogar ne umivam razen sebe\u201d. Za predlogom je bolje uporabiti dalj\u0161e oblike: ",(0,s.jsx)(h,{children:"k mn\u011b"}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"za tebe"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(r,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Opombe:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ol,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Za predlogom je pred vsemi zaimki tretje osebe ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n-"}),": ",(0,s.jsxs)(n.strong,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"jego"})," > ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"do njego"})]}),"; ",(0,s.jsxs)(n.strong,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"jim"})," > ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"pri njim"})]})," itd. (zaradi tega se lokativske oblike ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"jim"})}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"jej"})})," in ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"jih"})})," nikoli ne pojavijo, saj je pred lokativom vedno predlog)"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["\u010ce vas zanima, kako so te oblike povezane s slovanskimi jeziki, si lahko ogledate njihovo primerjavo ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slavic_pronouns.html",children:"tukaj"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Nekaj opomb glede uporabe:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Ker niso vse glagolske kon\u010dnice enako o\u010ditne vsem govorcem slovanskih jezikov, pro-drop (tj. izpu\u0161\u010danje osebnih zaimkov, ko so predmet stavka) ni priporo\u010dljivo. Bolje je re\u010di ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:["\u201e",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ja \u010ditaju"}),"\u201d"]})," namesto samo ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:["\u201e",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010ditaju"}),"\u201d"]}),", \u010deprav slednje vsekakor ni napa\u010dno."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"Predlogi lahko urejajo kateri koli primer, razen nominativa, odvisno od njihove rabe v slovanskih jezikih."}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Zaimek ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"on"})," se nana\u0161a na kateri koli samostalnik v mo\u0161kem spolu in ne samo na mo\u0161ka bitja. Na enak na\u010din se zaimek ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ona"})," nana\u0161a na kateri koli samostalnik \u017eenskega spola in ne le na bitja \u017eenskega spola."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Kot vsi naravni slovanski jeziki ima medslovanski jezik T-V razlikovanje, tj. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vy"})," je univerzalni zaimek druge osebe za obe \u0161tevili, medtem ko se druga oseba ednine ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ty"})," uporablja samo za naslavljanje prijateljev, sorodnikov in otrok."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Povratni zaimek se lahko uporablja tudi kot povratni zaimek: ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:["\u201e",(0,s.jsx)(n.code,{children:"Oni bijut se"}),"\u201d"]})," lahko pomeni \u201eUdarjajo se sami\u201c, vendar bi imel pomen: \u201eUdarjajo se\u201c. \u010ce \u017eelite biti jasnej\u0161i glede pomena \xbbdrug drugega\xab, lahko dodate formulo ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"jedin drugogo"}),": ",(0,s.jsxs)(n.em,{children:["\u201e",(0,s.jsx)(n.code,{children:"Oni bijut se jedin drugogo"}),"\u201d"]}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"possessive-pronouns",children:"Svojilni zaimki"}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Svojilni zaimki se sklanjajo kot pridevniki, razen ni\u010delne kon\u010dnice v mo\u0161ki ednini. Obrazci so:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"moj, moja, moje"}),' "moj"']}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"tvoj, tvoja, tvoje"})," \u201etvoj, tvoj\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"na\u0161, na\u0161a, na\u0161e"})," \u201ena\u0161\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"va\u0161, va\u0161a, va\u0161e"})," \u201eva\u0161 (mn.)\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"svoj, svoja, svoje"})," \u201esvoj\u201d (refleksivno)"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["V tretji osebi je najpogostej\u0161a uporaba rodilnika ustreznega osebnega zaimka: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"jego, jej, jih"}),". Te oblike se ne sklanjajo. Lahko pa uporabimo tudi naslednje oblike, ki se sklanjajo kot pridevniki:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"jegov, jegova, jegovo"})," \u201enjegov\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"jejin, jejina, jejino"})," \u201eona\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"jihny, jihna, jihno"})," \u201enjihov\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Kadarkoli je imetnik tudi osebek v stavku, se uporabi povratnik ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"svoj"}),", ne glede na to, ali je subjekt v tretji osebi ali ne: ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"Ja myju svoje avto"})})," \u201eperem avto\u201d. Upo\u0161tevajte razliko v pomenu, ko se povratni zaimek nana\u0161a na predmet v tretji osebi:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:[(0,s.jsx)(h,{children:"Pjotr dal Ivanu svoju knigu"}),' "Pjotr je dal Ivanu svojo [= Pjotrovo] knjigo"\n',(0,s.jsx)(h,{children:"Pjotr dal Ivanu jegovu knigu"}),' "Pjotr je dal Ivanu svojo [= Ivanovo] knjigo".']}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Obstajajo tudi vpra\u0161alni, dolo\u010dni in nedolo\u010dni svojilni zaimki: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dij"})," \u201e\u010digav\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ni\u010dij"})," \u201enikogar\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," \u201ene\u010diji\u201d, itd. Sklanjajo se kot ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"moj"}),". Za ve\u010d obrazcev glejte razdelek o ",(0,s.jsx)(n.a,{href:"#pronominal-adverbs",children:"korelativih"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Svojilni zaimki tako kot pridevniki ustrezajo samostalniku, ki ga spreminjajo v spolu, \u0161tevilu in pade\u017eu. Razen v mo\u0161kem imenovalniku in to\u017eilniku ednine je njihova sklanjatev enaka pridevnikom (",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"moj"})}),", ",(0,s.jsx)(h,{children:"tvoj"}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"na\u0161"})}),", ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"va\u0161"})}),", ",(0,s.jsx)(h,{children:"svoj"})," in ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dij"})})," kot ",(0,s.jsx)(h,{children:"sv\u011b\u017ei"}),"; ",(0,s.jsx)(h,{children:"jegov"}),", ",(0,s.jsx)(h,{children:"jejin"})," in ",(0,s.jsx)(h,{children:"jihny"})," kot ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"dobry"})}),"):"]}),"\n",(0,s.jsx)(l,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"demonstrative-pronouns",children:"Prikazni zaimki"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Primarni kazalni zaimek je ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"toj"})," \u201eto, ono\u201d in ga je treba uporabiti, kadar ni potrebe po izrecnem razlikovanju med ",(0,s.jsx)(h,{children:"this one over here"})," in ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.code,{children:"that one over there"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["\u010ce moramo biti bolj natan\u010dni, je najenostavnej\u0161a re\u0161itev uporaba ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tutoj"})," za \xbbto\xab in ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tamtoj"})," za \xbbono, tamle\xab. Zavrnejo se na naslednji na\u010din:"]}),"\n",(0,s.jsx)(d,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Opombe:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ol,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Manj preprosto, a zgodovinsko natan\u010dnej\u0161e je naslednje trosmerno razlikovanje: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"sej"})," (f. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"sa"}),", n. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"se"}),") za \xbbto\xab, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"toj"})," za \xbbto\xab in ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"onoj"}),' za "tam". Ne smemo pa pozabiti, da je ',(0,s.jsx)(n.code,{children:"sej"})," prakti\u010dno izginil iz ve\u010dine sodobnih jezikov, razen nekaj fosiliziranih ostankov. Zato morda ni vedno jasno."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Drug dokazni zaimek je ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ov"}),", kar pomeni isto kot ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"sej"}),". Vendar je njegov pomen v sodobnih jezikih zelo razli\u010den."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:[(0,s.jsx)(n.code,{children:"Tutoj"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tamtoj"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ov"})," in ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"onoj"})," sta zavrnjena kot ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"toj"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["Namesto mno\u017ein ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tyh"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tym"})," in ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"tymi"})," lahko v\u010dasih naletimo na ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"t\u011bh"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"t\u011bm"})," in ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"t\u011bmi"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"relative-pronouns",children:"Odnosni zaimki"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Relativni zaimek, ki se najpogosteje uporablja, je ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ktory"}),". Sklanja se kot navaden pridevnik. Lahko pa se uporablja tudi ju\u017enoslovanski ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"koj"})," (sklanja se kot ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"moj"}),"). Njuna pomena sta enaka in ju je mogo\u010de uporabljati zamenljivo."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Tretja mo\u017enost je bolj arhai\u010den ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"i\u017ee"})," \u2013 uporablja se v nominativu za vse spole, tako v ednini kot v mno\u017eini; v drugih primerih se sklanja kot oblika osebnega zaimka ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"on/ona/ono"})," s pripono ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-\u017ee"}),": ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"mo\u0161ki spol, 2. sklon, ednina",children:"m.s. 2. sklon ed."})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"jego\u017ee"}),", ",(0,s.jsx)(n.abbr,{title:"mo\u0161ki spol, 3. sklon, ednina",children:"m.s. 3. sklon ed."})," ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"jemu\u017ee"})," itd."]}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"interrogative-pronouns",children:"Vpra\u0161alni zaimki"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Vpra\u0161alna zaimka sta ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kto"})," \u201ekdo\u201d in ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dto"})," (ali ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u0161to"}),") \u201ekaj\u201d. Sklanjajo se takole:"]}),"\n",(0,s.jsx)(j,{children:(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"kdo?"}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"kaj?"}),"\n"]})}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Vpra\u0161alni dolo\u010dniki so ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"koj"})," (sklanja se kot ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"moj"}),") \u201ekateri\u201d (namesto tega se lahko uporabi tudi ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ktory"}),"), svojilni zaimek ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dij"})," \u201e\u010digav\u201d (glej zgoraj) in pridevnik ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kaky"}),' \u201e kak\u0161en".']}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"indefinite-pronouns",children:"Nedolo\u010dni zaimki"}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"To je velika skupina zaimkov in dolo\u010dilnikov, ki ve\u010dinoma izvirajo iz vpra\u0161alnih zaimkov. Obstaja ve\u010d kategorij:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Sklicevanje na vse elemente (univerzalno) (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vs-"}),"): ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vsi"})," ali ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vsekto"})," \u201evsi, vsi\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vse"})," ali ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vse\u010dto"})," \u201evse\u201d; ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ves"})," (f. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vsa"}),", n. ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vse"})," \u201ecel, cel; vse\u201d); ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"c\u011bly"})," \u201ecel, cel\u201d; ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vsaky"})," \u201evsak, vsak\u201d; ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vsekaky"})," \u201evse vrste, vse vrste\u201d; ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"vse\u010dij"})," \u201evsakogar\u201c."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Sklicevanje na noben element (negativno) (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ni-"}),"): ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nikto"})," \u201enih\u010de, nih\u010de\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ni\u010dto"})," \u201eni\u010d\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nikoj"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nijedin"})," in ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nikaky"})," \u201eni en sam, nih\u010de\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ni\u010dij"})," \u201enikogar \u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Sklicevanje na posamezen nedolo\u010den element (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011b-"}),"): ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011bkto"})," \u201enekdo, nekdo\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dto"})," \u201enekaj\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011bkoj"})," \u201enekaj\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011bkaky"})," \u201enekak\u0161no\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," \u201enekdo, nekoga \u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Sklicevanje na ve\u010d nedolo\u010denih postavk (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"pon\u011b\u2013"}),"): ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"pon\u011bkoj"})," \u201enekaj, ve\u010d\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"pon\u011bkaky"})," \u201eve\u010d vrst\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Sklicevanje na veliko skupino elementov: ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"mnogy"}),' "veliko, veliko, veliko".']}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Sklicevanje na katerega koli \u010dlana skupine (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-koli"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-nebud"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"libo-"}),"): ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ktokoli"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"libokto"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kto-nebud"})," \u201ekdor koli, kdorkoli\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dtokoli"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"libo\u010dto"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dto-nebud"})," \u201ekarkoli\u201d; ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kojkoli"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"libokoj"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"koj-nebud"})," \u201ekakr\u0161no koli\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kakykoli"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"libokaky"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kaky-nebud"})," \u201ekakr\u0161no koli\u201d; ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dijkoli"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"libo\u010dij"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dij-nebud"})," \u201ekdorkoli, kogarkoli\u201d. Za ozna\u010devanje brezbri\u017enosti se lahko uporabi prislov ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"bylo"}),": ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"bylo kto"})," \u201ene glede na to, kdo, prav vsak\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"bylo \u010dto"})," \u201ene glede na vse\u201d itd."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Sklicevanje na drug element skupine (",(0,s.jsx)(n.code,{children:"in-"}),"): ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"inokto"})," \u201enekdo drug\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ino\u010dto"})," \u201enekaj drugega\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"iny"})," \u201edrugo\u201d, ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ino\u010dij"})," \u201enekdo drug\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:[(0,s.jsx)(h,{children:"Vsekto"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nikto"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dto"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dtokoli"})," itd. se sklanjajo kot ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"kto"})," in ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dto"}),". Podobno se ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"nikoj"}),", ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," itd. sklanjata kot ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"koj"})," in ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"\u010dij"})," (in torej kot ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"moj"}),"). ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"Ves"})," se sklanja takole:"]}),"\n",(0,s.jsx)(c,{}),"\n",(0,s.jsx)(n.h2,{id:"pronominal-adverbs",children:"Zaimenski prislovi"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.p,{children:["Eden najbolj\u0161ih Zamenhofovih izumov je bila njegova ",(0,s.jsx)(n.strong,{children:"tabela korelativov"}),", skupina medsebojno povezanih zaimkov, pridevnikov in prislovov. Tam so besede ohranjene \u010dim bolj redne, a ne na ra\u010dun prepoznavnosti za govorce slovanskih jezikov. Nekaj prakti\u010dno nemogo\u010dih besed je bilo izpu\u0161\u010denih, nekaj drugih obi\u010dajnih oblik pa je bilo nadome\u0161\u010denih z oblikami, ki so obi\u010dajne v naravnih jezikih. Nepravilne oblike (tj. ne izgledajo tako, kot bi morale glede na tabelo) so prikazane v ",(0,s.jsx)(n.em,{children:(0,s.jsx)(n.strong,{children:"le\u017ee\u010dem tisku"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(t,{children:(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"vpra\u0161anje; tukaj; tam; tjakaj; nekaj; nekaj; katerikoli; noben; vsak; drug;"}),"\n",(0,s.jsx)(n.li,{children:"kateri? kdo? kaj? koliko? \u010digav? kak\u0161en? kako? kje? kam? kdaj? kam? od kod? zakaj (namen)? zakaj (razlog)?"}),"\n"]})}),"\n",(0,s.jsx)(n.p,{children:"Opombe:"}),"\n",(0,s.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["V vseh primerih, ko se prika\u017ee ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"koj"}),", se lahko ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"ktory"})," uporablja izmeni\u010dno."]}),"\n",(0,s.jsxs)(n.li,{children:["V vseh primerih, ko se prika\u017ee ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-gda"}),", se lahko ",(0,s.jsx)(n.code,{children:"-gdy"})," uporablja izmeni\u010dno."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i,{})]})}function t(e={}){const{wrapper:n}={...(0,a.R)(),...e.components};return n?(0,s.jsx)(n,{...e,children:(0,s.jsx)(c,{...e})}):c(e)}function k(e,n){throw new Error("Expected "+(n?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(e,n,i)=>{i.d(n,{R:()=>r,x:()=>l});var o=i(6540);const s={},a=o.createContext(s);function r(e){const n=o.useContext(a);return o.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(n):{...n,...e}}),[n,e])}function l(e){let n;return n=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(s):e.components||s:r(e.components),o.createElement(a.Provider,{value:n},e.children)}}}]);
//# sourceMappingURL=dc219ce9.d5078d86.js.map