"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[3149],{8453:(e,i,n)=>{n.d(i,{R:()=>r,x:()=>d});var a=n(6540);const s={},o=a.createContext(s);function r(e){const i=a.useContext(o);return a.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}}),[i,e])}function d(e){let i;return i=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(s):e.components||s:r(e.components),a.createElement(o.Provider,{value:i},e.children)}},9554:(e,i,n)=>{n.r(i),n.d(i,{assets:()=>l,contentTitle:()=>d,default:()=>t,frontMatter:()=>r,metadata:()=>a,toc:()=>j});const a=JSON.parse('{"id":"learn/grammar/verbs","title":"Glagoli","description":"Svr\u0161eni i nesvr\u0161eni vid \\\\","source":"@site/i18n/hr/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/verbs.md","sourceDirName":"learn/grammar","slug":"/learn/grammar/verbs","permalink":"/hr/learn/grammar/verbs","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"/501","tags":[],"version":"current","lastUpdatedBy":"Google Translate","lastUpdatedAt":1744053730000,"sidebarPosition":5,"frontMatter":{"sidebar_position":5,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","custom_edit_url":"/501","last_update":{"author":"Google Translate"},"origin":"http://steen.free.fr/interslavic/verbs.html"},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Brojevi","permalink":"/hr/learn/grammar/numerals"},"next":{"title":"Prijedlog","permalink":"/hr/learn/grammar/prepositions"}}');var s=n(4848),o=n(8453);const r={sidebar_position:5,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/verbs.html"},d="Glagoli",l={},j=[{value:"Svr\u0161eni i nesvr\u0161eni vid",id:"perfective-and-imperfective-aspect",level:2},{value:"Konjugacija",id:"conjugation",level:2},{value:"Infinitivna osnova i osnova sada\u0161njeg vremena",id:"infinitive-stem-and-present-tense-stem",level:3},{value:"Sada\u0161nje vrijeme",id:"present-tense",level:3},{value:"Pro\u0161lo vrijeme",id:"past-tense",level:3},{value:"Dodatna pro\u0161la vremena",id:"additional-past-tenses",level:3},{value:"Budu\u0107e vrijeme",id:"future-tense",level:3},{value:"Uvjetno",id:"conditional",level:3},{value:"Imperativ",id:"imperative",level:3},{value:"Participi i gerund",id:"participles-and-gerund",level:3},{value:"Pasiv",id:"the-passive-voice",level:3},{value:"Nepravilni glagoli",id:"irregular-verbs",level:2},{value:"<code>Byti</code>",id:"byti",level:3},{value:"<code>Dati</code>, <code>jesti</code>, <code>v\u011bd\u011bti</code>",id:"dati-jesti-v\u011bd\u011bti",level:3},{value:"<code>Idti</code>",id:"idti",level:3}];function c(e){const i={code:"code",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",h3:"h3",header:"header",hr:"hr",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,o.R)(),...e.components},{CustomAfterSection:n,CustomBeforeSection:a,MDVerbs1:r,MDVerbs10:d,MDVerbs11:l,MDVerbs2:j,MDVerbs3:c,MDVerbs4:t,MDVerbs5:v,MDVerbs6:m,MDVerbs7:u,MDVerbs8:x,MDVerbs9:p,TransliteratorElement:k}=i;return n||h("CustomAfterSection",!0),a||h("CustomBeforeSection",!0),r||h("MDVerbs1",!0),d||h("MDVerbs10",!0),l||h("MDVerbs11",!0),j||h("MDVerbs2",!0),c||h("MDVerbs3",!0),t||h("MDVerbs4",!0),v||h("MDVerbs5",!0),m||h("MDVerbs6",!0),u||h("MDVerbs7",!0),x||h("MDVerbs8",!0),p||h("MDVerbs9",!0),k||h("TransliteratorElement",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(i.header,{children:(0,s.jsx)(i.h1,{id:"glagoli",children:"Glagoli"})}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"perfective-and-imperfective-aspect",children:"Svr\u0161eni i nesvr\u0161eni vid"}),"\n",(0,s.jsx)(a,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Jedna od najve\u0107ih no\u0107nih mora ljudi koji u\u010de slavenske jezike su glagoli, koje karakteriziraju mnoge razli\u010dite konjugacije, iznimke i iznimke na iznimkama. Neslavenima se mo\u017eda najte\u017ee naviknuti na leksi\u010dki vid: ve\u0107ina glagola postoji u dva razli\u010dita oblika (\u201evida\u201d), svr\u0161enom i nesvr\u0161enom. Ve\u0107ina svr\u0161enih glagola ima nesvr\u0161eni pandan i obrnuto. Obi\u010dno ih je potrebno u\u010diti odvojeno. Koliko god ovo bilo komplicirano za strance, to je vrlo karakteristi\u010dno obilje\u017eje slavenskog, sveprisutno u svim slavenskim jezicima, pa se stoga ne mo\u017ee izbje\u0107i u me\u0111uslavenskom. Sve \u0161to mo\u017eemo u\u010diniti je u\u010diniti sustav \u0161to transparentnijim i regularnijim. Ipak, oba su oblika, svr\u0161eni i imperfektivni, u rje\u010dniku navedena zasebno."}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Ukratko, perfektni aspekt fokusiran je na rezultat radnje, a ne na samu radnju. Ovisno o vremenu, to zna\u010di da je radnja ve\u0107 dovr\u0161ena ili da \u0107e biti dovr\u0161ena u nekom trenutku. Imperfektivni aspekt, s druge strane, fokusira se na samu radnju; ozna\u010dava da se na referentnoj to\u010dki radnja odvija ili se odvijala. Tako\u0111er mo\u017ee izra\u017eavati proces koji je u tijeku, naviku ili radnju koja se ponavlja: ",(0,s.jsx)(k,{children:"ja \u010dital jesm knigu"})," (imperfektiv) zna\u010di \u201e\u010ditao sam knjigu\u201d ili \u201e\u010ditao sam knjigu\u201d, ",(0,s.jsx)(k,{children:"ja pro\u010dital jesm knigu"})," (svr\u0161eni vid) zna\u010di \u201eimam pro\u010ditao knjigu (i zavr\u0161io je)\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Glagoli bez prefiksa gotovo su po definiciji nesvr\u0161eni. Ve\u0107ina nesvr\u0161enih glagola ima svr\u0161eni ekvivalent koji zna\u010di potpuno istu stvar, osim \u0161to se usredoto\u010duje na rezultat radnje. Op\u0107enito, ova savr\u0161ena ina\u010dica nastaje dodavanjem prefiksa:\n",(0,s.jsx)(k,{children:"d\u011blati"})," (impf.) > ",(0,s.jsx)(k,{children:"sd\u011blati"})," (pf.) \u201eraditi\u201d\n",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010distiti"})," (impf.) > ",(0,s.jsx)(k,{children:"iz\u010distiti"})," (pf.) \u201e\u010distiti\u201d\n",(0,s.jsx)(k,{children:"pisati"})," (impf.) > ",(0,s.jsx)(k,{children:"napisati"})," (pf.) \u201episati\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Op\u0107enito, me\u0111utim, svrha stavljanja prefiksa ispred glagola je modificiranje njegovog zna\u010denja. Dok u slu\u010daju ",(0,s.jsx)(k,{children:"pisati"})," prefiks ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"na-"})})," jednostavno pretvara u svr\u0161eni glagol, mogu se koristiti i drugi prefiksi, na primjer ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"za-"})})," u ",(0,s.jsx)(k,{children:"zapisati"})," \u201esnimiti, registrirati\u201d ili ",(0,s.jsx)(i.em,{children:"@ @15"})," u ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"podpisati"})})," \u201epotpisati, pretplatiti se\u201d. Budu\u0107i da je rezultiraju\u0107i glagol uvijek svr\u0161en, potreban je \u201esekundarni\u201d nesvr\u0161eni glagol koji se temelji na njegovom svr\u0161enom ekvivalentu. Ovi nesvr\u0161eni glagoli tvore se na sljede\u0107i na\u010din:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["kada svr\u0161eni glagol zavr\u0161ava na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ati"}),", nesvr\u0161eni glagol ima zavr\u0161etak ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-yvati"})," (nakon mekog suglasnika ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ivati"}),"): ",(0,s.jsx)(k,{children:"dokazati"})," (pf.) > ",(0,s.jsx)(k,{children:"dokazyvati"})," (impf.) \u201edokazati\u201d, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:"poddr\u017eati"})," (pf.) > ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"poddr\u017eivati"})})," (impf.) \u201eodr\u017eavati\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["kada svr\u0161eni glagol zavr\u0161ava na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-iti"}),", nesvr\u0161eni glagol ima zavr\u0161etak ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-jati"})," (pri \u010demu ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"sj/zj/tj/dj/stj/zdj"})," postaje ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161/\u017e/\u010d/d\u017e/\u0161\u010d/\u017ed\u017e"}),"). Prethodni samoglasnik je produljen (na primjer ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"o"})," > ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"a"}),"): ",(0,s.jsx)(k,{children:"napraviti"})," (pf.) > ",(0,s.jsx)(k,{children:"napravjati"})," (impf.) \u201eusmjeriti\u201d, ",(0,s.jsx)(k,{children:"pozvoliti"})," (pf.) > ",(0,s.jsx)(k,{children:"pozvaljati"})," (impf .) \u201edopustiti\u201d, ",(0,s.jsx)(k,{children:"oprostiti"})," (pf.) > ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"opra\u0161\u010dati"})})," (impf.) \u201epojednostaviti\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["kada osnova svr\u0161enog glagola ima samo jedan slog, nesvr\u0161eni glagol ima zavr\u0161etak ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-vati"}),": ",(0,s.jsx)(k,{children:"priznati"})," (pf.) > ",(0,s.jsx)(k,{children:"priznavati"})," (impf.) \u201epriznati\u201d, ",(0,s.jsx)(k,{children:"ukryti"})," (pf.) > ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"ukryvati"})})," (impf.) \u201esakriti\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Ponekad su parovi aspekata nepravilni, na primjer ",(0,s.jsx)(k,{children:"nazyvati"})," (impf.)/",(0,s.jsx)(k,{children:"nazvati"})," (pf.) \u201epozvati, imenovati\u201d, ",(0,s.jsx)(k,{children:"prihoditi"})," (impf.)/",(0,s.jsx)(k,{children:"prijdti"})," (pf.) \u201edo\u0107i\u201d , ",(0,s.jsx)(k,{children:"podimati"})," (impf.)/",(0,s.jsx)(k,{children:"podjeti"})," (pf.) \u201ezauzeti se, poduzeti\u201d."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Posebna kategorija glagola po vidu su glagoli kretanja. Za razliku od drugih glagola, oni obi\u010dno trosmjerno razlikuju: nesmjerni imperfektiv, smjerni imperfektiv, svr\u0161eni. Prvi od njih izra\u017eava kretanje bez ikakvog odre\u0111enog smjera, te stoga nema svoj savr\u0161eni ekvivalent. Na primjer:"}),"\n",(0,s.jsx)(r,{}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Na primjer: ",(0,s.jsx)(k,{children:"Igor jezdil po Moskv\u011b"})," \u201eIgor se vozio po Moskvi\u201d. ",(0,s.jsx)(k,{children:"Igor jehal do Moskvy"})," \u201eIgor je vozio do Moskve\u201d. ",(0,s.jsx)(k,{children:"Igor pojehal do Moskvy"})," \u201eIgor je oti\u0161ao u Moskvu\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Kad neusmjereni glagol kretanja ionako ima smjer, to izra\u017eava naviku: ",(0,s.jsx)(k,{children:"Igor jezdil do Moskvy"})," \u201eIgor je [uvijek|\u010desto] i\u0161ao u Moskvu\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Osim ",(0,s.jsx)(k,{children:"hoditi"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"idti"})," i ",(0,s.jsx)(k,{children:"pojdti"}),", postoji i rije\u010d ",(0,s.jsx)(k,{children:"pohoditi"}),", koja mo\u017ee izraziti \u201e\u0161etati malo\u201d, ali i \u201ehodati u vi\u0161e smjerova\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["U slo\u017eenicama s prefiksom nesmjerni se oblik upotrebljava za nesvr\u0161eni glagol, a smjerni oblik za svr\u0161eni glagol:\n",(0,s.jsx)(k,{children:"odhoditi"})," (impf.)/",(0,s.jsx)(k,{children:"oditi"})," (pf.) \u201eoti\u0107i\u201d\n",(0,s.jsx)(k,{children:"dol\u011btati"})," (impf.)/",(0,s.jsx)(k,{children:"doletiti"})," (pf.) \u201esti\u0107i (letom)\u201d\n",(0,s.jsx)(k,{children:"prinositi"})," (impf.)/",(0,s.jsx)(k,{children:"prinesti"})," (pf.) \u201edonijeti\u201d"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"conjugation",children:"Konjugacija"}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Aspekt je jedna stvar na koju bi moglo potrajati neko vrijeme da se naviknete, a konjugacija je druga. Slavenske jezike karakterizira velik broj razli\u010ditih konjugacija, kombinacija konjugacija (\u201erazreda\u201d), izuzetaka i nepravilnih glagola. Osim toga, slavenski jezici imaju razli\u010dit broj na\u010dina i vremena, a tri jezika (slovenski, gornji i donji lu\u017ei\u010dkosrpski) imaju i posebne oblike za dvojinu. Glagolska konjugacija u me\u0111uslavenskom maksimalno je pojednostavljena, uz o\u010duvanje naturalizma i bez pribjegavanja umjetnim rje\u0161enjima. Kao rezultat:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"Glagoli se konjugiraju za tri lica i dva broja."}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"Postoje tri osnovna vremena: sada\u0161nje vrijeme, pro\u0161lo (svr\u0161eno) vrijeme i budu\u0107e vrijeme. Osim toga, postoji neobavezno imperfektno vrijeme i neobavezno pluperfektno vrijeme."}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"Postoje tri na\u010dina: indikativ, uvjet i imperativ."}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"Nadalje, tu su participi, imperativi, glagolske imenice."}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"Konjugacija je \u0161to pravilnija, a nepravilnost ostaje ograni\u010dena na one slu\u010dajeve kada se doista ne mo\u017ee izbje\u0107i."}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"Slavenski sustav brojnih glagolskih razreda (konjugacija) svodi se na sustav od dva temelja (infinitiv i prezent) i dvije konjugacije."}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"Ograni\u010den je broj glagola s prezentskom osnovom koji se ne mogu redovito izvoditi iz infinitiva."}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"Zavr\u0161eci su jedinstveni, tako da je bez obzira na konjugaciju svaki oblik odmah prepoznatljiv."}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"infinitive-stem-and-present-tense-stem",children:"Infinitivna osnova i osnova sada\u0161njeg vremena"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["U rje\u010dniku se glagoli uvijek navode u infinitivu. Svi infinitivi imaju zavr\u0161etak ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ti"}),": ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"d\u011blati"})," \u201eu\u010diniti, napraviti\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"um\u011bti"})," \u201emo\u0107i, mo\u0107i\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"prositi"})," \u201etra\u017eiti\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"nesti"})," \u201enositi\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"pisati"})," \u201emo\u0107i pisati\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010duti"})," \u201eosje\u0107ati\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"kovati"})," \u201ekovati\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"tegnuti"})," \u201evu\u0107i\u201d. Obi\u010dno je poznavanje infinitiva dovoljno za poznavanje cijele konjugacije glagola."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:[(0,s.jsx)(i.em,{children:"Infinitivna osnova"})," nastaje uklanjanjem zavr\u0161etka ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ti"})," i slu\u017ei kao polazi\u0161te za pro\u0161la vremena, kondicional, participe pro\u0161losti i glagolsku imenicu."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Infinitivi su gotovo uvijek pravilni, tako da zavr\u0161etak ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ti"})," ne mijenja infinitivnu osnovu. To je tako\u0111er slu\u010daj u glagolima kao \u0161to su ",(0,s.jsx)(k,{children:"mogti"})," \u201emogu\u201d, ",(0,s.jsx)(k,{children:"pekti"})," \u201epe\u0107i\u201d, ",(0,s.jsx)(k,{children:"b\u011bgti"})," \u201etr\u010dati\u201d itd. (umjesto o\u010dekivanih, ali manje transparentnih ",(0,s.jsx)(k,{children:"mo\u010di"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"pe\u010di"})," i ",(0,s.jsx)(k,{children:"b\u011b\u010di"}),"). Jedina iznimka su glagoli na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-sti"}),": u ve\u0107ini slu\u010dajeva njihova infinitivna osnova zavr\u0161ava na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"d"}),", ponekad i na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"t"})," ili ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"s"}),". Na primjer ",(0,s.jsx)(k,{children:"klasti"})," \u201epolo\u017eiti, staviti\u201d, ",(0,s.jsx)(k,{children:"pasti"})," \u201epasti\u201d i ",(0,s.jsx)(k,{children:"gnesti"})," \u201ezdrobiti\u201d imaju korijene ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"klad-"})}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"pad-"})})," i ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"gnet-"})}),". Kako bi se ti pade\u017ei razlikovali od ",(0,s.jsx)(k,{children:"nesti"})," (osnova: ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"nes-"})}),") i sli\u010dnih, u rje\u010dniku su predstavljeni na sljede\u0107i na\u010din: ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"klasti (klad-e)"})}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"gnesti (gnet-e)"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Obi\u010dno se ",(0,s.jsx)(i.em,{children:"osnova sada\u0161njeg vremena"})," (koristi se za sada\u0161nje vrijeme, imperativ i participe sada\u0161njeg) mo\u017ee redovito biti izvedena iz osnove infinitiva. Postoji razlika izme\u0111u prve i druge konjugacije:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Prva konjugacija:","\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["kada infinitiv zavr\u0161ava na suglasnik, prezent mu je identi\u010dan: ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"nesti > nes-"})}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"vezti > vez-"})}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"klasti (< klad-ti) > klad-"})})]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["glagoli na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ati"}),", jednoslo\u017ene osnove koje zavr\u0161avaju na samoglasnik, a niz glagola na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-\u011bti"})," ima ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-j-"})," dodan u infinitivnu osnovu: ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"d\u011blati > d\u011blaj-"})}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"um\u011bti > um\u011bj-"})}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"biti > bij-"})}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:"@ @103"})]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["glagoli na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ovati"})," imaju osnovu sada\u0161njeg vremena ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-uj-"}),": ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"kovati > kuj-"})}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"organizovati > organizuj-"})})]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["glagoli na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-nuti"})," imaju osnovu sada\u0161njeg vremena ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-n-"}),": ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"tegnuti > tegn-"})}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"dvignuti > dvign-"})})]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Druga konjugacija:","\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["glagoli na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-iti"})," i ve\u0107ina glagola na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-\u011bti"})," imaju osnovu sada\u0161njeg vremena ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-i-"}),": ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"hvaliti > hval-i-"})})," \u201ehvaliti\u201d, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"vid\u011bti > vid-i-"})})," \u201evidjeti\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Brojni glagoli koriste zasebni korijen u sada\u0161njem vremenu. U ve\u0107ini slu\u010dajeva to su glagoli mje\u0161ovite ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"a/j"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"a/i"})," i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u011b/i"})," klase u slavenskom jeziku. Aktivni korisnik Interslavic-a morat \u0107e nau\u010diti oba oblika. Primijetit \u0107e, me\u0111utim, da se u ve\u0107ini slu\u010dajeva stvaranje ovog drugog korijena doga\u0111a na predvidljiv na\u010din. Kad god se osnova sada\u0161njeg vremena ne mo\u017ee izvesti iz infinitiva primjenom gornjih pravila, bit \u0107e navedena u rje\u010dniku. Nekoliko primjera: ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"pisati (pi\u0161-e)"})})," \u201episati\u201d, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"ht\u011bti (ho\u010d-e)"})})," \u201ehtjeti\u201d, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"spati (sp-i)"})})," \u201espavati\u201d, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"zvati (zov-e)"})})," \u201enazvati\u201d, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"brati (ber-e)"})})," \u201euzeti (impf. )\u201d, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"vzeti (vozm-e)"})})," \u201euzeti (pf.)\u201d."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"present-tense",children:"Sada\u0161nje vrijeme"}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"U sada\u0161njem vremenu zavr\u0161eci za dvije konjugacije su sljede\u0107i:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Prva konjugacija (korijenci zavr\u0161avaju na suglasnik): ",(0,s.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"u"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"e\u0161"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"e"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"emo"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ete"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ut"})]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Druga konjugacija (konjugacija ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"i"}),"): ",(0,s.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ju"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"i\u0161"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"i"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"imo"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ite"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"et"})]})]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Umjesto ",(0,s.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"u"}),"/-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ju"})]})," u prvom licu jednine mo\u017ee se koristiti i ",(0,s.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"em"}),"/-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"im"})]}),": ",(0,s.jsx)(k,{children:"nesem"}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"hvalim"})}),". Prvi su karakteristi\u010dni posebno za isto\u010dnoslavenske i poljske, a drugi za slova\u010dke i ju\u017enoslavenske."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Zapadni i ju\u017enoslavenski jezici tako\u0111er imaju tre\u0107u konjugaciju, koja se temelji na kontrakciji nizova ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-aje-"}),", \u0161to rezultira zavr\u0161ecima: ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-am, -a\u0161, -a, -amo, -ate, -ajut"}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(j,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Bilje\u0161ke:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Ako korijen zavr\u0161ava na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"k"})," ili ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"g"}),", postaje ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010d"})," ili ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u017e"})," prije ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-e-"}),". Dakle: ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"mog-e\u0161"})})," > ",(0,s.jsx)(k,{children:"mo\u017ee\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"pek-e\u0161"})})," > ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"pe\u010de\u0161"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Ako je u drugoj konjugaciji krajnji suglasnik osnove ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"s"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"z"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"t"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"d"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"st"})," ili ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"zd"}),", on se spaja s ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"j"})," u ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u017e"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010d"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"d\u017e"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161\u010d"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u017ed\u017e"}),": ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"prositi > pros-ju > pro\u0161u"})}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"vid\u011bti > vid-ju > vid\u017eu"})}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"past-tense",children:"Pro\u0161lo vrijeme"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["U osnovi, postoje dvije razli\u010dite metode za suo\u010davanje s pro\u0161lim vremenom. Naj\u010de\u0161\u0107e se koristi slo\u017eena pro\u0161lost, nastala kombinacijom sada\u0161njeg vremena glagola ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201ebiti\u201d s takozvanim ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"L-participle"})}),". Ovaj particip ima zna\u010denje sli\u010dno \u201ebiti u stanju da ste ne\u0161to u\u010dinili\u201d, a formira se dodavanjem zavr\u0161etka ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-l"})," (jednina mu\u0161kog roda), ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-la"})," (jednina \u017eenskog roda), ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-lo"})," (jednina srednjeg roda) ili @ @179 (univerzalna mno\u017eina) na infinitivnu osnovu."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["U tre\u0107em licu, oblici ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"byti"})," (",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"je, jest, sut"})}),") obi\u010dno se izostavljaju, iako to nije obavezno."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Ovaj sustav daje nesvr\u0161eno vrijeme kada se primjenjuje na nesvr\u0161ene glagole (",(0,s.jsx)(k,{children:"ja jesm d\u011blal"})," \u201eI did, I was doing\u201d), i svr\u0161eno vrijeme kada se primjenjuje na svr\u0161ene glagole (",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"ja jesm sd\u011blal"})})," \u201eI have done\u201d)."]}),"\n",(0,s.jsx)(c,{}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["L-particip se uvijek pravilno tvori osim kod jednog glagola: ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"idti"})," \u201ei\u0107i\u201d ima ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161el"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161la"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161lo"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161li"})," \u201eoti\u0161ao\u201d (ponekad se pi\u0161e ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"i\u0161el"})," itd.). To vrijedi i za njegove spojeve: ",(0,s.jsx)(k,{children:"pojdti"})," > ",(0,s.jsx)(k,{children:"po\u0161el"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"vojdti"})," > ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"v\u0161el"})})," itd."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"additional-past-tenses",children:"Dodatna pro\u0161la vremena"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Starocrkvenoslavenski, kao i ve\u0107ina ju\u017enoslavenskih jezika, koristi slo\u017eenije rje\u0161enje, razlikuju\u0107i ",(0,s.jsx)(i.em,{children:"imperfekt"}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:"perfekt"}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:"pluperfekt"})," i ",(0,s.jsx)(i.em,{children:"aorist"})," vremena. Me\u0111uslavenski projekti u 19. stolje\u0107u nastoje slijediti ovaj model. U suvremenom me\u0111uslavenskom taj sustav donekle pojednostavljujemo spajanjem imperfekta s aoristom, \u0161to je rje\u0161enje opravdano njihovom sli\u010dno\u0161\u0107u u nastavcima. Razlikovanje izme\u0111u razli\u010ditih pro\u0161lih vremena nije nu\u017eno, ali omogu\u0107uje piscu da bude precizniji u pogledu to\u010dnog slijeda doga\u0111aja, a osim toga, dopu\u0161ta i neke stilske varijacije."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Rije\u010d upozorenja ipak je na mjestu. Za veliku ve\u0107inu Slavena zavr\u0161eci jednostavne pro\u0161losti uop\u0107e nisu razumljivi. U komunikaciji s Poljacima, Rusima itd. pametnije ih je u potpunosti izbjegavati. Osim toga, da ne bi bilo zabune, bolje ih je ne koristiti ako ne znate to\u010dno kako ih koristiti, \u010dak ni u komunikaciji s Ju\u017enim Slavenima."}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:(0,s.jsx)(i.strong,{children:"Jednostavno pro\u0161lo vrijeme"})}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:[(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"simple past"})})," ozna\u010dava radnju koja se dogodila negdje u pro\u0161losti. Ispunjava ulogu nesvr\u0161enog vremena i nastaje dodavanjem sljede\u0107ih zavr\u0161etaka na infinitivnu osnovu:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Ako korijen zavr\u0161ava na samoglasnik: ",(0,s.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"h"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161e"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161e"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"hmo"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ste"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"hu"})]})]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Ako korijen zavr\u0161ava na suglasnik: ",(0,s.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"eh"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"e\u0161e"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"e\u0161e"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ehmo"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"este"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ehu"})]})]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(t,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:(0,s.jsx)(i.strong,{children:"Perfektno vrijeme"})}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Perfektno vrijeme identi\u010dno je gore spomenutoj slo\u017eenoj pro\u0161losti: ono kombinira L-particip s prezentom glagola ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201ebiti\u201d. Me\u0111utim, unutar trosmjerne razlike izme\u0111u imperfekta, perfekta i pluperfekta, njegovo je zna\u010denje su\u017eeno na radnju izvr\u0161enu u pro\u0161losti koja se odra\u017eava u sada\u0161njosti: ",(0,s.jsx)(k,{children:"ja jesm d\u011blal"})," \u201eradio sam\u201d, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"ja jesm sd\u011blal"})})," \u201eimao sam gotovo\u201d."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:(0,s.jsx)(i.strong,{children:"Pluperfect Tense"})}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Naposljetku, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:"pluperfect tense"})," nastaje kombiniranjem L-participa s pro\u0161lim (prostim ili slo\u017eenim) vremenom ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"byti"}),". Za razliku od perfekta, trenutak razmi\u0161ljanja je u pro\u0161losti i odnosi se na radnju koja je izvr\u0161ena prije toga: ",(0,s.jsx)(k,{children:"ja b\u011bh d\u011blal"})," ili ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"ja byl jesm d\u011blal"})})," \u201eU\u010dinio sam\u201d."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"future-tense",children:"Budu\u0107e vrijeme"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Budu\u0107e vrijeme nastaje kombinacijom budu\u0107eg vremena glagola ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201ebiti\u201d s infinitivom. Oblici su isti kao da je glagol s osnovom ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"bud-"})," konjugiran u prezentu. Primjeri:"]}),"\n",(0,s.jsx)(v,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Kori\u0161tenje prezenta svr\u0161enog glagola za budu\u0107nost (kao \u0161to se radi u zapadnoslavenskom i isto\u010dnoslavenskom) treba izbjegavati, jer ga Ju\u017eni Slaveni lako mogu pogre\u0161no razumjeti."}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"conditional",children:"Uvjetno"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Kondicional se formira kori\u0161tenjem L-participa s kondicionalom ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201ebiti\u201d: ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"ja byh d\u011blal(a)"})})," \u201eU\u010dinio bih\u201d."]}),"\n",(0,s.jsx)(m,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Pro\u0161li kondicional mo\u017ee se oblikovati umetanjem zalijepljenog vremena glagola \u201ebiti\u201d u normalni kondicionalni oblik:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"ja byl byh d\u011blal"})," \u201eJa bih u\u010dinio\u201d (m.)"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"ja byla byh d\u011blala"})," \u201eU\u010dinio bih\u201d (f.)"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"imperative",children:"Imperativ"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Imperativ ima oblike za 2. lice jednine, 1. lice mno\u017eine i 2. lice mno\u017eine: ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"d\u011blaj"})," \u201eu\u010dini!\u201d (jednoj osobi, neformalno), ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"d\u011blajmo"})," \u201eu\u010dinimo!\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"d\u011blajte"})," \u201eu\u010dinimo!\u201d (za vi\u0161e osoba, ili za jednu osobu formalno). Nastaje dodavanjem ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-i"})," osnovici sada\u0161njeg vremena (",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-j"})," nakon samoglasnika, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-\xd8"})," nakon ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"j"}),"). Primjeri:"]}),"\n",(0,s.jsx)(u,{}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Me\u0111uslavenski nema imperativa u tre\u0107em licu. Kada je takav oblik potreban, koristi se optativ \u010destica ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"nehaj"}),": ",(0,s.jsx)(k,{children:"Nehaj umre!"})," \u201eNeka umre!\u201d ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"Nehaj \u017eive dolgo!"})})," \u201e\u017divio dugo!\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Za razlikovanje imperativa od indikativa zaslu\u017euje preporuku da se akcentuacija premjesti na zavr\u0161etak. To posebno vrijedi za glagole s imperativnim nastavkom ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-i/-imo/-ite"}),": ",(0,s.jsx)(k,{children:"pr\xf3si"})," \u201epita\u201d, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"pros\xed"})})," \u201epitaj!\u201d"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"participles-and-gerund",children:"Participi i gerund"}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Osim spomenutog L-participa, u me\u0111uslavenskom postoje \u010detiri participa: prezent aktiv, prezent pasiv, pro\u0161li aktiv, pro\u0161li pasiv."}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:[(0,s.jsx)(i.strong,{children:"Aktivni particip sada\u0161nji"})," izveden je iz osnove sada\u0161njeg vremena nesvr\u0161enog glagola, dodavanjem ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-u\u010di"})," u prvoj konjugaciji i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-e\u010di"})," u drugoj. Drugim rije\u010dima, gradi se zamjenom zavr\u0161etka ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-t"})," u 3. licu mno\u017eine s ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-\u010di"}),". Na primjer: ",(0,s.jsx)(k,{children:"d\u011blati > d\u011blaju\u010di"})," \u201eraditi\u201d, ",(0,s.jsx)(k,{children:"hvaliti > hvale\u010di"})," \u201ehvaliti\u201d. Sklanja se kao pridjev mekog tipa: ",(0,s.jsx)(k,{children:"b\u011bgaju\u010di mu\u017e"})," \u201e\u010dovjek koji tr\u010di\u201d, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"ljube\u010da mati"})})," \u201emajka puna ljubavi\u201d.\nPrilo\u017eni particip prezenta (poznat i kao \u201etransgresivni\u201d) ima isti zavr\u0161etak, ali se ne sklanja prema rodu: ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"Idu\u010di do raboty, ona vsegda dymi cigaretoju"})})," \u201eDok ide na posao, uvijek popu\u0161i cigaretu\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:[(0,s.jsx)(i.strong,{children:"Pro\u0161li aktivni particip"})," temelji se na infinitivnoj osnovi svr\u0161enog glagola, nakon \u010dega slijedi ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-v\u0161i"})," ako zavr\u0161ava na samoglasnik ili ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-\u0161i"})," ako zavr\u0161ava na suglasnik. Na primjer: ",(0,s.jsx)(k,{children:"sd\u011blati > sd\u011blav\u0161i"})," \u201eu\u010dinio sam\u201d, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"ukrasti (< ukrad-ti) > ukrad\u0161i"})})," \u201eukrao\u201d. Poput aktivnog participa sada\u0161njeg, mo\u017ee biti i prilo\u017eni i prilo\u017eni, ali je njegova upotreba kao pridjeva vrlo rijetka. Imajte na umu da je aktivna \u010destica pro\u0161losti vrlo knji\u0161ki oblik koji postoji u ve\u0107ini slavenskih jezika, ali se rijetko koristi u govornom slavenskom jeziku."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:[(0,s.jsx)(i.strong,{children:"Pasivni particip sada\u0161njeg"})," tako\u0111er je izveden iz osnove sada\u0161njeg vremena, dodavanjem ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-omy"})," (",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-emy"})," nakon mekog suglasnika) u prvoj konjugaciji i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-imy"})," u drugoj: ",(0,s.jsx)(k,{children:"d\u011blajemy"})," \u201eu tijeku\u201d . Treba imati na umu da se u ve\u0107ini slavenskih jezika ovaj particip uop\u0107e ne koristi, dok njegovi ostaci mogu imati malo druga\u010dija zna\u010denja, na primjer ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"vidimy"})})," zna\u010di \u201evidljiv\u201d umjesto \u201ebiti vi\u0111en\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:[(0,s.jsx)(i.strong,{children:"Past particip pro\u0161li"})," nastaje dodavanjem ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ny"})," infinitivu kada potonji zavr\u0161ava na samoglasnik, i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-eny"})," kada zavr\u0161ava na suglasnik: ",(0,s.jsx)(k,{children:"d\u011blany"})," \u201egotovo\u201d, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"neseny"})})," \u201e nosio\u201d. Me\u0111utim:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Glagoli na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-iti"})," imaju ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-jeny"})," umjesto ",(0,s.jsxs)(i.strong,{children:["*-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"iny"})]})," (pri \u010demu ",(0,s.jsxs)(i.strong,{children:["*-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"sjeny"}),", *-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"zjeny"}),", *-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"tjeny"}),", *- ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"djeny"}),", *-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"stjeny"}),", *-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"zdjeny"})]})," postaju ",(0,s.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161eny"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u017eeny"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010deny"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"d\u017eeny"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161\u010deny"}),", -",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u017ed\u017eeny"})]}),"): ",(0,s.jsxs)(i.em,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"govoriti > govorjeny"})," \u201eizgovoreno\u201d, ",(0,s.jsx)(k,{children:"ljubiti > ljubjeny"})," \u201evoljeno\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"prositi > pro\u0161eny"})]})," \u201epotrebno\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["u slu\u010daju glagola na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-nuti"})," zavr\u0161etak je ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-neny"})," umjesto ",(0,s.jsxs)(i.strong,{children:["*-",(0,s.jsx)(i.code,{children:"nuny"})]}),": ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"tegnuti > tegneny"})})," \u201epovukao\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["sve jednoslo\u017ene osnove (osim onih na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"a"}),"), tj. one koje imaju ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-j-"})," u prezentu, imaju ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ty"})," umjesto ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ny"}),": ",(0,s.jsx)(k,{children:"biti > bity"})," \u201eudariti\u201d, ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010duti > \u010duty"})," \u201eosje\u0107ati\u201d, _ ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"podjeti > podjety"}),"_ \u201epoduzeto\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Glagol se mo\u017ee vrlo jednostavno pretvoriti u imenicu (",(0,s.jsx)(i.em,{children:"gerund, verbalna imenica"}),") zamjenom zavr\u0161etka ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ny"})," savr\u0161enog participa pro\u0161losti s ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-nje"})," (ili ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ty"})," s ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"tje"}),"). Primjeri: ",(0,s.jsx)(k,{children:"d\u011blanje"})," \u201e(\u010din) \u010dinjenja\u201d, ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"pitje"})})," \u201epijenje\u201d.\nPrimjeri:"]}),"\n",(0,s.jsx)(x,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"the-passive-voice",children:"Pasiv"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Pasiv se stvara kombinacijom oblika glagola ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201ebiti\u201d s participom pasiva. U sada\u0161njem vremenu ovaj particip mo\u017ee biti particip pro\u0161li pasiv ili particip sada\u0161nji pasiv nesvr\u0161enog glagola:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"ja jesm neseny"})," \u2248 ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"ja jesm nesomy"})})," \u201eNose me\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"ja byl neseny"})," \u2248 ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"ja byl nesomy"})})," \u201eNosili su me, nosili su me\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"ja budu neseny"})})," \u201eBit \u0107u no\u0161en\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"ja byh neseny"})})," \u201eMene bi nosili"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"ja byl byh neseny"})})," \u201eBio bih no\u0161en\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.hr,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"irregular-verbs",children:"Nepravilni glagoli"}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"byti",children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"Byti"})}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Jedini istinski nepravilan glagol je ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201ebiti\u201d. Konjugiran je na sljede\u0107i na\u010din:"]}),"\n",(0,s.jsx)(p,{}),"\n",(0,s.jsx)(d,{}),"\n",(0,s.jsxs)(i.h3,{id:"dati-jesti-v\u011bd\u011bti",children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"Dati"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"jesti"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"v\u011bd\u011bti"})]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Glagoli ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"dati"})," \u201edati\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"jesti"})," \u201ejesti\u201d i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"v\u011bd\u011bti"})," \u201eznati\u201d imaju nepravilan prezent. Kao i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"byti"}),", oni pripadaju takozvanom ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"athematic conjugation"})}),", \u0161to zna\u010di da im korijen zavr\u0161ava na samoglasnik. U sada\u0161njem vremenu se mijenjaju na sljede\u0107i na\u010din:"]}),"\n",(0,s.jsx)(l,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Svi ostali oblici ova tri glagola tvore se pravilno."}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"idti",children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"Idti"})}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Glagol ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"idti"})," \u201ei\u0107i\u201d redovito se konjugira, osim L-participa ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161el"})," (f. ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161la"}),", n. ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161lo"}),") i (srodnog) pro\u0161log aktivnog participa ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161ed\u0161i"}),". Ponekad ovim oblicima prethodi ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"i-"}),": ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"i\u0161el, i\u0161la"})})," itd."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Infinitiv ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"idti"})," ponekad se pi\u0161e ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"iti"}),"."]}),"\n","\n",(0,s.jsx)(n,{})]})}function t(e={}){const{wrapper:i}={...(0,o.R)(),...e.components};return i?(0,s.jsx)(i,{...e,children:(0,s.jsx)(c,{...e})}):c(e)}function h(e,i){throw new Error("Expected "+(i?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}}}]);
//# sourceMappingURL=325ae2fd.b3a0c470.js.map