"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[397],{5461:(e,i,n)=>{n.r(i),n.d(i,{assets:()=>l,contentTitle:()=>r,default:()=>c,frontMatter:()=>j,metadata:()=>o,toc:()=>d});const o=JSON.parse('{"id":"learn/grammar/pronouns","title":"Zamjenice","description":"Istra\u017eite kori\u0161tenje, deklinaciju i primjere zamjenica u me\u0111uslavenskom jeziku. Prou\u010dite osobne, povratne, posvojne, pokazne, odnosne, upitne i neodre\u0111ene zamjenice.","source":"@site/i18n/hr/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/pronouns.md","sourceDirName":"learn/grammar","slug":"/learn/grammar/pronouns","permalink":"/hr/learn/grammar/pronouns","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/hr/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/pronouns.md","tags":[{"inline":true,"label":"me\u0111uslavenski","permalink":"/hr/tags/meduslavenski"},{"inline":true,"label":"zamjenice","permalink":"/hr/tags/zamjenice"},{"inline":true,"label":"gramatika","permalink":"/hr/tags/gramatika"},{"inline":true,"label":"u\u010denje jezika","permalink":"/hr/tags/ucenje-jezika"}],"version":"current","lastUpdatedBy":"Rubikelwi","lastUpdatedAt":1744781695000,"sidebarPosition":3,"frontMatter":{"sidebar_position":3,"toc_max_heading_level":2,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","origin":"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html","description":"Istra\u017eite kori\u0161tenje, deklinaciju i primjere zamjenica u me\u0111uslavenskom jeziku. Prou\u010dite osobne, povratne, posvojne, pokazne, odnosne, upitne i neodre\u0111ene zamjenice.","tags":["me\u0111uslavenski","zamjenice","gramatika","u\u010denje jezika"],"verified":true},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Pridjevi","permalink":"/hr/learn/grammar/adjectives"},"next":{"title":"Brojevi","permalink":"/hr/learn/grammar/numerals"}}');var s=n(4848),a=n(8453);const j={sidebar_position:3,toc_max_heading_level:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html",description:"Istra\u017eite kori\u0161tenje, deklinaciju i primjere zamjenica u me\u0111uslavenskom jeziku. Prou\u010dite osobne, povratne, posvojne, pokazne, odnosne, upitne i neodre\u0111ene zamjenice.",tags:["me\u0111uslavenski","zamjenice","gramatika","u\u010denje jezika"],verified:!0},r="Zamjenice",l={},d=[{value:"Osobne i povratne zamjenice",id:"personal-and-reflexive-pronouns",level:2},{value:"Posvojne zamjenice",id:"possessive-pronouns",level:2},{value:"Pokazne zamjenice",id:"demonstrative-pronouns",level:2},{value:"Napomene",id:"napomene",level:3},{value:"Odnosne zamjenice",id:"relative-pronouns",level:2},{value:"Upitne zamjenice",id:"interrogative-pronouns",level:2},{value:"Neodre\u0111ene zamjenice",id:"indefinite-pronouns",level:2},{value:"Zamjeni\u010dke priloge",id:"pronominal-adverbs",level:2}];function t(e){const i={a:"a",abbr:"abbr",admonition:"admonition",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",h3:"h3",header:"header",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,a.R)(),...e.components},{CustomAfterSection:n,CustomBeforeSection:o,MDPronouns1:j,MDPronouns2:r,MDPronouns3:l,MDPronouns4:d,MDPronouns5:t,MDPronouns6:c,TransliteratorElement:k}=i;return n||h("CustomAfterSection",!0),o||h("CustomBeforeSection",!0),j||h("MDPronouns1",!0),r||h("MDPronouns2",!0),l||h("MDPronouns3",!0),d||h("MDPronouns4",!0),t||h("MDPronouns5",!0),c||h("MDPronouns6",!0),k||h("TransliteratorElement",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(i.header,{children:(0,s.jsx)(i.h1,{id:"zamjenice",children:"Zamjenice"})}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"personal-and-reflexive-pronouns",children:"Osobne i povratne zamjenice"}),"\n",(0,s.jsx)(o,{}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Osobne zamjenice imaju \u0161est pade\u017ea \u2014 iste kao i imenice, ali bez vokativa. Povratna zamjenica ",(0,s.jsx)(k,{children:"sebe"})," se deklinira kao ",(0,s.jsx)(k,{children:"ty"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"tebe"}),", ..., jedina razlika je u tome \u0161to nema nominativ."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Oblici u zagradama su kliti\u010dki oblici, tj. slabiji su i uvijek nenagla\u0161eni. ",(0,s.jsx)(k,{children:"Se"})," se koristi u povratnim glagolima: ",(0,s.jsx)(k,{children:"Ja myju se"}),' "Ja se perem". Ako treba naglasiti, koristi se du\u017ei oblik: ',(0,s.jsx)(k,{children:"Ja myju jedino sebe"}),' "Ja perem samo sebe". Nakon prijedloga bolje je koristiti du\u017ee oblike: ',(0,s.jsx)(k,{children:"k mn\u011b"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"za tebe"}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(j,{}),"\n",(0,s.jsxs)(i.admonition,{title:"Bilje\u0161ke",type:"note",children:[(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Nakon prijedloga sve zamjenice tre\u0107eg lica imaju prefiks ",(0,s.jsx)(k,{children:"n-"}),": ",(0,s.jsx)(k,{children:"jego"})," > ",(0,s.jsx)(k,{children:"do njego"}),"; ",(0,s.jsx)(k,{children:"jim"})," > ",(0,s.jsx)(k,{children:"pri njim"}),", itd. (iz tog razloga oblici lokativa ",(0,s.jsx)(k,{children:"jim"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"jej"})," i ",(0,s.jsx)(k,{children:"jih"})," nikada se ne koriste, jer lokativu uvijek prethodi prijedlog)"]}),(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Ako vas zanima kako su ovi oblici povezani sa slavenskim jezicima, mo\u017eete vidjeti njihovu usporedbu ",(0,s.jsx)(i.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slavic_pronouns.html",children:"ovdje"}),"."]})]}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Nekoliko dodatnih napomena o upotrebi:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Budu\u0107i da svi glagolski nastavci nisu jednako o\u010diti svim govornicima slavenskih jezika, ne preporu\u010duje se ispu\u0161tati osobne zamjenice kada su one subjekt re\u010denice. Bolje je re\u0107i ",(0,s.jsx)(k,{children:"ja \u010ditaju"}),", nego samo ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010ditaju"}),", iako potonje tako\u0111er nije nepravilno."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"Prijedlozi mogu upravljati bilo kojim pade\u017eom, osim nominativa, ovisno o njihovoj uporabi u slavenskim jezicima."}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Zamjenica ",(0,s.jsx)(k,{children:"on"})," odnosi se na bilo koju imenicu mu\u0161kog roda, a ne samo na bi\u0107a mu\u0161kog spola. Isto tako, zamjenica ",(0,s.jsx)(k,{children:"ona"})," odnosi se na bilo koju imenicu \u017eenskog roda, a ne samo na bi\u0107a \u017eenskog spola."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Kao i svi prirodni slavenski jezici, me\u0111uslavenski ima razlikovanje T-V, odnosno ",(0,s.jsx)(k,{children:"vy"})," je univerzalna zamjenica drugog lica za oba broja, dok se drugo lice jednine ",(0,s.jsx)(k,{children:"ty"})," koristi samo za obra\u0107anje prijateljima, ro\u0111acima i djeci."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Povratna zamjenica tako\u0111er se mo\u017ee koristiti kao uzajamna zamjenica: ",(0,s.jsx)(k,{children:"Oni bijut se"}),' mo\u017ee zna\u010diti "Oni tuku sebe", ali \u010de\u0161\u0107e ima zna\u010denje: "Oni tuku jedan drugoga". Da bi se jasnije izrazilo zna\u010denje "jedan drugoga", mo\u017ee se dodati formula ',(0,s.jsx)(k,{children:"jedin drugogo"}),", na primjer: ",(0,s.jsx)(k,{children:"Oni bijut se jedin drugogo"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"possessive-pronouns",children:"Posvojne zamjenice"}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Posvojne zamjenice se dekliniraju kao pridjevi, s iznimkom nultog nastavka u mu\u0161kom rodu jednine. Oblici su sljede\u0107i:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"moj"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"moja"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"moje"})," \u2014 moj, moja, moje"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"tvoj"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"tvoja"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"tvoje"})," \u2014 tvoj, tvoja, tvoje"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"na\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"na\u0161a"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"na\u0161e"})," \u2014 na\u0161, na\u0161a, na\u0161e"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"va\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"va\u0161a"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"va\u0161e"})," \u2014 va\u0161, va\u0161a, va\u0161e"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"svoj"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"svoja"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"svoje"})," \u2014 svoj, svoja, svoje"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["U tre\u0107em licu naj\u010de\u0161\u0107e se koristi genitiv odgovaraju\u0107e osobne zamjenice: ",(0,s.jsx)(k,{children:"jego"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"jej"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"jih"}),". Ovi oblici se ne dekliniraju. Alternativno se mogu koristiti i sljede\u0107i oblici koji se dekliniraju kao pridjevi:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"jegov"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"jegova"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"jegovo"})," \u2014 njegov"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"jejin"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"jejina"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"jejino"})," \u2014 njezin"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"jihny"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"jihna"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"jihno"})," \u2014 njihov, njihova, njihovo"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Kada je vlasnik tako\u0111er subjekt re\u010denice, koristi se povratna zamjenica ",(0,s.jsx)(k,{children:"svoj"}),", bez obzira je li subjekt u tre\u0107em licu ili ne: ",(0,s.jsx)(k,{children:"Ja myju svoje avto"}),' "Ja perem svoj automobil". Obratite pozornost na razliku u zna\u010denju kada se povratna zamjenica odnosi na subjekt u tre\u0107em licu:']}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"Pjotr dal Ivanu svoju knigu"})," \u2014 Petar je dao Ivanu svoju [= Petrovu] knjigu"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"Pjotr dal Ivanu jegovu knigu"})," \u2014 Petar je dao Ivanu njegovu [= Ivanovu] knjigu"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Postoje tako\u0111er upitne, odre\u0111ene i neodre\u0111ene posvojne zamjenice: ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010dij"})," (\u010diji), ",(0,s.jsx)(k,{children:"ni\u010dij"})," (ni\u010diji), ",(0,s.jsx)(k,{children:"n\u011b\u010dij"})," (ne\u010diji) itd. One se sklanjaju kao ",(0,s.jsx)(k,{children:"moj"}),". Za druge oblike pogledajte odjeljak o ",(0,s.jsx)(i.a,{href:"#pronominal-adverbs",children:"korelativima"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Kao i pridjevi, posvojne zamjenice se sla\u017eu s imenicom koju odre\u0111uju u rodu, broju i pade\u017eu. Osim u mu\u0161kom rodu u nominativu i akuzativu jednine, njihova deklinacija je identi\u010dna deklinaciji pridjeva: ",(0,s.jsx)(k,{children:"moj"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"tvoj"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"na\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"va\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"svoj"})," i ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010dij"})," \u2014 kao ",(0,s.jsx)(k,{children:"sv\u011b\u017ei"}),"; ",(0,s.jsx)(k,{children:"jegov"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"jejin"})," i ",(0,s.jsx)(k,{children:"jihny"})," \u2014 kao ",(0,s.jsx)(k,{children:"dobry"}),"):"]}),"\n",(0,s.jsx)(r,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"demonstrative-pronouns",children:"Pokazne zamjenice"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Osnovna pokazna zamjenica je ",(0,s.jsx)(k,{children:"toj"}),' (ovaj, taj), i treba je koristiti kada nema potrebe za jasnim razlikovanjem "ovaj ovdje" i "onaj tamo".']}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Ako trebamo biti precizniji, najjednostavnije rje\u0161enje je koristiti ",(0,s.jsx)(k,{children:"tutoj"}),' za "ovaj" i ',(0,s.jsx)(k,{children:"tamtoj"}),' za "onaj, onaj tamo". One se dekliniraju na sljede\u0107i na\u010din:']}),"\n",(0,s.jsx)(l,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"napomene",children:"Napomene"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Manje jednostavno, ali povijesno to\u010dnije je sljede\u0107e troskupno razlikovanje: ",(0,s.jsx)(k,{children:"sej"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"\u017eenski rod",children:"\u017e.r."})," ",(0,s.jsx)(k,{children:"sa"}),", ",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"srednji rod",children:"s.r."})," ",(0,s.jsx)(k,{children:"se"}),') za "ovaj", ',(0,s.jsx)(k,{children:"toj"}),' za "taj" i ',(0,s.jsx)(k,{children:"onoj"}),' za "onaj". Treba imati na umu, me\u0111utim, da je ',(0,s.jsx)(k,{children:"sej"})," prakti\u010dno nestao iz ve\u0107ine suvremenih jezika, osim nekoliko fosiliziranih ostataka. Stoga mo\u017eda ne\u0107e uvijek biti razumljiv."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Jo\u0161 jedna pokazna zamjenica je ",(0,s.jsx)(k,{children:"ov"}),", koja zna\u010di isto \u0161to i ",(0,s.jsx)(k,{children:"sej"}),". Me\u0111utim, njezino zna\u010denje se veoma razlikuje u suvremenim jezicima."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"Tutoj"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"tamtoj"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"ov"})," i ",(0,s.jsx)(k,{children:"onoj"})," se dekliniraju kao ",(0,s.jsx)(k,{children:"toj"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Umjesto mno\u017einskih oblika ",(0,s.jsx)(k,{children:"tyh"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"tym"})," i ",(0,s.jsx)(k,{children:"tymi"})," ponekad se mo\u017ee nai\u0107i na ",(0,s.jsx)(k,{children:"t\u011bh"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"t\u011bm"})," i ",(0,s.jsx)(k,{children:"t\u011bmi"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"relative-pronouns",children:"Odnosne zamjenice"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Naj\u010de\u0161\u0107e kori\u0161tena odnosna zamjenica je ",(0,s.jsx)(k,{children:"ktory"}),". Ona se deklinira kao obi\u010dan pridjev. Alternativno se mo\u017ee koristiti ju\u017enoslavensko ",(0,s.jsx)(k,{children:"koj"})," (deklinira se kao ",(0,s.jsx)(k,{children:"moj"}),"). Njihova zna\u010denja su identi\u010dna, i mogu se koristiti me\u0111usobno zamjenjivo."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Tre\u0107a varijanta je arhai\u010dnije ",(0,s.jsx)(k,{children:"i\u017ee"})," \u2013 koristi se u nominativu za sve rodove, kako u jednini, tako i u mno\u017eini; u ostalim pade\u017eima sklanja se kao oblik osobne zamjenice ",(0,s.jsx)(k,{children:"on"}),"/",(0,s.jsx)(k,{children:"ona"}),"/",(0,s.jsx)(k,{children:"ono"})," s nastavkom ",(0,s.jsx)(k,{children:"-\u017ee"}),": ",(0,s.jsx)(k,{children:"jego\u017ee"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"mu\u0161ki rod, genitiv, jednina",children:"m.r. g. j."}),"), ",(0,s.jsx)(k,{children:"jemu\u017ee"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"mu\u0161ki rod, dativ, jednina",children:"m.r. d. j."}),") itd."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"interrogative-pronouns",children:"Upitne zamjenice"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Upitne zamjenice su ",(0,s.jsx)(k,{children:"kto"})," (tko) i ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010dto"})," (ili ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u0161to"}),") (\u0161to). One se sklanjaju na sljede\u0107i na\u010din:"]}),"\n",(0,s.jsx)(d,{children:(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"tko?"}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"\u0161to?"}),"\n"]})}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Upitni atributi su ",(0,s.jsx)(k,{children:"koj"})," (sklanja se kao ",(0,s.jsx)(k,{children:"moj"}),") (koji) (umjesto njega tako\u0111er se mo\u017ee koristiti ",(0,s.jsx)(k,{children:"ktory"}),"), posvojna zamjenica ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010dij"})," (\u010diji) (vidi gore) i pridjev ",(0,s.jsx)(k,{children:"kaky"})," (kakav)."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"indefinite-pronouns",children:"Neodre\u0111ene zamjenice"}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Ovo je velika skupina zamjenica i atributa, ve\u0107ina kojih se redovito tvori od upitnih zamjenica. Postoji nekoliko kategorija:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Koji se odnose na sve predmete (univerzalni) (",(0,s.jsx)(k,{children:"vs-"}),"): ",(0,s.jsx)(k,{children:"vsi"})," ili ",(0,s.jsx)(k,{children:"vsekto"})," (svi, svatko), ",(0,s.jsx)(k,{children:"vse"})," ili ",(0,s.jsx)(k,{children:"vse\u010dto"})," (sve); ",(0,s.jsx)(k,{children:"ves"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"\u017eenski rod",children:"\u017e.r."})," ",(0,s.jsx)(k,{children:"vsa"}),", ",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"srednji rod",children:"s.r."})," ",(0,s.jsx)(k,{children:"vse"})," (cijeli, sav; svi)); ",(0,s.jsx)(k,{children:"c\u011bly"})," (cijeli, sav); ",(0,s.jsx)(k,{children:"vsaky"})," (svaki, svakakav); ",(0,s.jsx)(k,{children:"vsekaky"})," (svake vrste, svih vrsta); ",(0,s.jsx)(k,{children:"vse\u010dij"})," (sva\u010diji)."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Koji se ne odnose ni na jedan predmet (negativni) (",(0,s.jsx)(k,{children:"ni-"}),"): ",(0,s.jsx)(k,{children:"nikto"})," (nitko), ",(0,s.jsx)(k,{children:"ni\u010dto"})," (ni\u0161ta), ",(0,s.jsx)(k,{children:"nikoj"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"nijedin"})," i ",(0,s.jsx)(k,{children:"nikaky"})," (nijedan, nikakav), ",(0,s.jsx)(k,{children:"ni\u010dij"})," (ni\u010diji)."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Koji se odnose na jedan neodre\u0111eni predmet (",(0,s.jsx)(k,{children:"n\u011b-"}),"): ",(0,s.jsx)(k,{children:"n\u011bkto"})," (netko), ",(0,s.jsx)(k,{children:"n\u011b\u010dto"})," (ne\u0161to), ",(0,s.jsx)(k,{children:"n\u011bkoj"})," (nekakav), ",(0,s.jsx)(k,{children:"n\u011bkaky"})," (neke vrste), ",(0,s.jsx)(k,{children:"n\u011b\u010dij"})," (ne\u010diji)."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Koji se odnose na nekoliko neodre\u0111enih predmeta (",(0,s.jsx)(k,{children:"pon\u011b\u2013"}),"): ",(0,s.jsx)(k,{children:"pon\u011bkoj"})," (neki, nekoliko), ",(0,s.jsx)(k,{children:"pon\u011bkaky"})," (nekoliko vrsta)."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Koji se odnose na veliku skupinu predmeta: ",(0,s.jsx)(k,{children:"mnogy"})," (mnogo, brojan)."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Koji se odnose na bilo kojeg \u010dlana skupine (",(0,s.jsx)(k,{children:"-koli"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"-nebud"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"libo-"}),"): ",(0,s.jsx)(k,{children:"ktokoli"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"libokto"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"kto-nebud"})," (bilo tko, itko), ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010dtokoli"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"libo\u010dto"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010dto-nebud"})," (bilo \u0161to); ",(0,s.jsx)(k,{children:"kojkoli"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"libokoj"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"koj-nebud"})," (bilo koji), ",(0,s.jsx)(k,{children:"kakykoli"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"libokaky"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"kaky-nebud"})," (bilo kakav); ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010dijkoli"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"libo\u010dij"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010dij-nebud"})," (bilo \u010diji). Za ozna\u010davanje ravnodu\u0161nosti mo\u017ee se koristiti prilog ",(0,s.jsx)(k,{children:"bylo"}),": ",(0,s.jsx)(k,{children:"bylo kto"})," (bilo tko, tko god), ",(0,s.jsx)(k,{children:"bylo \u010dto"})," (bilo \u0161to, \u0161to god) i tako dalje."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Koji se odnose na drugi predmet skupine (",(0,s.jsx)(k,{children:"in-"}),"): ",(0,s.jsx)(k,{children:"inokto"})," (netko drugi), ",(0,s.jsx)(k,{children:"ino\u010dto"})," (ne\u0161to drugo), ",(0,s.jsx)(k,{children:"iny"})," (drugi), ",(0,s.jsx)(k,{children:"ino\u010dij"})," (ne\u010diji drugi)."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"Vsekto"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"nikto"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"n\u011b\u010dto"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010dtokoli"})," i sli\u010dno se sklanjaju kao ",(0,s.jsx)(k,{children:"kto"})," i ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010dto"}),". Sli\u010dno tome, ",(0,s.jsx)(k,{children:"nikoj"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"n\u011b\u010dij"})," i sli\u010dno se sklanjaju kao ",(0,s.jsx)(k,{children:"koj"})," i ",(0,s.jsx)(k,{children:"\u010dij"})," (i stoga, kao ",(0,s.jsx)(k,{children:"moj"}),"). ",(0,s.jsx)(k,{children:"Ves"})," (sav) se sklanja na sljede\u0107i na\u010din:"]}),"\n",(0,s.jsx)(t,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"pronominal-adverbs",children:"Zamjeni\u010dke priloge"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Jedan od najboljih Zamenhofovih izuma bila je njegova ",(0,s.jsx)(i.strong,{children:"tablica korelativnih rije\u010di"}),", grupa me\u0111usobno povezanih zamjenica, pridjeva i priloga. Te rije\u010di su zadr\u017eane \u0161to pravilnijima, ali ne na \u0161tetu prepoznatljivosti za govornike slavenskih jezika. Neke prakti\u010dki nemogu\u0107e rije\u010di su izostavljene, a neki drugi pravilni oblici zamijenjeni su oblicima koji su uobi\u010dajeni u prirodnim jezicima. Nepravilni oblici (tj. oni koji ne izgledaju kako bi trebali prema tablici) prikazani su ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.strong,{children:"kurzivom"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(c,{children:(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"pitanje; ovdje; tamo; ondje; neki; nekoliko; bilo koji; ni; svaki; drugi;"}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"koji? tko? \u0161to? koliko? \u010diji? kakav? kako? gdje? kamo? kada? kuda? odakle? za\u0161to (svrha)? za\u0161to (razlog)?"}),"\n"]})}),"\n",(0,s.jsx)(i.admonition,{title:"Bilje\u0161ke",type:"note",children:(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["U svim slu\u010dajevima gdje se pojavljuje ",(0,s.jsx)(k,{children:"koj"}),", mo\u017ee se koristiti ",(0,s.jsx)(k,{children:"ktory"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["U svim slu\u010dajevima gdje se pojavljuje ",(0,s.jsx)(k,{children:"-gda"}),", mo\u017ee se koristiti ",(0,s.jsx)(k,{children:"-gdy"}),"."]}),"\n"]})}),"\n",(0,s.jsx)(n,{})]})}function c(e={}){const{wrapper:i}={...(0,a.R)(),...e.components};return i?(0,s.jsx)(i,{...e,children:(0,s.jsx)(t,{...e})}):t(e)}function h(e,i){throw new Error("Expected "+(i?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(e,i,n)=>{n.d(i,{R:()=>j,x:()=>r});var o=n(6540);const s={},a=o.createContext(s);function j(e){const i=o.useContext(a);return o.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}}),[i,e])}function r(e){let i;return i=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(s):e.components||s:j(e.components),o.createElement(a.Provider,{value:i},e.children)}}}]);
//# sourceMappingURL=385fe755.163e5000.js.map