"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[5331],{6045:(a,n,o)=>{o.r(n),o.d(n,{assets:()=>c,contentTitle:()=>t,default:()=>w,frontMatter:()=>r,metadata:()=>i,toc:()=>l});const i=JSON.parse('{"id":"learn/introduction/history","title":"Kr\xf3tka historia mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ska","description":"Historia j\u0119zyka mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiego jest \u015bci\u015ble zwi\u0105zana z panslawizmem, ideologi\u0105 uznaj\u0105c\u0105 S\u0142owian za jeden nar\xf3d i d\u0105\u017c\u0105c\u0105 do ich kulturowego i politycznego zjednoczenia. Wraz z ide\u0105 wsp\xf3lnego pa\u0144stwa s\u0142owia\u0144skiego pojawia si\u0119 tak\u017ce idea wsp\xf3lnego j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego. Od pocz\u0105tku zastanawiano si\u0119, jak ten j\u0119zyk powinien wygl\u0105da\u0107.","source":"@site/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/history.md","sourceDirName":"learn/introduction","slug":"/learn/introduction/history","permalink":"/pl/learn/introduction/history","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"/501","tags":[],"version":"current","lastUpdatedBy":"Google Translate","lastUpdatedAt":1744781695000,"sidebarPosition":2,"frontMatter":{"sidebar_position":2,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","custom_edit_url":"/501","last_update":{"author":"Google Translate"},"origin":"http://steen.free.fr/interslavic/history.html"},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Wst\u0119p","permalink":"/pl/learn/introduction/"},"next":{"title":"Kryteria projektowe","permalink":"/pl/learn/introduction/design-criteria"}}');var e=o(4848),s=o(8453);const r={sidebar_position:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/history.html"},t="Kr\xf3tka historia mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ska",c={},l=[];function z(a){const n={a:"a",blockquote:"blockquote",code:"code",em:"em",h1:"h1",header:"header",p:"p",span:"span",strong:"strong",...(0,s.R)(),...a.components},{CustomAfterSection:o}=n;return o||function(a,n){throw new Error("Expected "+(n?"component":"object")+" `"+a+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}("CustomAfterSection",!0),(0,e.jsxs)(e.Fragment,{children:[(0,e.jsx)(n.header,{children:(0,e.jsx)(n.h1,{id:"kr\xf3tka-historia-mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ska",children:"Kr\xf3tka historia mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ska"})}),"\n",(0,e.jsx)(n.p,{children:"Historia j\u0119zyka mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiego jest \u015bci\u015ble zwi\u0105zana z panslawizmem, ideologi\u0105 uznaj\u0105c\u0105 S\u0142owian za jeden nar\xf3d i d\u0105\u017c\u0105c\u0105 do ich kulturowego i politycznego zjednoczenia. Wraz z ide\u0105 wsp\xf3lnego pa\u0144stwa s\u0142owia\u0144skiego pojawia si\u0119 tak\u017ce idea wsp\xf3lnego j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego. Od pocz\u0105tku zastanawiano si\u0119, jak ten j\u0119zyk powinien wygl\u0105da\u0107."}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["Silnym kandydatem zawsze by\u0142 ",(0,e.jsx)(n.strong,{children:"rosyjski"}),", pod wzgl\u0119dem u\u017cytkownik\xf3w zdecydowanie najwi\u0119kszy j\u0119zyk s\u0142owia\u0144ski. Obecnie jest j\u0119zykiem ojczystym blisko po\u0142owy S\u0142owian, a pos\u0142uguje si\u0119 nim (prawie) p\u0142ynnie kolejne 15\u201320%. Poza tym Rosja zawsze by\u0142a wielkim imperium, regionalnym supermocarstwem i jest jedynym krajem s\u0142owia\u0144skim o nieprzerwanej tradycji pa\u0144stwowo\u015bci. Nic dziwnego, \u017ce j\u0119zyk rosyjski by\u0142 popierany jako j\u0119zyk pans\u0142owia\u0144ski g\u0142\xf3wnie przez rosyjskich panslawist\xf3w, kt\xf3rzy zawsze dawali jasno do zrozumienia, \u017ce rosyjska hegemonia jest conditio sine qua non dla pa\u0144stwa s\u0142owia\u0144skiego, i w\u0142a\u015bnie dlatego idea ta nigdy nie zyska\u0142a popularno\u015bci. du\u017c\u0105 popularno\u015bci\u0105 w\u015br\xf3d mniejszych narod\xf3w s\u0142owia\u0144skich. Mimo \u017ce uznaj\u0105 swoje kulturowe zwi\u0105zki z Rosj\u0105, nie chc\u0105 by\u0107 traktowani jako \u201eoszpeceni Rosjanie\u201d, a wi\u0119kszo\u015b\u0107 z nich nie ma najlepszych do\u015bwiadcze\u0144 z rosyjsk\u0105 dominacj\u0105. Ponadto rosyjski nie jest j\u0119zykiem prostym i posiada wiele cech, kt\xf3re utrudniaj\u0105 jego zrozumienie osobom pos\u0142uguj\u0105cym si\u0119 innymi j\u0119zykami s\u0142owia\u0144skimi."]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["Innym popularnym kandydatem jest ",(0,e.jsx)(n.strong,{children:"staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144ski"}),", najstarszy pisany j\u0119zyk s\u0142owia\u0144ski, skodyfikowany (lub wed\u0142ug niekt\xf3rych stworzony) w IX wieku przez braci \u015bw. Cyryla i \u015bw. Metodego. J\u0119zyk ten ma kilka zalet: jest bardzo blisko spokrewniony ze wsp\xf3lnym przodkiem j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich i ma d\u0142ug\u0105 tradycj\u0119 u\u017cywania w liturgii prawos\u0142awnej, b\u0119d\u0105c tym samym zar\xf3wno wsp\xf3ln\u0105 p\u0142aszczyzn\u0105, jak i wsp\xf3lnym wp\u0142ywem dla wielu j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich. Ma t\u0119 dodatkow\u0105 zalet\u0119, \u017ce nie jest niczyim j\u0119zykiem ojczystym, dzi\u0119ki czemu mo\u017cna go \u0142atwo przedstawi\u0107 jako neutralny, mi\u0119dzynarodowy j\u0119zyk podobny do \u0142aciny czy sanskrytu. Jednak pomimo tych zalet j\u0119zyk staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144ski ma r\xf3wnie\u017c kilka praktycznych wad. Fakt, \u017ce by\u0142 to j\u0119zyk sakralny, uczyni\u0142 go szczeg\xf3lnie odpornym na zmiany, tak \u017ce nawet p\xf3\u017aniejsze \u201eredakcje\u201d s\u0105 niewiele wi\u0119cej ni\u017c orygina\u0142 z domieszk\u0105 ",(0,e.jsx)(n.em,{children:"couleur locale"}),". W rezultacie j\u0119zyk staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144ski ma obficie bogaty ortografi\u0119 zawieraj\u0105c\u0105 kilka znak\xf3w i d\u017awi\u0119k\xf3w, kt\xf3re wypad\u0142y z u\u017cycia, r\xf3wnie bogat\u0105 i przez to skomplikowan\u0105 gramatyk\u0119 oraz niezwykle archaiczne s\u0142ownictwo, zawieraj\u0105ce s\u0142owa, kt\xf3re nie przetrwa\u0142y w \u017cadnym ze wsp\xf3\u0142czesnych j\u0119zyk\xf3w, ale brakuje s\u0142\xf3w dla wsp\xf3\u0142czesnych poj\u0119\u0107. Ju\u017c w XVII wieku Juraj Kri\u017eani\u0107 , prawdopodobnie pierwszy panslawista, zauwa\u017cy\u0142, \u017ce j\u0119zyk staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144ski sta\u0142 si\u0119 zbyt archaiczny, aby by\u0142 mo\u017cliwy jako j\u0119zyk pans\u0142owia\u0144ski. Innymi s\u0142owy, wymaga\u0142oby to gruntownej modernizacji i tu w\u0142a\u015bnie wkracza ",(0,e.jsx)(n.strong,{children:"inters\u0142owia\u0144ski"}),". Mo\u017cna powiedzie\u0107, \u017ce mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski zaczyna si\u0119 tam, gdzie ko\u0144czy si\u0119 staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144ski."]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["Kri\u017eani\u0107 by\u0142 pierwszym, kt\xf3ry faktycznie opisa\u0142 j\u0119zyk, kt\xf3ry nazwa\u0142 ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Ruski"})}),", staraj\u0105c si\u0119 zadowoli\u0107 cara, ale kt\xf3ry w rzeczywisto\u015bci by\u0142 mieszank\u0105 rosyjsko-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skiego i chorwackiego, a tak\u017ce element\xf3w innych j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich, zw\u0142aszcza polskiego. Zosta\u0142 uko\u0144czony w 1666 roku i jest cz\u0119sto cytowany jako pierwszy skonstruowany j\u0119zyk mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski. W p\xf3\u017aniejszych latach za jego przyk\u0142adem posz\u0142o wielu innych. W XIX wieku, kiedy panslawizm prze\u017cywa\u0142 sw\xf3j rozkwit, \u015bwiat\u0142o dzienne ujrza\u0142o kolejnych dziesi\u0119\u0107 projekt\xf3w autor\xf3w czeskich, s\u0142owackich, s\u0142owe\u0144skich i chorwackich. Spo\u015br\xf3d nich najbardziej rozbudowane by\u0142y: ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Universalis Lingua Slavica"})}),", opublikowany w 1826 r. przez S\u0142owaka J\xe1na Herke\u013ea, j\u0119zyk oparty g\u0142\xf3wnie na j\u0119zykach zachodnios\u0142owia\u0144skich; ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Vsjeslovian\u044csky\u044c"})}),", oparty na cerkiewno-s\u0142owia\u0144skim, wydany w 1861 r. przez czeskiego Vaceslava Bambasa; i ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Uzajemni Pravopis Slavjanski"})}),", opublikowane w 1865 roku przez S\u0142owe\u0144ca Matija Majara-Ziljskiego. Podczas gdy wi\u0119kszo\u015b\u0107 projekt\xf3w mia\u0142a na celu odrodzenie i unowocze\u015bnienie (staro) cerkiewno-s\u0142owia\u0144skiego, Majar wybra\u0142 zupe\u0142nie inne podej\u015bcie. Jego projekt opiera\u0142 si\u0119 na za\u0142o\u017ceniu, \u017ce S\u0142owianie mog\u0105 sta\u0107 si\u0119 bardziej zrozumia\u0142i dla innych S\u0142owian, bior\u0105c za punkt wyj\u015bcia sw\xf3j w\u0142asny j\u0119zyk, a nast\u0119pnie stopniowo go modyfikuj\u0105c. Pierwszym krokiem w tym procesie by\u0142a zmiana ortografii, w wyniku kt\xf3rej powsta\u0142a og\xf3lna (\u201ewzajemna\u201d) ortografia pans\u0142owia\u0144ska. Nast\u0119pnie zaproponowa\u0142 gramatyk\u0119 opart\u0105 na por\xf3wnaniu j\u0119zykowym pi\u0119ciu g\u0142\xf3wnych j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich tamtych czas\xf3w: rosyjskiego, polskiego, czeskiego, serbskiego i staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skiego."]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["W XX wieku pojawi\u0142o si\u0119 kilka nowych projekt\xf3w, g\u0142\xf3wnie autor\xf3w czeskich. Podczas gdy poprzednie projekty by\u0142y g\u0142\xf3wnie akademickimi ekstrapolacjami, problemem sta\u0142a si\u0119 r\xf3wnie\u017c prostota. Niekt\xf3re projekty, takie jak ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Neposlava"})})," Wsiewo\u0142oda Czeszikina, ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slavski"})})," Bohumila Hol\xe9go i ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovio"})})," Marka Hu\u010dko, by\u0142y pod silnym wp\u0142ywem esperanto. Z drugiej strony, naturalistyczna ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Me\u017eduslavjanski jezik"})})," Ladislava Podmele z lat 50. oparta by\u0142a g\u0142\xf3wnie na j\u0119zyku rosyjskim, prawdopodobnie ze wzgl\u0119du na \xf3wczesne realia polityczne."]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["Chocia\u017c wi\u0119kszo\u015b\u0107 z wy\u017cej wymienionych projekt\xf3w by\u0142a rozbudowana i wykorzystana w r\xf3\u017cnych publikacjach, by\u0142y to pojedyncze wysi\u0142ki pojedynczych os\xf3b i wydaje si\u0119 ma\u0142o prawdopodobne, aby kt\xf3rykolwiek z nich kiedykolwiek mia\u0142 znaczn\u0105 liczb\u0119 zwolennik\xf3w. Era cyfrowa otworzy\u0142a przed Inters\u0142owianem wiele nowych mo\u017cliwo\u015bci. Przede wszystkim rosn\u0105ce mo\u017cliwo\u015bci interakcji z lud\u017ami w innych krajach, na listach mailingowych, forach internetowych itp., spowodowa\u0142y ponowne zainteresowanie j\u0119zykiem zrozumia\u0142ym dla S\u0142owian r\xf3\u017cnych narodowo\u015bci. Po drugie, inters\u0142owia\u0144szczyzna nie by\u0142a ju\u017c domen\u0105 j\u0119zykoznawc\xf3w i panslawist\xf3w, a ka\u017cdy mia\u0142 teraz szans\u0119 podzieli\u0107 si\u0119 swoimi pomys\u0142ami w Internecie. Po trzecie, dzi\u0119ki nowym \u015brodkom komunikacji, autorzy nie byli ju\u017c zmuszani do pracy w odosobnieniu. Tak wi\u0119c na pocz\u0105tku XXI wieku obserwujemy przej\u015bcie od projekt\xf3w solowych do projekt\xf3w kooperacyjnych, a nast\u0119pnie tendencj\u0119 do ich integracji. Pierwszy wsp\xf3lny projekt nazywa\u0142 si\u0119 ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovo"})})," i dzia\u0142a\u0142 w latach 2001-2002, ale potem zosta\u0142 przerwany."]}),"\n",(0,e.jsx)(n.p,{children:"Wsp\xf3lne projekty mia\u0142y kilka istotnych zalet w por\xf3wnaniu z projektami indywidualnymi. Poprzednie projekty, bez wzgl\u0119du na to, jak dobrze zbudowane, zawsze by\u0142y zabarwione pochodzeniem etnicznym ich autor\xf3w, z kt\xf3rych wi\u0119kszo\u015b\u0107 tradycyjnie stanowili Czesi, S\u0142owe\u0144cy i Chorwaci. Po raz pierwszy rol\u0119 zacz\u0119\u0142y odgrywa\u0107 tak\u017ce wk\u0142ady Rosjan, Polak\xf3w, Serb\xf3w i Bu\u0142gar\xf3w. Poniewa\u017c ludzie r\xf3\u017cnych narodowo\u015bci byli ze sob\u0105 w sta\u0142ym kontakcie i mieli dost\u0119p do tych samych \u017ar\xf3de\u0142, sta\u0142o si\u0119 mo\u017cliwe zrobienie czego\u015b, czego nigdy wcze\u015bniej nie robiono, a mianowicie zbudowanie s\u0142ownika mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiego. Poza tym projekt j\u0119zykowy, nad kt\xf3rym pracowa\u0142 kolektyw zamiast indywidualnego autora, od razu mia\u0142 do dyspozycji podstawow\u0105 spo\u0142eczno\u015b\u0107 u\u017cytkownik\xf3w i zakres testowy."}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:[(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski project"})})," powsta\u0142 w marcu 2006 r., cz\u0119\u015bciowo w odpowiedzi na wysoce sztuczny charakter Slovio, w tamtym czasie jedynego aktywnego s\u0142owia\u0144skiego j\u0119zyka sztucznego. Opiera\u0142a si\u0119 na tej samej koncepcji por\xf3wnania j\u0119zykowego, kt\xf3r\u0105 zastosowa\u0142 Majar-Ziljski. Wzi\u0119to pod uwag\u0119 wszystkie \u017cywe j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie, kt\xf3rymi pos\u0142uguje si\u0119 co najmniej 1 milion os\xf3b, w taki spos\xf3b, \u017ce zachodni, wschodni i po\u0142udniowy s\u0142owia\u0144ski otrzyma\u0142y tak\u0105 sam\u0105 wag\u0119. Na pocz\u0105tku projektu autorzy eksperymentowali z r\xf3\u017cnymi wersjami j\u0119zyka. ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski-P"})})," (litera ",(0,e.jsx)(n.code,{children:"P"})," odnosi si\u0119 do s\u0142owa ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:"pidgin"})," lub ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"prosti"}),", s\u0142owia\u0144skiego s\u0142owa oznaczaj\u0105cego \u201eprosty\u201d), po raz pierwszy zaproponowany przez Ondreja Re\u010dnika, a p\xf3\u017aniej przyj\u0119ty przez Gabriela Svobod\u0119, mia\u0142 sta\u0107 si\u0119 j\u0119zykiem bardzo uproszczonym , zbudowane na podobnych zasadach jak j\u0119zyki pidgin. ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski-N"})})," (litera ",(0,e.jsx)(n.code,{children:"N"})," oznacza \u201enaturalizm\u201d), zapocz\u0105tkowany przez Jana van Steenbergena, a p\xf3\u017aniej rozwini\u0119ty przez Igora Polyakova, opiera\u0142 si\u0119 na wszystkim, co \u0142\u0105czy j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie, \u0142\u0105cznie z systemem przypadk\xf3w. W ko\u0144cu ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski-S"})})," (litera ",(0,e.jsx)(n.code,{children:"S"})," oznacza \u201eschematyzm\u201d) by\u0142o wysi\u0142kiem Gabriela Svobody (",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"GS-Slovianski"})}),") i Igora Polyakova (",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovjanskaj"})}),") w celu stworzenia j\u0119zyka \u0142\u0105cz\u0105cego schematyzm z naturalizmem. Wszystkie trzy pracowa\u0142y jako oddzielne projekty siostrzane lub \u201edialekty\u201d, oparte na r\xf3\u017cnych modelach gramatycznych, ale maj\u0105ce wsp\xf3ln\u0105 ortografi\u0119, fonologi\u0119 i s\u0142ownictwo. Stopniowo ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski-S"})})," i ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski-P"})})," zosta\u0142y porzucone, aw 2009 roku zdecydowano, \u017ce ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski-N"})})," b\u0119dzie nosi\u0107 nazw\u0119 ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski"})}),", podczas gdy ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski-P"})})," b\u0119dzie nadal istnie\u0107 jako jej uproszczona wersja, przydatna do komunikacji z Bu\u0142garami , Macedo\u0144czycy i nie-S\u0142owianie."]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["W mi\u0119dzyczasie podj\u0119to osobne wysi\u0142ki, aby wype\u0142ni\u0107 luk\u0119 mi\u0119dzy ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski"})})," i ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovio"})}),", \u0142\u0105cz\u0105c (zmodyfikowan\u0105 form\u0119) gramatyki ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski"})})," z wi\u0119kszym s\u0142ownikiem ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovio's"})}),". W 2008 roku Rosjanin Hellerick o\u015bwiadczy\u0142 si\u0119 ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Rozumio"})}),", o czym pisa\u0142:"]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.blockquote,{children:["\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:[(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Rozumio"})})," nie jest j\u0119zykiem, a raczej pr\xf3b\u0105 po\u0142\u0105czenia dw\xf3ch s\u0142owia\u0144skich konlang\xf3w pomocniczych ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovio"})})," i ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski"})}),". J\u0119zyk jest oparty na ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovio"})}),", a mimo to mo\u017cna go uzna\u0107 za rodzaj ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski"})})," w jego pierwotnej formie."]}),"\n"]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["Ten sam pomys\u0142 podchwycili r\xf3wnie\u017c w lutym 2009 roku Steeven Radzikowski, Andrej Moraczewski i Micha\u0142 Borovi\u010dka, kiedy rozpocz\u0119li nowy projekt, pocz\u0105tkowo nazwany ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slavju Slovio"})})," (\u201e",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slavic Slovio"})}),"\u201c), a wkr\xf3tce nazwany ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovioski"})}),". W przeciwie\u0144stwie do Rozumia, S\u0142owia\u0144ski szybko rozwin\u0105\u0142 si\u0119 w odr\u0119bny projekt j\u0119zykowy. Pierwotnym pomys\u0142em by\u0142o zast\u0105pienie gramatyki ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovio's"})})," bardziej naturalistyczn\u0105, przy jednoczesnym zasadniczo trzymaniu si\u0119 s\u0142ownika ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovio"})}),". Tak jak ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski"})}),", ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovioski"})}),"  mia\u0142 trzy wersje, czyli \u201epoziomy\u201d: ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Prostij Slovioski"})}),", ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Srednij Slovioski"})}),"  i ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Polnij Slovioski"})}),". Ten ostatni by\u0142 praktycznie identyczny z ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski"})}),". W 2010 roku ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Srednij Slovioski"})})," zosta\u0142 zlikwidowany, s\u0142ownik ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovio"})})," porzucony, a sam S\u0142owia\u0144ski zosta\u0142 przemianowany na ",(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Inters\u0142owia\u0144ski"}),"."]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["We wszystkich wersjach ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski"})})," i ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovioski"})})," du\u017cy wp\u0142yw mia\u0142o na nie przekonanie, \u017ce j\u0119zyk pomocniczy powinien by\u0107 prosty. Nawet ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski-N"})})," \u2013 pomimo tego, \u017ce ma rodzaj i przypadek \u2013 mia\u0142 bardzo uproszczony system odmieniania rzeczownik\xf3w i koniugacji czasownik\xf3w. Jednak oba projekty wykazywa\u0142y rosn\u0105c\u0105 tendencj\u0119 do przedk\u0142adania rozwi\u0105za\u0144 naturalnych nad prostot\u0119. W efekcie w obu projektach ostatecznie dominowa\u0142 pierwiastek naturalistyczny. Ten zwrot w kierunku naturalizmu zosta\u0142 jeszcze bardziej wzmocniony po wej\u015bciu na scen\u0119 nowego projektu: ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Novoslovienskij"})})," (\u201e",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Neoslavonic"})}),"\u201d), opublikowanego w 2010 roku przez Vojt\u011bcha Merunk\u0119. W przeciwie\u0144stwie do ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski"})})," i ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovioski"})}),", opiera\u0142 si\u0119 bezpo\u015brednio na j\u0119zyku staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skim, kt\xf3ry pr\xf3bowa\u0142 unowocze\u015bni\u0107, upraszczaj\u0105c ortografi\u0119 i rozszerzaj\u0105c j\u0105 o nowoczesne s\u0142ownictwo zaczerpni\u0119te z ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski"})}),", zachowuj\u0105c jednocze\u015bnie archaiczne elementy, takie jak wiele czas\xf3w przesz\u0142ych i podw\xf3jny ."]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["Od tego czasu wszystkie trzy projekty \u015bci\u015ble ze sob\u0105 wsp\xf3\u0142pracowa\u0142y, aw 2011 ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Med\u017euslovjanski"})})," (\u201eInterslavic\u201d) zosta\u0142o wybrane jako wsp\xf3lny pseudonim. Owocem tej wsp\xf3\u0142pracy by\u0142y mi\u0119dzy innymi wsp\xf3lny s\u0142ownik, wsp\xf3lny portal informacyjny oraz wsp\xf3lna wiki. Gdy nacisk w coraz wi\u0119kszym stopniu przesuwa\u0142 si\u0119 z prostoty na elastyczno\u015b\u0107, ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski"})})," rozwin\u0105\u0142 si\u0119 z j\u0119zyka o ustalonych regu\u0142ach w bardziej elastyczny j\u0119zyk z prototypow\u0105 ortografi\u0105, kt\xf3r\u0105 mo\u017cna by\u0142o \u0142atwo przekszta\u0142ci\u0107 zgodnie z w\u0142asnymi potrzebami, dwoma r\xf3\u017cnymi poziomami gramatyki i r\xf3\u017cnymi mo\u017cliwo\u015bciami [dodatk\xf3w] 1]. Ta wielopoziomowa gramatyka obejmowa\u0142a bardzo uproszczony model gramatyki, ",(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianto"}),", opracowany w celu zast\u0105pienia zar\xf3wno ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski-P"})}),", jak i ",(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Prostij Slovioski"}),", oraz bardziej zaawansowan\u0105 gramatyk\u0119 opart\u0105 na ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Slovianski"})}),", Novosloviensky i r\xf3\u017cnych starszych projekt\xf3w i maj\u0105ce na celu ich integracj\u0119. W tym czasie Slovioski przesta\u0142 istnie\u0107 jako odr\u0119bny projekt."]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["W nast\u0119pnych latach ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Med\u017euslovjanski"})})," i ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Novoslovienskij"})})," (wkr\xf3tce przemianowane na ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Novoslov\u011bnsky"})}),") stopniowo zbli\u017ca\u0142y si\u0119 do siebie. Ich spo\u0142eczno\u015bci u\u017cytkownik\xf3w sk\u0142ada\u0142y si\u0119 w du\u017cej mierze z tych samych os\xf3b, kt\xf3re cz\u0119sto \u0142\u0105czy\u0142y elementy z obu projekt\xf3w. W rezultacie wi\u0119kszo\u015b\u0107 r\xf3\u017cnic mi\u0119dzy obydwoma projektami w naturalny spos\xf3b znikn\u0119\u0142a."]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["W dniach 1 i 2 czerwca 2017 r. w Star\xe9 M\u011bsto k. Uhersk\xe9 Hradi\u0161t\u011b w Czechach odby\u0142a si\u0119 Pierwsza Konferencja J\u0119zyka Mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiego (",(0,e.jsx)(n.a,{href:"http://cisla.slavic-union.org/",children:"CISLa 2017"}),"), wpisana w czwart\u0105 edycj\u0119 festiwalu Dni Kultury S\u0142owia\u0144skiej. Z 64 uczestnikami z 12 r\xf3\u017cnych kraj\xf3w, konferencja sta\u0142a si\u0119 kamieniem milowym w historii Mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiej, poniewa\u017c po raz pierwszy zosta\u0142a wykorzystana podczas oficjalnego, publicznego wydarzenia. By\u0142a to r\xf3wnie\u017c wyj\u0105tkowa okazja do sprawdzenia j\u0119zyka: wi\u0119kszo\u015b\u0107 prezentacji i dyskusji odbywa\u0142a si\u0119 w j\u0119zyku mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skim lub t\u0142umaczona konsekutywnie na j\u0119zyk mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski, co okaza\u0142o si\u0119 wystarczaj\u0105ce, aby wszyscy s\u0142owia\u0144scy uczestnicy \u2013 w tym Polacy i Bu\u0142garzy \u2013 zrozumieli praktycznie wszystko. Niezwyk\u0142ym i do\u015b\u0107 nieoczekiwanym efektem ubocznym by\u0142o to, \u017ce kilku uczestnik\xf3w, kt\xf3rzy nigdy nie uczyli si\u0119 j\u0119zyka nowos\u0142owia\u0144skiego, nagle podczas konferencji zacz\u0119\u0142o go u\u017cywa\u0107."]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["Kolejnym efektem konferencji by\u0142o to, \u017ce g\u0142\xf3wni autorzy obu projekt\xf3w, Jan van Steenbergen i Vojt\u011bch Merunka, postanowili w pe\u0142ni po\u0142\u0105czy\u0107 swoje projekty, poniewa\u017c praca z dwoma podobnymi, ale nie identycznymi standardami sta\u0142a si\u0119 uci\u0105\u017cliwa. Zaraz po konferencji utworzyli komisj\u0119 z trzema innymi bieg\u0142ymi m\xf3wcami j\u0119zyka inters\u0142owia\u0144skiego (Roberto Lombino, Micha\u0142 Swat i Pavel Skrylev), kt\xf3rej zadaniem by\u0142o wykrycie i wyeliminowanie wszelkich r\xf3\u017cnic mi\u0119dzy obiema gramatykami. Do ko\u0144ca lipca zadanie to zosta\u0142o wykonane. Po fuzji nazwa j\u0119zyka to ",(0,e.jsx)(n.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,e.jsx)(n.strong,{children:"Med\u017euslovjansky"})}),"."]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["Od tego momentu nowa, zjednoczona Mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ska prze\u017cywa\u0142a szybki rozw\xf3j. W tym samym roku powsta\u0142o czasopismo naukowe ",(0,e.jsx)(n.a,{href:"http://slovjani.info/",children:"Slovjani.info"}),", w kt\xf3rym publikowane by\u0142y artyku\u0142y w j\u0119zyku inters\u0142owia\u0144skim lub streszczenia w j\u0119zyku inters\u0142owia\u0144skim. W maju 2018 r. odby\u0142a si\u0119 druga konferencja w Czechach, w kt\xf3rej wzi\u0119\u0142o udzia\u0142 67 uczestnik\xf3w. W tym samym okresie Interslavic by\u0142 prezentowany na kilku mi\u0119dzynarodowych konferencjach, m.in. w Podgoricy, Poznaniu, \u0141odzi i Moskwie."]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["Kolejny kamie\u0144 milowy nast\u0105pi\u0142 we wrze\u015bniu 2019 roku, kiedy podczas 76. Festiwalu Filmowego w Wenecji mia\u0142 swoj\u0105 premier\u0119 film V\xe1clava Marhoula ",(0,e.jsx)(n.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/the_painted_bird.html",children:"Malowany ptak"})," ",(0,e.jsx)(n.em,{children:"(na podstawie tytu\u0142owej powie\u015bci Jerzego Kosi\u0144skiego)"}),". Aby zbudowa\u0107 wra\u017cenie nieokre\u015blonego kraju s\u0142owia\u0144skiego, wi\u0119kszo\u015b\u0107 dialog\xf3w zosta\u0142a napisana w j\u0119zyku mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skim. Film spotka\u0142 si\u0119 z uznaniem krytyk\xf3w, otrzyma\u0142 wiele nagr\xf3d i zosta\u0142 czeskim kandydatem do Oscar\xf3w 2020. Po czeskiej premierze filmu odby\u0142a si\u0119 mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ska minikonferencja w Pradze."]}),"\n",(0,e.jsxs)(n.p,{children:["Rozg\u0142os w drugiej po\u0142owie 2019 roku spowodowa\u0142 ogromn\u0105 ekspansj\u0119 spo\u0142eczno\u015bci mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiej. W ci\u0105gu sze\u015bciu miesi\u0119cy g\u0142\xf3wne miejsce spotka\u0144 na ",(0,e.jsx)(n.a,{href:"https://www.facebook.com/groups/interslavic",children:"Facebooku"})," rozros\u0142o si\u0119 z 1900 do 9000 cz\u0142onk\xf3w ze 100 kraj\xf3w."]}),"\n",(0,e.jsx)(o,{})]})}function w(a={}){const{wrapper:n}={...(0,s.R)(),...a.components};return n?(0,e.jsx)(n,{...a,children:(0,e.jsx)(z,{...a})}):z(a)}},8453:(a,n,o)=>{o.d(n,{R:()=>r,x:()=>t});var i=o(6540);const e={},s=i.createContext(e);function r(a){const n=i.useContext(s);return i.useMemo((function(){return"function"==typeof a?a(n):{...n,...a}}),[n,a])}function t(a){let n;return n=a.disableParentContext?"function"==typeof a.components?a.components(e):a.components||e:r(a.components),i.createElement(s.Provider,{value:n},a.children)}}}]);
//# sourceMappingURL=058551fd.a0794c40.js.map