"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[8772],{8453:(e,n,i)=>{i.d(n,{R:()=>t,x:()=>r});var a=i(6540);const o={},s=a.createContext(o);function t(e){const n=a.useContext(s);return a.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(n):{...n,...e}}),[n,e])}function r(e){let n;return n=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(o):e.components||o:t(e.components),a.createElement(s.Provider,{value:n},e.children)}},9522:(e,n,i)=>{i.r(n),i.d(n,{assets:()=>l,contentTitle:()=>r,default:()=>z,frontMatter:()=>t,metadata:()=>a,toc:()=>c});const a=JSON.parse('{"id":"learn/grammar/syntax","title":"Sk\u0142adnia","description":"Kolejno\u015b\u0107 s\u0142\xf3w jest w zasadzie dowolna, ale preferowana (i najbardziej neutralna stylistycznie) kolejno\u015b\u0107 s\u0142\xf3w to podmiot \u2013 czasownik \u2013 dope\u0142nienie (SVO). Nie jest to obowi\u0105zkowe, ale nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, \u017ce umieszczenie dope\u0142nienia przed podmiotem nie pomo\u017ce w wyja\u015bnieniu znaczenia. Nie dotyczy to zda\u0144, w kt\xf3rych zaimek osobowy lub zaimekisv[kto] maj\u0105 swoje w\u0142asne formy biernika, wi\u0119c znaczenie jest zawsze jasne.","source":"@site/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/syntax.md","sourceDirName":"learn/grammar","slug":"/learn/grammar/syntax","permalink":"/pl/learn/grammar/syntax","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/syntax.md","tags":[],"version":"current","lastUpdatedBy":"Yaroslav Serhieiev","lastUpdatedAt":1744049556000,"sidebarPosition":8,"frontMatter":{"sidebar_position":8,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","origin":"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Sp\xf3jniki","permalink":"/pl/learn/grammar/conjunctions"},"next":{"title":"Tworzenie s\u0142\xf3w","permalink":"/pl/learn/vocabulary/word-formation"}}');var o=i(4848),s=i(8453);const t={sidebar_position:8,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},r="Sk\u0142adnia",l={},c=[];function d(e){const n={h1:"h1",header:"header",li:"li",p:"p",ul:"ul",...(0,s.R)(),...e.components},{CustomAfterSection:i,TransliteratorElement:a}=n;return i||j("CustomAfterSection",!0),a||j("TransliteratorElement",!0),(0,o.jsxs)(o.Fragment,{children:[(0,o.jsx)(n.header,{children:(0,o.jsx)(n.h1,{id:"sk\u0142adnia",children:"Sk\u0142adnia"})}),"\n",(0,o.jsxs)(n.p,{children:["Kolejno\u015b\u0107 s\u0142\xf3w jest w zasadzie dowolna, ale preferowana (i najbardziej neutralna stylistycznie) kolejno\u015b\u0107 s\u0142\xf3w to podmiot \u2013 czasownik \u2013 dope\u0142nienie (SVO). Nie jest to obowi\u0105zkowe, ale nale\u017cy pami\u0119ta\u0107, \u017ce umieszczenie dope\u0142nienia przed podmiotem nie pomo\u017ce w wyja\u015bnieniu znaczenia. Nie dotyczy to zda\u0144, w kt\xf3rych zaimek osobowy lub zaimek ",(0,o.jsx)(a,{children:"kto"})," jest podmiotem lub dope\u0142nieniem, poniewa\u017c zaimki osobowe i ",(0,o.jsx)(a,{children:"kto"})," maj\u0105 swoje w\u0142asne formy biernika, wi\u0119c znaczenie jest zawsze jasne."]}),"\n",(0,o.jsx)(n.p,{children:"Modyfikatory zwykle poprzedzaj\u0105 rzeczownik. To r\xf3wnie\u017c nie jest obowi\u0105zkowe, ale jest to najbardziej neutralny i przejrzysty spos\xf3b budowania zdania."}),"\n",(0,o.jsx)(n.p,{children:"Istniej\u0105 dwa rodzaje pyta\u0144:"}),"\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:["Pytania typu \u201etak-nie\u201d mo\u017cna zadawa\u0107 na trzy r\xf3\u017cne sposoby:","\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:["albo r\xf3\u017cni si\u0119 od zwyk\u0142ego zdania oznajmuj\u0105cego jedynie intonacj\u0105:","\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Otec kupil knigu?"})," \u201eCzy ojciec kupi\u0142 ksi\u0105\u017ck\u0119?\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:["lub to zdanie jest poprzedzone partyku\u0142\u0105 ",(0,o.jsx)(a,{children:"\u010di"}),":","\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsx)(n.li,{children:(0,o.jsx)(a,{children:"\u010ci otec kupil knigu?"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:["lub jest oznaczony cz\u0105stk\u0105 pytania ",(0,o.jsx)(a,{children:"li"})," umieszczon\u0105 zaraz po punkcie skupienia pytania, zwykle czasownikiem:","\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsx)(n.li,{children:(0,o.jsx)(a,{children:"Kupil li otec knigu?"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:["Pozosta\u0142e pytania zaczynaj\u0105 si\u0119 od zaimka pytaj\u0105cego lub przys\u0142\xf3wka, umieszczonego na pocz\u0105tku zdania:","\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Koju knigu kupil otec?"})," \u201eJak\u0105 ksi\u0105\u017ck\u0119 kupi\u0142 ojciec?\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Kde otec kupil tu knigu?"})," \u201eGdzie ojciec kupi\u0142 t\u0119 ksi\u0105\u017ck\u0119?\u201d\nW tego typu zdaniach znaczenie jest zwykle wyja\u015bniane przez wielko\u015b\u0107 u\u017cytego przypadku:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Koja \u017eena ljubi togo mu\u017ea?"})," \u201eKt\xf3ra kobieta kocha tego m\u0119\u017cczyzn\u0119?\u201d (kobieta = podmiot, m\u0119\u017cczyzna = przedmiot)"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Koju \u017eenu ljubi toj mu\u017e?"})," \u201eKt\xf3r\u0105 kobiet\u0119 kocha ten m\u0119\u017cczyzna?\u201d (m\u0119\u017cczyzna = podmiot, kobieta = przedmiot)"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:["W razie potrzeby mo\u017cna zastosowa\u0107 zdania w stronie biernej, kt\xf3re s\u0105 zawsze jasne:","\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Koja \u017eena jest ljubjena od togo mu\u017ea?"})," \u201eKt\xf3r\u0105 kobiet\u0119 kocha ten m\u0119\u017cczyzna?\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.p,{children:["Zdania ko\u0144cowe s\u0105 t\u0142umaczone za pomoc\u0105 ",(0,o.jsx)(a,{children:"\u017ee"})," lub ",(0,o.jsx)(a,{children:"da"}),", po kt\xf3rych nast\u0119puje warunek:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Turisti pos\u011btet Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany."})," \u201eTury\u015bci odwiedzaj\u0105 Holandi\u0119, aby robi\u0107 zdj\u0119cia tulipan\xf3w.\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Turisti pos\u011btili Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany."})," \u201eTury\u015bci odwiedzili Holandi\u0119, \u017ceby zrobi\u0107 zdj\u0119cia tulipan\xf3w.\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Ona prinosi jabloka, da by d\u011bti byli zdrave."})," \u201ePrzynosi jab\u0142ka, \u017ceby dzieci by\u0142y zdrowe.\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Ona prinosila jabloka, da by d\u011bti byli zdrave."})," \u201ePrzynios\u0142a jab\u0142ka, \u017ceby dzieci by\u0142y zdrowe.\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.p,{children:["Mo\u017cna u\u017cy\u0107 strony biernej, ale w takim przypadku nale\u017cy zachowa\u0107 ostro\u017cno\u015b\u0107. Zdanie typu: ",(0,o.jsx)(a,{children:"Pica je d\u011blana"})," lub ",(0,o.jsx)(a,{children:"Pica je d\u011blajema"})," \u201ePizza si\u0119 robi\u201d jest gramatycznie ca\u0142kowicie poprawne. Jednak lepiej jest tego unika\u0107, bo taka konstrukcja brzmi nieporadnie dla tych S\u0142owian, kt\xf3rzy nie s\u0105 przyzwyczajeni do zbyt cz\u0119stego u\u017cywania czasownika \u201eby\u0107\u201d, zw\u0142aszcza w czasie tera\u017aniejszym. Poza tym, o ile dla cz\u0119\u015bci s\u0142owia\u0144skich u\u017cytkownik\xf3w jest to ca\u0142kowicie naturalne, o tyle dla innych imies\u0142\xf3w bierny czasu przesz\u0142ego w og\xf3le nie daje si\u0119 zastosowa\u0107 do konstrukcji czasu tera\u017aniejszego. Dlatego te\u017c, je\u015bli podmiot jest znany, lepiej zastosowa\u0107 normalne zdanie czynne. A je\u015bli podmiot nie jest znany, jak w przypadku naszej pizzy, mo\u017cna u\u017cy\u0107 trzeciej osoby liczby mnogiej bez podmiotu: ",(0,o.jsx)(a,{children:"D\u011blajut picu"})," \u201eRobi\u0105 pizz\u0119, jeden robi pizz\u0119, pizza si\u0119 robi\u201d. Jeszcze bardziej powszechna jest konstrukcja zwrotna: ",(0,o.jsx)(a,{children:"Pica d\u011blaje se"}),", co dos\u0142ownie oznacza \u201ePizza sama si\u0119 robi\u201d i nale\u017cy przet\u0142umaczy\u0107 jako \u201eJeden robi pizz\u0119, pizza si\u0119 robi\u201d."]}),"\n","\n",(0,o.jsx)(i,{})]})}function z(e={}){const{wrapper:n}={...(0,s.R)(),...e.components};return n?(0,o.jsx)(n,{...e,children:(0,o.jsx)(d,{...e})}):d(e)}function j(e,n){throw new Error("Expected "+(n?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}}}]);
//# sourceMappingURL=094e30b8.cd102b02.js.map