"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[2047],{3131:(e,i,n)=>{n.r(i),n.d(i,{assets:()=>d,contentTitle:()=>s,default:()=>z,frontMatter:()=>r,metadata:()=>o,toc:()=>l});const o=JSON.parse('{"id":"learn/grammar/nouns","title":"Rzeczowniki","description":"Deklinacja rzeczownik\xf3w w j\u0119zyku mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skim, z przyk\u0142adami i wyja\u015bnieniami.","source":"@site/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/nouns.md","sourceDirName":"learn/grammar","slug":"/learn/grammar/nouns","permalink":"/pl/learn/grammar/nouns","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/nouns.md","tags":[],"version":"current","lastUpdatedBy":"Denis Czerwinski","lastUpdatedAt":1744872330000,"sidebarPosition":1,"frontMatter":{"sidebar_position":1,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","last_update":{"author":"Denis Czerwinski"},"description":"Deklinacja rzeczownik\xf3w w j\u0119zyku mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skim, z przyk\u0142adami i wyja\u015bnieniami.","origin":"http://steen.free.fr/interslavic/nouns.html"},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Gramatyka","permalink":"/pl/learn/grammar/"},"next":{"title":"Przymiotniki","permalink":"/pl/learn/grammar/adjectives"}}');var c=n(4848),a=n(8453);const r={sidebar_position:1,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",last_update:{author:"Denis Czerwinski"},description:"Deklinacja rzeczownik\xf3w w j\u0119zyku mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skim, z przyk\u0142adami i wyja\u015bnieniami.",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/nouns.html"},s="Rzeczowniki",d={},l=[{value:"Deklinacja rzeczownik\xf3w rodzaju m\u0119skiego",id:"masculine-declension",level:2},{value:"Deklinacja rzeczownik\xf3w rodzaju nijakiego",id:"neuter-declension",level:2},{value:"Deklinacja rzeczownik\xf3w rodzaju \u017ce\u0144skiego",id:"feminine-declension",level:2},{value:"Atematyczna deklinacja",id:"athematic-declension",level:2},{value:"Rzeczowniki nieregularne",id:"irregular-nouns",level:2},{value:"Rzeczowniki nieodmienne",id:"indeclinable-nouns",level:2}];function j(e){const i={a:"a",abbr:"abbr",code:"code",h1:"h1",h2:"h2",header:"header",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,a.R)(),...e.components},{CustomAfterSection:n,CustomBeforeSection:o,MDNouns1:r,MDNouns2:s,MDNouns3:d,MDNouns4:l,MDNouns5:j,TransliteratorElement:z}=i;return n||k("CustomAfterSection",!0),o||k("CustomBeforeSection",!0),r||k("MDNouns1",!0),s||k("MDNouns2",!0),d||k("MDNouns3",!0),l||k("MDNouns4",!0),j||k("MDNouns5",!0),z||k("TransliteratorElement",!0),(0,c.jsxs)(c.Fragment,{children:[(0,c.jsx)(i.header,{children:(0,c.jsx)(i.h1,{id:"rzeczowniki",children:"Rzeczowniki"})}),"\n",(0,c.jsx)(i.p,{children:"Podobnie jak wi\u0119kszo\u015b\u0107 j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich, rzeczowniki w j\u0119zyku inters\u0142owia\u0144skim maj\u0105 trzy rodzaje gramatyczne (m\u0119ski, \u017ce\u0144ski, nijaki), dwie liczby (liczba pojedyncza, mnoga) i siedem przypadk\xf3w (mianownik, biernik, dope\u0142niacz, celownik, instrumentalny, miejscownik, wo\u0142acz). Wo\u0142acz, u\u017cywany do bezpo\u015bredniego zwracania si\u0119 do osoby lub przedmiotu, w rzeczywisto\u015bci nie jest prawdziwym przypadkiem, poniewa\u017c zachowuje si\u0119 znacznie inaczej ni\u017c inne przypadki: wyst\u0119puje tylko w liczbie pojedynczej rzeczownik\xf3w rodzaju m\u0119skiego i \u017ce\u0144skiego, nigdy nie wp\u0142ywa na przymiotniki ani zaimki i ma nie ma nic wsp\xf3lnego z sk\u0142adniow\u0105 struktur\u0105 zdania."}),"\n",(0,c.jsx)(i.p,{children:"Nale\u017cy unika\u0107 d\u0142ugich i skomplikowanych paradygmat\xf3w, ale nie mo\u017cna unikn\u0105\u0107 rozr\xf3\u017cnienia mi\u0119dzy kilkoma r\xf3\u017cnymi klasami s\u0142\xf3w. Zasadniczo j\u0119zyk mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski ma trzy deklinacje:"}),"\n",(0,c.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["Pierwsza deklinacja obejmuje wszystkie rzeczowniki rodzaju m\u0119skiego zako\u0144czone na sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0119, a tak\u017ce rzeczowniki rodzaju nijakiego zako\u0144czone na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-o"})," lub ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-e"}),"."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["Druga deklinacja obejmuje wszystkie rzeczowniki rodzaju \u017ce\u0144skiego na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-a"}),"."]}),"\n",(0,c.jsx)(i.li,{children:"Trzecia deklinacja wszystkich rzeczownik\xf3w rodzaju \u017ce\u0144skiego na sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0119."}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["Opcjonalna czwarta (\u201eatematyczna\u201d) deklinacja jest om\xf3wiona ",(0,c.jsx)(i.a,{href:"#athematic-declension",children:"poni\u017cej"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,c.jsx)(i.p,{children:"W ramach pierwszej deklinacji wyr\xf3\u017cniamy trzy typy. Ta r\xf3\u017cnica dotyczy tylko mianownika, biernika i wo\u0142acza:"}),"\n",(0,c.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,c.jsx)(i.li,{children:"Rodzaj m\u0119ski o\u017cywiony (zwierz\u0119ta i osoby p\u0142ci m\u0119skiej): biernik jest zawsze identyczny z dope\u0142niaczem"}),"\n",(0,c.jsx)(i.li,{children:"Rodzaj m\u0119ski nieo\u017cywiony (wszystkie pozosta\u0142e rzeczowniki rodzaju m\u0119skiego): biernik jest zawsze identyczny z mianownikiem"}),"\n",(0,c.jsx)(i.li,{children:"Nijakie: mianownik, biernik i wo\u0142acz s\u0105 zawsze identyczne"}),"\n"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Inne rozr\xf3\u017cnienie dotyczy twardych i mi\u0119kkich wzor\xf3w deklinacji. Rzeczowniki mi\u0119kkotematowe to te kt\xf3rych temat (cz\u0119\u015b\u0107 wyrazu, kt\xf3ra nie zmienia si\u0119 podczas odmiany) ko\u0144czy si\u0119 na  ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"\u0161"}),", ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"\u017e"}),", ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"\u010d"}),", ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"c"}),", ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"j"}),", ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"lj"}),"  lub ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"nj"}),". Z regu\u0142y po mi\u0119kkim temacie ko\u0144c\xf3wki ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-o"})," i ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-y"})," przechodz\u0105 w ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-e"}),", a ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-\u011b"})," przechodzi w ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-i"}),"."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Podstawowe zako\u0144czenia przedstawiono w poni\u017cszych tabelach. Formy w nawiasach s\u0105 u\u017cywane w przypadku rzeczownik\xf3w mi\u0119kkotematowych. Zako\u0144czenia zerowe s\u0105 oznaczone ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-\xd8"}),":"]}),"\n",(0,c.jsx)(r,{}),"\n",(0,c.jsx)(i.p,{children:"W s\u0142owniku podawany jest tylko rodzaj wyraz\xf3w. Z tego powodu poni\u017csze przyk\u0142ady s\u0105 pogrupowane wed\u0142ug rodzaju, a nie wed\u0142ug deklinacji."}),"\n",(0,c.jsx)(i.h2,{id:"masculine-declension",children:"Deklinacja rzeczownik\xf3w rodzaju m\u0119skiego"}),"\n",(0,c.jsx)(o,{}),"\n",(0,c.jsx)(i.p,{children:"Praktycznie wszystkie rzeczowniki rodzaju m\u0119skiego ko\u0144cz\u0105 si\u0119 na sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0119. Zasadniczo istnieje tylko jeden wz\xf3r deklinacji rzeczownik\xf3w rodzaju m\u0119skiego, ale nale\u017cy pami\u0119ta\u0107 o kilku rzeczach:"}),"\n",(0,c.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,c.jsx)(i.li,{children:"W przypadku rzeczownik\xf3w o\u017cywionych (zwierz\u0119ta i osoby p\u0142ci m\u0119skiej) biernik jest zawsze identyczny z dope\u0142niaczem, natomiast w przypadku przedmiot\xf3w nieo\u017cywionych biernik jest identyczny z mianownikiem."}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["Po mi\u0119kkiej sp\xf3\u0142g\u0142osce ko\u0144c\xf3wki ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-om"}),", ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-ov"}),"  i ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-y"})," s\u0105 zmieniane na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-em"}),", ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-ev"}),", ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-e"}),"."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["Rzeczowniki o\u017cywione maj\u0105 ko\u0144c\xf3wk\u0119 mianownika liczby mnogiej ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-i"})," zamiast ko\u0144c\xf3wki ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-y"}),"/",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-e"}),"  rzeczownik\xf3w nieo\u017cywionych."]}),"\n"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Cztery przyk\u0142ady: ",(0,c.jsx)(z,{children:"brat"})," \u201ebrat\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"dom"})," \u201edom\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"mu\u017e"})," \u201em\u0119\u017cczyzna\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"kraj"})," \u201ekraj\u201d."]}),"\n",(0,c.jsx)(s,{}),"\n",(0,c.jsx)(i.p,{children:"Uwagi:"}),"\n",(0,c.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["Miejscownik (na kim?,na czym?) liczby pojedynczej jest tym, gdzie j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie r\xf3\u017cni\u0105 si\u0119 najbardziej. Zalecane zako\u0144czenie to ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-u"})," (tj. takie samo jak celownik), kt\xf3re w wi\u0119kszo\u015bci j\u0119zyk\xf3w wyst\u0119puje przynajmniej w niekt\xf3rych przypadkach. Alternatywnie mo\u017cliwe jest r\xf3wnie\u017c u\u017cycie ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-\u011b"})," po twardych sp\xf3\u0142g\u0142oskach i ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-i"})," po mi\u0119kkich sp\xf3\u0142g\u0142oskach (np. ",(0,c.jsx)(z,{children:"brat\u011b"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"mu\u017ei"}),")."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["W wo\u0142aczu ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"k"}),", ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"g"}),"  i ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"h"})," staj\u0105 si\u0119 ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"\u010d"}),", ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"\u017e"}),"  i ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"\u0161"})," przed ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"e"}),": ",(0,c.jsx)(z,{children:"\u010dlov\u011bk"})," \u2192 ",(0,c.jsx)(z,{children:"\u010dlov\u011b\u010de"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"Bog"}),"  \u2192 ",(0,c.jsx)(z,{children:"Bo\u017ee"}),"."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["S\u0142owa na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-ec"})," maj\u0105 ko\u0144c\xf3wk\u0119 wo\u0142acza ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-\u010de"})," zamiast oczekiwanego ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-cu"}),": ",(0,c.jsx)(z,{children:"otec"})," \u2192 ",(0,c.jsx)(z,{children:"ot\u010de"}),"."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["Niekt\xf3re rzeczowniki zako\u0144czone na tward\u0105 sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0119 maj\u0105 w ortografii etymologicznej mi\u0119kk\u0105 sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0119, np. ",(0,c.jsx)(z,{children:"gos\u0165"})," \u201ego\u015b\u0107\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"l\u011bka\u0155"})," \u201elekarz, lekarz\u201d. Dopuszczalny jest zar\xf3wno twardy, jak i mi\u0119kki wz\xf3r deklinacji: ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"dope\u0142niacz, liczba mnoga",children:"d.lm."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"gostov"}),"  lub ",(0,c.jsx)(z,{children:"gostev"}),"."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["S\u0142owa na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-anin"})," trac\u0105 morfem ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-in-"})," w liczbie mnogiej: ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"mianownik, liczba pojedyncza",children:"m.poj."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"Slovjanin"}),", ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"dope\u0142niacz, liczba pojedyncza",children:"d.poj."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"Slovjanina"}),",  ale: ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"mianownik, liczba mnoga",children:"m.lm."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"Slovjani"}),", ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"dope\u0142niacz, liczba mnoga",children:"d.lm."}),"  ",(0,c.jsx)(z,{children:"Slovjanov"}),"."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["W ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-a"})," wyst\u0119puje kilka s\u0142\xf3w oznaczaj\u0105cych osoby p\u0142ci m\u0119skiej, np. ",(0,c.jsx)(z,{children:"sluga"})," \u201es\u0142uga\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"kolega"})," \u201ekolega\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"sudja"})," \u201es\u0119dzia\u201d itp. W liczbie mnogiej s\u0105 one odmieniane jak ",(0,c.jsx)(z,{children:"brat"})," lub ",(0,c.jsx)(z,{children:"mu\u017e"}),", ale w liczbie pojedynczej na\u015bladuj\u0105 wz\xf3r ",(0,c.jsx)(i.a,{href:"#feminine-declension",children:"drugiej deklinacji"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,c.jsx)(i.h2,{id:"neuter-declension",children:"Deklinacja rzeczownik\xf3w rodzaju nijakiego"}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Rzeczowniki rodzaju nijakiego ko\u0144cz\u0105 si\u0119 na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-o"})," (rdzenie twarde) lub ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-e"})," (rdzenie mi\u0119kkie). Z wyj\u0105tkiem mianownika / biernika i dope\u0142niacza liczby mnogiej, ich odmiana jest identyczna z odmian\u0105 [nieo\u017cywionych rzeczownik\xf3w rodzaju m\u0119skiego] ",(0,c.jsx)(i.a,{href:"#masculine-declension",children:"3"}),". Prosz\u0119 zanotowa\u0107:"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,c.jsx)(i.li,{children:"Biernik jest zawsze identyczny z mianownikiem."}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["Na mianownik/biernik i narz\u0119dnik liczby pojedynczej wp\u0142ywa zasada ",(0,c.jsxs)(i.a,{href:"/pl/learn/phonology#o--e",children:[(0,c.jsx)(i.code,{children:"o"}),"/",(0,c.jsx)(i.code,{children:"e"})," "]}),"."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["Je\u015bli chodzi o miejscownik liczby pojedynczej, to, co dotyczy rzeczownik\xf3w rodzaju m\u0119skiego, dotyczy tak\u017ce rzeczownik\xf3w rodzaju nijakiego: zamiast ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-u"})," mo\u017cna r\xf3wnie\u017c napisa\u0107 ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-\u011b"})," po twardej sp\xf3\u0142g\u0142osce lub ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-i"})," po mi\u0119kkiej sp\xf3\u0142g\u0142osce."]}),"\n",(0,c.jsx)(i.li,{children:"Rzeczowniki rodzaju nijakiego nie maj\u0105 wo\u0142acza odr\u0119bnego od mianownika."}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["W dope\u0142niaczu liczby mnogiej rzeczowniki rodzaju nijakiego pierwszej deklinacji maj\u0105 zerow\u0105 ko\u0144c\xf3wk\u0119 ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-\xd8"}),". W przypadkach, gdy prowadzi to do niemo\u017cliwych zbitek sp\xf3\u0142g\u0142osek, ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-e-"})," jest wstawiane przed ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-j"})," lub po mi\u0119kkiej sp\xf3\u0142g\u0142osce, albo ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-o-"})," mi\u0119dzy twardymi sp\xf3\u0142g\u0142oskami: ",(0,c.jsxs)(z,{children:["okn",(0,c.jsx)(i.strong,{children:"o"})]})," \u2192 ",(0,c.jsxs)(z,{children:["ok",(0,c.jsx)(i.strong,{children:"o"}),"n"]}),", ",(0,c.jsxs)(z,{children:["morj",(0,c.jsx)(i.strong,{children:"e"})]})," \u2192 ",(0,c.jsxs)(z,{children:["mor",(0,c.jsx)(i.strong,{children:"e"}),"j"]}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Istnieje r\xf3wnie\u017c specjalna grupa rzeczownik\xf3w rodzaju nijakiego z ko\u0144c\xf3wk\u0105 ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-e"})," (w ortografii etymologicznej: ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-\u0119"}),"), na przyk\u0142ad ",(0,c.jsx)(z,{children:"ime"})," \u201eimi\u0119\u201d (rdze\u0144: ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"imen-"}),") i ",(0,c.jsx)(z,{children:"tele"})," \u201eciel\u0119\u201d (rdze\u0144: ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"tel\u0119t-"}),"). Zawiera r\xf3wnie\u017c kilka s\u0142\xf3w ko\u0144cz\u0105cych si\u0119 na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-o"}),", na przyk\u0142ad ",(0,c.jsx)(z,{children:"nebo"})," \u201eniebo\u201d (rdze\u0144: ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"nebes-"}),"). W staro-cerkiewnos\u0142owia\u0144skim nale\u017ca\u0142y do specjalnej deklinacji, kt\xf3ra obecnie zanik\u0142a w wi\u0119kszo\u015bci j\u0119zyk\xf3w. Mo\u017cna je odmienia\u0107 jak zwyk\u0142e rzeczowniki rodzaju nijakiego (tak jakby ich mianowniki to ",(0,c.jsx)(z,{children:"imeno"})," i ",(0,c.jsx)(z,{children:"teleto"}),"), mo\u017cna je te\u017c odmienia\u0107 zgodnie z bardziej archaiczn\u0105 ",(0,c.jsx)(i.a,{href:"#athematic-declension",children:"deklinacj\u0105 atematyczn\u0105"}),"."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Poniewa\u017c zwykle nie rozr\xf3\u017cniamy ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"\u0119"})," i ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"e"}),", warto pami\u0119ta\u0107, \u017ce rzeczownik ko\u0144cz\u0105cy si\u0119 na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-e"})," jest zawsze rodzaju nijakiego i jako regu\u0142a, gdy to ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-e"})," jest poprzedzone przez:"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:[(0,c.jsx)(i.code,{children:"m"}),", to pierwiastek to ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-men-"}),": ",(0,c.jsx)(z,{children:"ime"}),", gen. ",(0,c.jsx)(z,{children:"imena"})]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["twarda sp\xf3\u0142g\u0142oska, wtedy rdze\u0144 to ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-et-"}),": ",(0,c.jsx)(z,{children:"tele"}),", ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"dope\u0142niacz",children:"d."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"teleta"}),"  (rzeczowniki z tej grupy zwykle odnosz\u0105 si\u0119 do dzieci lub m\u0142odych zwierz\u0105t)"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["mi\u0119kka sp\xf3\u0142g\u0142oska, wtedy rdze\u0144 to ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-\xd8-"}),": ",(0,c.jsx)(z,{children:"morje"}),", ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"liczba mnoga",children:"lm."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"morja"}),"  (innymi s\u0142owy, rzeczownik ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-o"})," obj\u0119ty regu\u0142\u0105 o/e)"]}),"\n"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Co do reszty, deklinacja jest zawsze regularna. Trzy przyk\u0142ady: ",(0,c.jsx)(z,{children:"slovo"})," \u201es\u0142owo\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"morje"})," \u201emorze\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"ime"})," \u201enazwa\u201d."]}),"\n",(0,c.jsx)(d,{}),"\n",(0,c.jsx)(i.h2,{id:"feminine-declension",children:"Deklinacja rzeczownik\xf3w rodzaju \u017ce\u0144skiego"}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Wi\u0119kszo\u015b\u0107 rzeczownik\xf3w rodzaju \u017ce\u0144skiego ma ko\u0144c\xf3wk\u0119 ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-a"})," i dlatego nale\u017cy do drugiej deklinacji. Ponownie rozr\xf3\u017cniamy twarde i mi\u0119kkie tematy. W przypadku rzeczownik\xf3w rodzaju \u017ce\u0144skiego r\xf3\u017cnice mi\u0119dzy deklinacj\u0105 tward\u0105 i mi\u0119kk\u0105 nie s\u0105 jedynie kwesti\u0105 zastosowania zasady o/e. Z regu\u0142y ko\u0144c\xf3wki ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-y"})," i ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-\u011b"})," po twardej sp\xf3\u0142g\u0142osce staj\u0105 si\u0119 ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-e"})," i ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-i"})," po mi\u0119kkiej sp\xf3\u0142g\u0142osce (czyli s\u0105 \u201eodwr\xf3cone\u201d)."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Podobnie jak w przypadku rzeczownik\xf3w rodzaju nijakiego, zako\u0144czenie zerowe w dope\u0142niaczu liczby mnogiej mo\u017ce wymaga\u0107 wstawienia samog\u0142oski epentetycznej ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-e-"})," lub ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-o-"}),"."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Kilka s\u0142\xf3w z ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-i"})," r\xf3wnie\u017c nale\u017cy do tej grupy (na przyk\u0142ad ",(0,c.jsx)(z,{children:"pani"}),", kt\xf3re jest odmieniane tak jakby mianownikiem liczby pojedynczej by\u0142o *",(0,c.jsx)(z,{children:"panja"}),")."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Odmiana ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-a"})," obejmuje r\xf3wnie\u017c szereg rzeczownik\xf3w rodzaju m\u0119skiego z ko\u0144c\xf3wk\u0105 ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-a"})," odnosz\u0105c\u0105 si\u0119 do os\xf3b p\u0142ci m\u0119skiej, np. ",(0,c.jsx)(z,{children:"sluga"})," \u201es\u0142uga\u201d i ",(0,c.jsx)(z,{children:"sudja"})," \u201es\u0119dzia\u201d. S\u0105 odmieniane jak ",(0,c.jsx)(z,{children:"\u017eena"})," lub ",(0,c.jsx)(z,{children:"zemja"})," w liczbie pojedynczej, ale w liczbie mnogiej s\u0105 zgodne ze wzorem rzeczownik\xf3w rodzaju m\u0119skiego o\u017cywionego: ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"mianownik, liczba pojedyncza",children:"m.poj."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"sluga"}),", ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"dope\u0142niacz, liczba pojedyncza",children:"d.poj."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"slugy"}),", ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"mianownik, liczba mnoga",children:"m.lm."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"slugi"}),", ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"dope\u0142niacz, liczba mnoga",children:"d.lm."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"slugov"}),",  itd."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Kolejn\u0105 grup\u0105 rzeczownik\xf3w rodzaju \u017ce\u0144skiego s\u0105 rzeczowniki zako\u0144czone na sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0119. Tworz\u0105 trzeci\u0105 deklinacj\u0119. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 rzeczownik\xf3w tej kategorii ko\u0144czy si\u0119 na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-ost"}),"."]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Przyk\u0142ady: ",(0,c.jsx)(z,{children:"\u017eena"})," \u201ekobieta\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"zemja"})," \u201eziemia\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"kost"})," \u201eko\u015b\u0107\u201d."]}),"\n",(0,c.jsx)(l,{}),"\n",(0,c.jsx)(i.h2,{id:"athematic-declension",children:"Atematyczna deklinacja"}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Poza wymienionymi powy\u017cej regularnymi deklinacjami, j\u0119zyk staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144ski mia\u0142 r\xf3wnie\u017c inny typ deklinacji, tzw. ",(0,c.jsx)(i.strong,{children:"deklinacj\u0119 atematyczn\u0105"}),". Rzeczowniki tego typu przesz\u0142y r\xf3\u017cne drogi we wsp\xf3\u0142czesnych j\u0119zykach s\u0142owia\u0144skich, przewa\u017cnie \u0142\u0105cz\u0105c si\u0119 w jeden lub wi\u0119cej regularnych typ\xf3w deklinacji. Projekty mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skie wybieraj\u0105 r\xf3\u017cne podej\u015bcia do tej grupy, ale niekt\xf3re z nich j\u0105 zachowuj\u0105."]}),"\n",(0,c.jsx)(i.p,{children:"Ten typ deklinacji obejmuje rzeczowniki wszystkich trzech rodzaj\xf3w, ale najliczniejsze w\u015br\xf3d nich s\u0105 rzeczowniki rodzaju nijakiego. Mo\u017cna wyr\xf3\u017cni\u0107 nast\u0119puj\u0105ce podtypy:"}),"\n",(0,c.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["rzeczowniki rodzaju m\u0119skiego na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-en"}),", niewielka grupa zawieraj\u0105ca m.in. ",(0,c.jsx)(z,{children:"kamen"})," \u201ekamie\u0144\u201d i ",(0,c.jsx)(z,{children:"koren"})," \u201ekorze\u0144\u201d"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["rzeczowniki rodzaju nijakiego na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-me"}),"/",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-men"}),"-, zawieraj\u0105ce liczne rzeczowniki typu ",(0,c.jsx)(z,{children:"ime"})," \u201eimi\u0119\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"rame"})," \u201erami\u0119\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"br\u011bme"})," \u201eci\u0119\u017car\u201d"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["rzeczowniki rodzaju nijakiego na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-e"}),"/",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-et"}),"-, odnosz\u0105ce si\u0119 do dzieci i m\u0142odych zwierz\u0105t, np. ",(0,c.jsx)(z,{children:"tele"})," \u201eciel\u0119\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"prase"})," \u201eprosi\u0119\u201d"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["rzeczowniki rodzaju nijakiego na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-o"}),"/",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-es"}),"-, grupa zaledwie kilku wyraz\xf3w, np. ",(0,c.jsx)(z,{children:"nebo"})," \u201eniebo\u201d"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["rzeczowniki rodzaju \u017ce\u0144skiego na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-ov"}),", np. ",(0,c.jsx)(z,{children:"crkov"})," \u201eko\u015bci\xf3\u0142\u201d, ",(0,c.jsx)(z,{children:"mrkov"})," \u201emarchewka\u201d"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:["rzeczowniki rodzaju \u017ce\u0144skiego na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-i"}),"/",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-er"}),"-, zawieraj\u0105ce tylko dwa rzeczowniki: ",(0,c.jsx)(z,{children:"mati"})," \u201ematka\u201d i ",(0,c.jsx)(z,{children:"do\u010di"})," \u201ec\xf3rka\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,c.jsx)(j,{}),"\n",(0,c.jsx)(i.p,{children:"Ca\u0142ej deklinacji atematycznej mo\u017cna unikn\u0105\u0107, odmieniaj\u0105c te s\u0142owa zgodnie z regularnymi deklinacjami, tak jak robi to wi\u0119kszo\u015b\u0107 innych j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich. W tym wypadku:"}),"\n",(0,c.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:[(0,c.jsx)(z,{children:"kamenj"})," jest odmieniane jak zwyk\u0142y rzeczownik rodzaju m\u0119skiego (",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"dope\u0142niacz",children:"d."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"kamenja"}),", ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"celownik",children:"c."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"kamenju"}),")"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:[(0,c.jsx)(z,{children:"ime"})," i ",(0,c.jsx)(z,{children:"tele"})," s\u0105 odmieniane jak ",(0,c.jsx)(z,{children:"slovo"}),", tak jakby ich mianowniki to ",(0,c.jsx)(z,{children:"imeno"})," i ",(0,c.jsx)(z,{children:"teleto"}),": ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"dope\u0142niacz",children:"d."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"imena"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"teleta"}),", ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"celownik",children:"c."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"imenu"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"teletu"})]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:[(0,c.jsx)(z,{children:"nebo"})," jest r\xf3wnie\u017c odmieniane jak ",(0,c.jsx)(z,{children:"slovo"})," (",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"dope\u0142niacz",children:"d."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"neba"}),", ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"celownik",children:"c."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"nebu"}),")"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:[(0,c.jsx)(z,{children:"crkov"})," jest odmieniane jak ",(0,c.jsx)(z,{children:"kost"})," (",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"dope\u0142niacz",children:"d."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"crkvi"}),"); zamiast ",(0,c.jsx)(z,{children:"crkov"})," mo\u017cna r\xf3wnie\u017c u\u017cy\u0107 formy ",(0,c.jsx)(z,{children:"crkva"}),", kt\xf3ra jest odmieniana lke ",(0,c.jsx)(z,{children:"\u017eena"})," (",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"dope\u0142niacz",children:"d."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"crkvy"}),", ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"celownik",children:"c."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"crkv\u011b"}),")"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:[(0,c.jsx)(z,{children:"mati"})," jest odmieniane jak ",(0,c.jsx)(z,{children:"kost"}),": ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"dope\u0142niacz",children:"d."}),"/",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"celownik",children:"c."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"materi"})]}),"\n"]}),"\n",(0,c.jsx)(i.h2,{id:"irregular-nouns",children:"Rzeczowniki nieregularne"}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski jest utrzymywany tak regularnie, jak to tylko mo\u017cliwe, ale kilku przypadk\xf3w nieprawid\u0142owo\u015bci nie da si\u0119 unikn\u0105\u0107 bez przeciwstawienia si\u0119 naturalizmowi. Nast\u0119puj\u0105ce rzeczowniki maj\u0105 nieregularn\u0105 liczb\u0119 mnog\u0105 (wszystkie cztery odmieniaj\u0105 si\u0119 jak rzeczownik \u017ce\u0144ski typu ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"kost"}),"):"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:[(0,c.jsx)(z,{children:"\u010dlov\u011bk"})," (",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"m\u0119ski",children:"m."}),") \u201ecz\u0142owiek, osoba\u201d, ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"liczba mnoga",children:"lm."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"ljudi"}),"  \u201eludzie\u201d"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:[(0,c.jsx)(z,{children:"d\u011bte"})," (",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"dope\u0142niacz",children:"d."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"d\u011bteta"}),"  lub ",(0,c.jsx)(z,{children:"d\u011btete"}),") (",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"nijaki",children:"n."}),") \u201edziecko\u201d, ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"liczba mnoga",children:"lm."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"d\u011bti"}),"  \u201edzieci\u201d"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:[(0,c.jsx)(z,{children:"oko"})," (",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"nijaki",children:"n."}),") \u201eoko\u201d, ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"liczba mnoga",children:"lm."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"o\u010di"}),"  \u201eoczy\u201d"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.li,{children:[(0,c.jsx)(z,{children:"uho"})," (",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"nijaki",children:"n."}),") \u201eucho\u201d, ",(0,c.jsx)(i.abbr,{title:"liczba mnoga",children:"lm."})," ",(0,c.jsx)(z,{children:"u\u0161i"}),"  \u201euszy\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Mo\u017cna r\xf3wnie\u017c u\u017cywa\u0107 zwyk\u0142ych form liczby mnogiej (",(0,c.jsx)(z,{children:"\u010dlov\u011bki"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"oka"}),"  itp.), ale niekt\xf3re z nich brzmi\u0105 bardzo dziwnie dla s\u0142owia\u0144skiego ucha, mimo \u017ce i tak zostan\u0105 zrozumiane."]}),"\n",(0,c.jsx)(i.h2,{id:"indeclinable-nouns",children:"Rzeczowniki nieodmienne"}),"\n",(0,c.jsxs)(i.p,{children:["Zapo\u017cyczone s\u0142ownictwo mi\u0119dzynarodowe ko\u0144cz\u0105ce si\u0119 na ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-e"}),", ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-i"}),"  lub ",(0,c.jsx)(i.code,{children:"-u"})," (np. ",(0,c.jsx)(z,{children:"alibi"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"hobi"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"intervju"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"kafe"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"kakao"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"kli\u0161e"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"menju"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"tabu"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"taksi"}),") oraz skr\xf3ty s\u0105 nieodmienne. Dodawanie ko\u0144c\xf3wek przypadk\xf3w i tak nie jest niemo\u017cliwe, ale w takim przypadku najlepiej oddzieli\u0107 je od rzeczownika apostrofem: ",(0,c.jsx)(z,{children:"togo alibi\u2019a"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"te intervju\u2019y"}),", ",(0,c.jsx)(z,{children:"tyh taksi\u2019ov"}),",  itd."]}),"\n",(0,c.jsx)(n,{})]})}function z(e={}){const{wrapper:i}={...(0,a.R)(),...e.components};return i?(0,c.jsx)(i,{...e,children:(0,c.jsx)(j,{...e})}):j(e)}function k(e,i){throw new Error("Expected "+(i?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(e,i,n)=>{n.d(i,{R:()=>r,x:()=>s});var o=n(6540);const c={},a=o.createContext(c);function r(e){const i=o.useContext(a);return o.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}}),[i,e])}function s(e){let i;return i=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(c):e.components||c:r(e.components),o.createElement(a.Provider,{value:i},e.children)}}}]);
//# sourceMappingURL=265f338c.a8e1ae07.js.map