"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[5831],{8453:(e,i,n)=>{n.d(i,{R:()=>c,x:()=>d});var s=n(6540);const o={},a=s.createContext(o);function c(e){const i=s.useContext(a);return s.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}}),[i,e])}function d(e){let i;return i=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(o):e.components||o:c(e.components),s.createElement(a.Provider,{value:i},e.children)}},9516:(e,i,n)=>{n.r(i),n.d(i,{assets:()=>r,contentTitle:()=>d,default:()=>z,frontMatter:()=>c,metadata:()=>s,toc:()=>j});const s=JSON.parse('{"id":"learn/grammar/verbs","title":"Czasowniki","description":"Aspekt dokonany i niedoskona\u0142y \\\\","source":"@site/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/verbs.md","sourceDirName":"learn/grammar","slug":"/learn/grammar/verbs","permalink":"/pl/learn/grammar/verbs","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"/501","tags":[],"version":"current","lastUpdatedBy":"Google Translate","lastUpdatedAt":1744053730000,"sidebarPosition":5,"frontMatter":{"sidebar_position":5,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","custom_edit_url":"/501","last_update":{"author":"Google Translate"},"origin":"http://steen.free.fr/interslavic/verbs.html"},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Cyfry","permalink":"/pl/learn/grammar/numerals"},"next":{"title":"Przyimki","permalink":"/pl/learn/grammar/prepositions"}}');var o=n(4848),a=n(8453);const c={sidebar_position:5,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/verbs.html"},d="Czasowniki",r={},j=[{value:"Aspekt dokonany i niedoskona\u0142y",id:"perfective-and-imperfective-aspect",level:2},{value:"Koniugacja",id:"conjugation",level:2},{value:"Temat bezokolicznika i temat czasu tera\u017aniejszego",id:"infinitive-stem-and-present-tense-stem",level:3},{value:"Czas tera\u017aniejszy",id:"present-tense",level:3},{value:"Czas przesz\u0142y",id:"past-tense",level:3},{value:"Dodatkowe czasy przesz\u0142e",id:"additional-past-tenses",level:3},{value:"Czas przysz\u0142y",id:"future-tense",level:3},{value:"Warunkowe",id:"conditional",level:3},{value:"Rozkaz",id:"imperative",level:3},{value:"Imies\u0142owy i gerund",id:"participles-and-gerund",level:3},{value:"Strona bierna",id:"the-passive-voice",level:3},{value:"Czasowniki nieregularne",id:"irregular-verbs",level:2},{value:"<code>Byti</code>",id:"byti",level:3},{value:"<code>Dati</code>, <code>jesti</code>, <code>v\u011bd\u011bti</code>",id:"dati-jesti-v\u011bd\u011bti",level:3},{value:"<code>Idti</code>",id:"idti",level:3}];function l(e){const i={code:"code",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",h3:"h3",header:"header",hr:"hr",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,a.R)(),...e.components},{CustomAfterSection:n,CustomBeforeSection:s,MDVerbs1:c,MDVerbs10:d,MDVerbs11:r,MDVerbs2:j,MDVerbs3:l,MDVerbs4:z,MDVerbs5:h,MDVerbs6:y,MDVerbs7:k,MDVerbs8:x,MDVerbs9:w,TransliteratorElement:m}=i;return n||t("CustomAfterSection",!0),s||t("CustomBeforeSection",!0),c||t("MDVerbs1",!0),d||t("MDVerbs10",!0),r||t("MDVerbs11",!0),j||t("MDVerbs2",!0),l||t("MDVerbs3",!0),z||t("MDVerbs4",!0),h||t("MDVerbs5",!0),y||t("MDVerbs6",!0),k||t("MDVerbs7",!0),x||t("MDVerbs8",!0),w||t("MDVerbs9",!0),m||t("TransliteratorElement",!0),(0,o.jsxs)(o.Fragment,{children:[(0,o.jsx)(i.header,{children:(0,o.jsx)(i.h1,{id:"czasowniki",children:"Czasowniki"})}),"\n",(0,o.jsx)(i.h2,{id:"perfective-and-imperfective-aspect",children:"Aspekt dokonany i niedoskona\u0142y"}),"\n",(0,o.jsx)(s,{}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"Jednym z najwi\u0119kszych koszmar\xf3w os\xf3b ucz\u0105cych si\u0119 j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich s\u0105 czasowniki, kt\xf3re charakteryzuj\u0105 si\u0119 wieloma r\xf3\u017cnymi koniugacjami, wyj\u0105tkami i wyj\u0105tkami od wyj\u0105tk\xf3w. By\u0107 mo\u017ce najtrudniejsz\u0105 rzecz\u0105 do przyzwyczajenia dla nie-S\u0142owian jest aspekt leksykalny: wi\u0119kszo\u015b\u0107 czasownik\xf3w istnieje w dw\xf3ch r\xf3\u017cnych formach (\u201easpektach\u201d), dokonanej i niedokonanej. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 czasownik\xf3w dokonanych ma niedokonany odpowiednik i odwrotnie. Zwykle trzeba si\u0119 ich uczy\u0107 osobno. Cho\u0107 mo\u017ce to by\u0107 skomplikowane dla obcokrajowc\xf3w, jest to bardzo charakterystyczna cecha j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego, wszechobecna we wszystkich j\u0119zykach s\u0142owia\u0144skich, dlatego nie mo\u017cna jej unikn\u0105\u0107 w j\u0119zyku mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skim. Wszystko, co mo\u017cemy zrobi\u0107, to sprawi\u0107, aby system by\u0142 jak najbardziej przejrzysty i regularny. Mimo to obie formy, dokonana i niedokonana, s\u0105 wymienione w s\u0142owniku osobno."}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Kr\xf3tko m\xf3wi\u0105c, aspekt dokonany koncentruje si\u0119 na wyniku dzia\u0142ania, a nie na samym dzia\u0142aniu. W zale\u017cno\u015bci od czasu oznacza to, \u017ce czynno\u015b\u0107 zosta\u0142a ju\u017c zako\u0144czona lub zostanie zako\u0144czona w pewnym momencie. Z drugiej strony aspekt niedokonany skupia si\u0119 na samym dzia\u0142aniu; wskazuje, \u017ce w punkcie odniesienia akcja jest lub mia\u0142a miejsce. Mo\u017ce r\xf3wnie\u017c wyra\u017ca\u0107 trwaj\u0105cy proces, nawyk lub powtarzaj\u0105c\u0105 si\u0119 czynno\u015b\u0107: ",(0,o.jsx)(m,{children:"ja \u010dital jesm knigu"})," (niedokonany) oznacza \u201eczyta\u0142em ksi\u0105\u017ck\u0119\u201d lub \u201eczyta\u0142em ksi\u0105\u017ck\u0119\u201d, ",(0,o.jsx)(m,{children:"ja pro\u010dital jesm knigu"})," (dokonany) oznacza \u201emam przeczyta\u0107 ksi\u0105\u017ck\u0119 (i sko\u0144czy\u0107 j\u0105)\u201d."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Czasowniki bez przedrostka s\u0105 niedokonane prawie z definicji. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 czasownik\xf3w niedokonanych ma odpowiednik dokonany, kt\xf3ry oznacza dok\u0142adnie to samo, z wyj\u0105tkiem tego, \u017ce koncentruje si\u0119 na wyniku dzia\u0142ania. Og\xf3lnie rzecz bior\u0105c, ta doskona\u0142a wersja jest tworzona przez dodanie przedrostka:\n",(0,o.jsx)(m,{children:"d\u011blati"})," (impf.) > ",(0,o.jsx)(m,{children:"sd\u011blati"})," (pf.) \u201edo zrobienia\u201d\n",(0,o.jsx)(m,{children:"\u010distiti"})," (impf.) > ",(0,o.jsx)(m,{children:"iz\u010distiti"})," (pf.) \u201eczy\u015bci\u0107\u201d\n",(0,o.jsx)(m,{children:"pisati"})," (impf.) > ",(0,o.jsx)(m,{children:"napisati"})," (pf.) \u201episa\u0107\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Og\xf3lnie jednak celem umieszczenia przedrostka przed czasownikiem jest modyfikacja jego znaczenia. Podczas gdy w przypadku ",(0,o.jsx)(m,{children:"pisati"})," przedrostek ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"na-"})})," po prostu zamienia go w czasownik dokonany, mo\u017cna u\u017cy\u0107 r\xf3wnie\u017c innych przedrostk\xf3w, na przyk\u0142ad ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"za-"})})," w ",(0,o.jsx)(m,{children:"zapisati"})," \u201ezapisywa\u0107, rejestrowa\u0107\u201d lub ",(0,o.jsx)(i.em,{children:"@ @15"})," in ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"podpisati"})})," \u201epodpisa\u0107, zaprenumerowa\u0107\u201d. Poniewa\u017c wynikowy czasownik jest zawsze dokonany, potrzebny jest czasownik niedokonany \u201ewt\xf3rny\u201d, oparty na jego dokonanym odpowiedniku. Te czasowniki niedokonane s\u0105 tworzone w nast\u0119puj\u0105cy spos\xf3b:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["gdy czasownik dokonany ko\u0144czy si\u0119 na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-ati"}),", czasownik niedokonany ma ko\u0144c\xf3wk\u0119 ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-yvati"})," (po mi\u0119kkiej sp\xf3\u0142g\u0142osce ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-ivati"}),"): ",(0,o.jsx)(m,{children:"dokazati"})," (pf.) > ",(0,o.jsx)(m,{children:"dokazyvati"})," (impf.) \u201edowie\u015b\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(i.em,{children:"poddr\u017eati"})," (pf.) > ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"poddr\u017eivati"})})," (impf.) \u201eutrzymywa\u0107\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["kiedy czasownik dokonany ko\u0144czy si\u0119 na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-iti"}),", czasownik niedokonany ma zako\u0144czenie ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-jati"})," (gdzie ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"sj/zj/tj/dj/stj/zdj"})," staje si\u0119 ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161/\u017e/\u010d/d\u017e/\u0161\u010d/\u017ed\u017e"}),"). Poprzednia samog\u0142oska jest wyd\u0142u\u017cona (np. ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"o"})," > ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"a"}),"): ",(0,o.jsx)(m,{children:"napraviti"})," (imp.) > ",(0,o.jsx)(m,{children:"napravjati"})," (impf.) \u201ekierowa\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(m,{children:"pozvoliti"})," (pf.) > ",(0,o.jsx)(m,{children:"pozvaljati"})," (impf.) .) \u201epozwoli\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(m,{children:"oprostiti"})," (pf.) > ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"opra\u0161\u010dati"})})," (impf.) \u201eupro\u015bci\u0107\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["gdy temat czasownika dokonanego ma tylko jedn\u0105 sylab\u0119, czasownik niedokonany ma ko\u0144c\xf3wk\u0119 ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-vati"}),": ",(0,o.jsx)(m,{children:"priznati"})," (pf.) > ",(0,o.jsx)(m,{children:"priznavati"})," (impf.) \u201euznawa\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(m,{children:"ukryti"})," (pf.) > ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"ukryvati"})})," (impf.) \u201eukry\u0107 si\u0119\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Czasami pary aspekt\xf3w s\u0105 nieregularne, na przyk\u0142ad ",(0,o.jsx)(m,{children:"nazyvati"})," (impf.)/",(0,o.jsx)(m,{children:"nazvati"})," (pf.) \u201ezawo\u0142a\u0107, nazwa\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(m,{children:"prihoditi"})," (impf.)/",(0,o.jsx)(m,{children:"prijdti"})," (pf.) \u201eprzyby\u0107\u201d , ",(0,o.jsx)(m,{children:"podimati"})," (impf.)/",(0,o.jsx)(m,{children:"podjeti"})," (pf.) \u201epodejmowa\u0107, podejmowa\u0107\u201d."]}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"Szczeg\xf3ln\u0105 kategori\u0105 czasownik\xf3w pod wzgl\u0119dem aspekt\xf3w s\u0105 czasowniki ruchu. W przeciwie\u0144stwie do innych czasownik\xf3w, zwykle dokonuj\u0105 tr\xf3jstopniowego rozr\xf3\u017cnienia: bezkierunkowy niedokonany, kierunkowy niedokonany, dokonany. Pierwszy z nich wyra\u017ca ruch bez okre\u015blonego kierunku, a zatem nie ma w\u0142asnego doskona\u0142ego odpowiednika. Na przyk\u0142ad:"}),"\n",(0,o.jsx)(c,{}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Na przyk\u0142ad: ",(0,o.jsx)(m,{children:"Igor jezdil po Moskv\u011b"})," \u201eIgor je\u017adzi\u0142 po Moskwie\u201d. ",(0,o.jsx)(m,{children:"Igor jehal do Moskvy"})," \u201eIgor jecha\u0142 do Moskwy\u201d. ",(0,o.jsx)(m,{children:"Igor pojehal do Moskvy"})," \u201eIgor pojecha\u0142 do Moskwy\u201d."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Kiedy bezkierunkowy czasownik ruchu i tak ma kierunek, wyra\u017ca to nawyk: ",(0,o.jsx)(m,{children:"Igor jezdil do Moskvy"})," \u201eIgor [zawsze|cz\u0119sto] je\u017adzi\u0142 do Moskwy\u201d."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Poza ",(0,o.jsx)(m,{children:"hoditi"}),", ",(0,o.jsx)(m,{children:"idti"})," i ",(0,o.jsx)(m,{children:"pojdti"})," istnieje jeszcze s\u0142owo ",(0,o.jsx)(m,{children:"pohoditi"}),", kt\xf3re mo\u017ce oznacza\u0107 \u201etroch\u0119 i\u015b\u0107\u201d, ale tak\u017ce \u201echodzi\u0107 w wielu kierunkach\u201d."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["W z\u0142o\u017ceniach z przedrostkiem forma bezkierunkowa jest u\u017cywana dla czasownika niedokonanego, forma kierunkowa dla czasownika dokonanego:\n",(0,o.jsx)(m,{children:"odhoditi"})," (impf.)/",(0,o.jsx)(m,{children:"oditi"})," (pf.) \u201eodej\u015b\u0107\u201d\n",(0,o.jsx)(m,{children:"dol\u011btati"})," (impf.)/",(0,o.jsx)(m,{children:"doletiti"})," (pf.) \u201eprzyby\u0107 (lotem)\u201d\n",(0,o.jsx)(m,{children:"prinositi"})," (impf.)/",(0,o.jsx)(m,{children:"prinesti"})," (pf.) \u201eprzynie\u015b\u0107\u201d"]}),"\n",(0,o.jsx)(i.h2,{id:"conjugation",children:"Koniugacja"}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"Aspekt to jedna rzecz, do kt\xf3rej przyzwyczajenie si\u0119 mo\u017ce troch\u0119 potrwa\u0107, a koniugacja to inna. J\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie charakteryzuj\u0105 si\u0119 du\u017c\u0105 liczb\u0105 r\xf3\u017cnych koniugacji, kombinacji koniugacji (\u201eklas\u201d), wyj\u0105tk\xf3w i czasownik\xf3w nieregularnych. Opr\xf3cz tego j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie maj\u0105 r\xf3\u017cn\u0105 liczb\u0119 nastroj\xf3w i czas\xf3w, a trzy j\u0119zyki (s\u0142owe\u0144ski, g\xf3rno\u0142u\u017cycki i dolno\u0142u\u017cycki) maj\u0105 r\xf3wnie\u017c oddzielne formy liczby podw\xf3jnej. Koniugacja werbalna w j\u0119zyku mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skim zosta\u0142a maksymalnie uproszczona, przy jednoczesnym zachowaniu naturalizmu i bez uciekania si\u0119 do sztucznych rozwi\u0105za\u0144. W rezultacie:"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsx)(i.li,{children:"Czasowniki s\u0105 odmieniane dla trzech os\xf3b i dw\xf3ch liczb."}),"\n",(0,o.jsx)(i.li,{children:"Istniej\u0105 trzy podstawowe czasy: czas tera\u017aniejszy, czas przesz\u0142y (doskona\u0142y) i czas przysz\u0142y. Ponadto istnieje opcjonalny czas niedoskona\u0142y i opcjonalny czas zaprzeczony."}),"\n",(0,o.jsx)(i.li,{children:"Istniej\u0105 trzy tryby: oznajmuj\u0105cy, warunkowy i rozkazuj\u0105cy."}),"\n",(0,o.jsx)(i.li,{children:"Ponadto istniej\u0105 imies\u0142owy, tryb rozkazuj\u0105cy, rzeczowniki czasownikowe."}),"\n",(0,o.jsx)(i.li,{children:"Koniugacja jest tak regularna, jak to tylko mo\u017cliwe, a nieregularno\u015b\u0107 ogranicza si\u0119 do tych przypadk\xf3w, kiedy naprawd\u0119 nie da si\u0119 jej unikn\u0105\u0107."}),"\n",(0,o.jsx)(i.li,{children:"S\u0142owia\u0144ski system wielu klas czasownikowych (koniugacji) sprowadza si\u0119 do systemu dw\xf3ch temat\xf3w (tematu bezokolicznika i tematu czasu tera\u017aniejszego) i dw\xf3ch koniugacji."}),"\n",(0,o.jsx)(i.li,{children:"Liczba czasownik\xf3w z rdzeniem czasu tera\u017aniejszego, kt\xf3rych nie mo\u017cna regularnie wyprowadzi\u0107 z bezokolicznika, jest ograniczona."}),"\n",(0,o.jsx)(i.li,{children:"Zako\u0144czenia s\u0105 jednolite, wi\u0119c bez wzgl\u0119du na koniugacj\u0119 ka\u017cda forma jest natychmiast rozpoznawalna."}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(i.h3,{id:"infinitive-stem-and-present-tense-stem",children:"Temat bezokolicznika i temat czasu tera\u017aniejszego"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["W s\u0142owniku czasowniki s\u0105 zawsze podawane w bezokoliczniku. Wszystkie bezokoliczniki maj\u0105 zako\u0144czenie ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-ti"}),": ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"d\u011blati"})," \u201ezrobi\u0107, zrobi\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"um\u011bti"})," \u201emo\u017ce\u0107, m\xf3c\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"prositi"})," \u201ezada\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"nesti"})," \u201enie\u015b\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"pisati"})," \u201edo pisa\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010duti"})," \u201eczu\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"kovati"})," \u201ewykuwa\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"tegnuti"})," \u201eci\u0105gn\u0105\u0107\u201d. Zazwyczaj znajomo\u015b\u0107 bezokolicznika wystarcza do poznania ca\u0142ej koniugacji czasownika."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Rdze\u0144 ",(0,o.jsx)(i.em,{children:"bezokolicznika"})," jest tworzony poprzez usuni\u0119cie ko\u0144c\xf3wki ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-ti"})," i s\u0142u\u017cy jako punkt wyj\u015bcia dla czas\xf3w przesz\u0142ych, trybu warunkowego, imies\u0142ow\xf3w czasu przesz\u0142ego i rzeczownika ods\u0142ownego."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Bezokoliczniki s\u0105 prawie zawsze regularne, wi\u0119c zako\u0144czenie ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-ti"})," nie zmienia rdzenia bezokolicznika. Dzieje si\u0119 tak r\xf3wnie\u017c w czasownikach takich jak ",(0,o.jsx)(m,{children:"mogti"})," \u201emo\u017ce\u201d, ",(0,o.jsx)(m,{children:"pekti"})," \u201epiec\u201d, ",(0,o.jsx)(m,{children:"b\u011bgti"})," \u201ebiega\u0107\u201d itp. (zamiast oczekiwanych, ale mniej przejrzystych ",(0,o.jsx)(m,{children:"mo\u010di"}),", ",(0,o.jsx)(m,{children:"pe\u010di"})," i ",(0,o.jsx)(m,{children:"b\u011b\u010di"}),"). Jedynymi wyj\u0105tkami s\u0105 czasowniki na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-sti"}),": w wi\u0119kszo\u015bci przypadk\xf3w ich temat bezokolicznikowy ko\u0144czy si\u0119 na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"d"}),", czasem tak\u017ce ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"t"})," lub ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"s"}),". Na przyk\u0142ad ",(0,o.jsx)(m,{children:"klasti"})," \u201epo\u0142o\u017cy\u0107, po\u0142o\u017cy\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(m,{children:"pasti"})," \u201espa\u015b\u0107\u201d i ",(0,o.jsx)(m,{children:"gnesti"})," \u201ezmia\u017cd\u017cy\u0107\u201d maj\u0105 rdzenie ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"klad-"})}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"pad-"})})," i ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"gnet-"})}),". Aby odr\xf3\u017cni\u0107 te przypadki od ",(0,o.jsx)(m,{children:"nesti"})," (rdze\u0144: ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"nes-"})}),") i tym podobne, s\u0105 one reprezentowane w s\u0142owniku w nast\u0119puj\u0105cy spos\xf3b: ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"klasti (klad-e)"})}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"gnesti (gnet-e)"})}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Zazwyczaj ",(0,o.jsx)(i.em,{children:"rdze\u0144 czasu tera\u017aniejszego"})," (u\u017cywany dla czasu tera\u017aniejszego, trybu rozkazuj\u0105cego i imies\u0142ow\xf3w czasu tera\u017aniejszego) mo\u017cna wyprowadzi\u0107 regularnie z tematu bezokolicznika. Istnieje r\xf3\u017cnica mi\u0119dzy pierwsz\u0105 a drug\u0105 koniugacj\u0105:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Pierwsza koniugacja:","\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["gdy temat bezokolicznika ko\u0144czy si\u0119 na sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0119, temat czasu tera\u017aniejszego jest z nim identyczny: ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"nesti > nes-"})}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"vezti > vez-"})}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"klasti (< klad-ti) > klad-"})})]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["czasowniki na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-ati"}),", rdzenie jednosylabowe zako\u0144czone samog\u0142osk\u0105, a wiele czasownik\xf3w na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-\u011bti"})," ma ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-j-"})," dodane do tematu bezokolicznika: ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"d\u011blati > d\u011blaj-"})}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"um\u011bti > um\u011bj-"})}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"biti > bij-"})}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:"@ @103"})]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["czasowniki na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-ovati"})," maj\u0105 rdze\u0144 w czasie tera\u017aniejszym ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-uj-"}),": ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"kovati > kuj-"})}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"organizovati > organizuj-"})})]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["czasowniki na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-nuti"})," maj\u0105 rdze\u0144 w czasie tera\u017aniejszym ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-n-"}),": ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"tegnuti > tegn-"})}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"dvignuti > dvign-"})})]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Druga koniugacja:","\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["czasowniki na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-iti"})," i wi\u0119kszo\u015b\u0107 czasownik\xf3w na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-\u011bti"})," ma temat czasu tera\u017aniejszego ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-i-"}),": ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"hvaliti > hval-i-"})})," \u201echwali\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"vid\u011bti > vid-i-"})})," \u201ewidzie\u0107\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Wiele czasownik\xf3w u\u017cywa osobnego rdzenia w czasie tera\u017aniejszym. W wi\u0119kszo\u015bci przypadk\xf3w s\u0105 to czasowniki mieszanych klas ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"a/j"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"a/i"})," i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u011b/i"})," w j\u0119zyku s\u0142owia\u0144skim. Aktywny u\u017cytkownik Interslavic b\u0119dzie musia\u0142 nauczy\u0107 si\u0119 obu form. Zauwa\u017cy jednak, \u017ce w wi\u0119kszo\u015bci przypadk\xf3w formowanie si\u0119 tego drugiego korzenia odbywa si\u0119 w przewidywalny spos\xf3b. Ilekro\u0107 tematu czasu tera\u017aniejszego nie mo\u017cna wyprowadzi\u0107 z bezokolicznika stosuj\u0105c powy\u017csze zasady, zostanie to podane w s\u0142owniku. Kilka przyk\u0142ad\xf3w: ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"pisati (pi\u0161-e)"})})," \u201episa\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"ht\u011bti (ho\u010d-e)"})})," \u201echcie\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"spati (sp-i)"})})," \u201espa\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"zvati (zov-e)"})})," \u201edzwoni\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"brati (ber-e)"})})," \u201ebra\u0107 (impf. )\u201d, ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"vzeti (vozm-e)"})})," \u201ewzi\u0105\u0107 (pf.)\u201d."]}),"\n",(0,o.jsx)(i.h3,{id:"present-tense",children:"Czas tera\u017aniejszy"}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"W czasie tera\u017aniejszym zako\u0144czenia obu koniugacji s\u0105 nast\u0119puj\u0105ce:"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Pierwsza koniugacja (rdzenie zako\u0144czone sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0105): ",(0,o.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"u"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"e\u0161"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"e"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"emo"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ete"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ut"})]})]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Druga koniugacja (",(0,o.jsx)(i.code,{children:"i"})," koniugacja): ",(0,o.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ju"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"i\u0161"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"i"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"imo"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ite"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"et"})]})]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Zamiast ",(0,o.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"u"}),"/-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ju"})]})," w pierwszej osobie liczby pojedynczej mo\u017cna r\xf3wnie\u017c u\u017cy\u0107 ",(0,o.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"em"}),"/-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"im"})]}),": ",(0,o.jsx)(m,{children:"nesem"}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"hvalim"})}),". Te pierwsze s\u0105 charakterystyczne zw\u0142aszcza dla wschodnios\u0142owia\u0144skich i polskich, drugie dla s\u0142owackich i po\u0142udniowos\u0142owia\u0144skich."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["J\u0119zyki zachodnios\u0142owia\u0144skie i po\u0142udniowos\u0142owia\u0144skie maj\u0105 r\xf3wnie\u017c trzeci\u0105 koniugacj\u0119, opart\u0105 na skr\xf3ceniu sekwencji ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-aje-"}),", co skutkuje ko\u0144c\xf3wkami: ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-am, -a\u0161, -a, -amo, -ate, -ajut"}),"."]}),"\n",(0,o.jsx)(j,{}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"Uwagi:"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Je\u015bli rdze\u0144 ko\u0144czy si\u0119 na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"k"})," lub ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"g"}),", staje si\u0119 ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010d"})," lub ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u017e"})," przed ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-e-"}),". Zatem: ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"mog-e\u0161"})})," > ",(0,o.jsx)(m,{children:"mo\u017ee\u0161"}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"pek-e\u0161"})})," > ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"pe\u010de\u0161"})}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Je\u017celi w drugiej koniugacji ostatni\u0105 sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0105 rdzenia jest ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"s"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"z"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"t"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"d"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"st"})," lub ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"zd"}),", \u0142\u0105czy si\u0119 ona z ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"j"})," w ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u017e"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010d"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"d\u017e"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161\u010d"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u017ed\u017e"}),": ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"prositi > pros-ju > pro\u0161u"})}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"vid\u011bti > vid-ju > vid\u017eu"})}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(i.h3,{id:"past-tense",children:"Czas przesz\u0142y"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Zasadniczo istniej\u0105 dwie r\xf3\u017cne metody radzenia sobie z czasem przesz\u0142ym. Najcz\u0119\u015bciej u\u017cywany jest czas przesz\u0142y z\u0142o\u017cony, powsta\u0142y z po\u0142\u0105czenia czasu tera\u017aniejszego czasownika ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201eby\u0107\u201d z tzw. ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"L-participle"})}),". Imies\u0142\xf3w ten ma znaczenie podobne do \u201ebycia w stanie zrobienia czego\u015b\u201d i jest tworzony przez dodanie ko\u0144c\xf3wki ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-l"})," (liczba m\u0119ska l.), ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-la"})," (liczba \u017ce\u0144ska l.), ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-lo"})," (liczba nijaka) lub @ @179 (uniwersalna liczba mnoga) do rdzenia bezokolicznika."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["W trzeciej osobie zwykle pomija si\u0119 formy ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"byti"})," (",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"je, jest, sut"})}),"), chocia\u017c nie jest to obowi\u0105zkowe."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["System ten daje czas niedokonany w przypadku czasownik\xf3w niedokonanych (",(0,o.jsx)(m,{children:"ja jesm d\u011blal"})," \u201erobi\u0142em, robi\u0142em\u201d), a czas dokonany w przypadku czasownik\xf3w dokonanych (",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"ja jesm sd\u011blal"})})," \u201ezrobi\u0142em\u201d)."]}),"\n",(0,o.jsx)(l,{}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Imies\u0142\xf3w L jest zawsze tworzony regularnie z wyj\u0105tkiem jednego czasownika: ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"idti"})," \u201eto go\u201d ma ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161el"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161la"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161lo"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161li"})," \u201euda\u0142o si\u0119\u201d (czasami pisane by\u0142o ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"i\u0161el"})," itd.). Dotyczy to r\xf3wnie\u017c jego zwi\u0105zk\xf3w: ",(0,o.jsx)(m,{children:"pojdti"})," > ",(0,o.jsx)(m,{children:"po\u0161el"}),", ",(0,o.jsx)(m,{children:"vojdti"})," > ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"v\u0161el"})})," itd."]}),"\n",(0,o.jsx)(i.h3,{id:"additional-past-tenses",children:"Dodatkowe czasy przesz\u0142e"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["J\u0119zyk staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144ski, podobnie jak wi\u0119kszo\u015b\u0107 j\u0119zyk\xf3w po\u0142udniowos\u0142owia\u0144skich, stosuje bardziej z\u0142o\u017cone rozwi\u0105zanie, rozr\xf3\u017cniaj\u0105c czasy ",(0,o.jsx)(i.em,{children:"niedoskona\u0142y"}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:"doskona\u0142y"}),", ",(0,o.jsx)(i.em,{children:"zape\u0142niony"})," i ",(0,o.jsx)(i.em,{children:"aoryst"}),". Projekty mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skie w XIX wieku maj\u0105 tendencj\u0119 do pod\u0105\u017cania za tym modelem. We wsp\xf3\u0142czesnym j\u0119zyku staros\u0142owia\u0144skim nieco upraszczamy ten system, \u0142\u0105cz\u0105c niedoskona\u0142y z aorystem, co jest rozwi\u0105zaniem uzasadnionym ich podobie\u0144stwem w zako\u0144czeniach. Rozr\xf3\u017cnianie r\xf3\u017cnych czas\xf3w przesz\u0142ych nie jest konieczne, ale pozwala pisarzowi na bardziej szczeg\xf3\u0142owe okre\u015blenie dok\u0142adnej sekwencji wydarze\u0144, a ponadto pozwala na pewne zmiany stylistyczne."]}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"S\u0142owo ostrze\u017cenia jest jednak na miejscu. Dla zdecydowanej wi\u0119kszo\u015bci S\u0142owian zako\u0144czenia czasu przesz\u0142ego prostego s\u0105 w og\xf3le niezrozumia\u0142e. W kontaktach z Polakami, Rosjanami itp. m\u0105drzej jest ich w og\xf3le unika\u0107. Poza tym, aby unikn\u0105\u0107 nieporozumie\u0144, lepiej ich nie u\u017cywa\u0107, je\u015bli nie wiesz dok\u0142adnie, jak ich u\u017cywa\u0107, nawet w komunikacji ze S\u0142owianami po\u0142udniowymi."}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:(0,o.jsx)(i.strong,{children:"Czas przesz\u0142y prosty"})}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["_",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"simple past"})})," oznacza czynno\u015b\u0107, kt\xf3ra mia\u0142a miejsce gdzie\u015b w przesz\u0142o\u015bci. Pe\u0142ni rol\u0119 czasu niedokonanego i powstaje poprzez dodanie do tematu bezokolicznika nast\u0119puj\u0105cych ko\u0144c\xf3wek:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Je\u015bli rdze\u0144 ko\u0144czy si\u0119 na samog\u0142osk\u0119: ",(0,o.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"h"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161e"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161e"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"hmo"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ste"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"hu"})]})]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Je\u015bli rdze\u0144 ko\u0144czy si\u0119 na sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0119: ",(0,o.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"eh"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"e\u0161e"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"e\u0161e"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ehmo"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"este"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"ehu"})]})]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(z,{}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:(0,o.jsx)(i.strong,{children:"Czas przesz\u0142y dokonany"})}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Czas dokonany jest identyczny jak wspomniana wcze\u015bniej z\u0142o\u017cona przesz\u0142o\u015b\u0107: \u0142\u0105czy imies\u0142\xf3w L z czasem tera\u017aniejszym czasownika ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201eby\u0107\u201d. Jednak w ramach tr\xf3jstopniowego rozr\xf3\u017cnienia niedoskona\u0142ego, doskona\u0142ego i niedoskona\u0142ego jego znaczenie zaw\u0119\u017ca si\u0119 do czynno\u015bci wykonanej w przesz\u0142o\u015bci, kt\xf3rej odzwierciedleniem jest tera\u017aniejszo\u015b\u0107: ",(0,o.jsx)(m,{children:"ja jesm d\u011blal"})," \u201eRobi\u0142em\u201d, ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"ja jesm sd\u011blal"})}),' \u201eMam zrobione".']}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:(0,o.jsx)(i.strong,{children:"Czas zaprzeczalny"})}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["W ko\u0144cu czas ",(0,o.jsx)(i.em,{children:"zape\u0142niony"})," jest tworzony przez po\u0142\u0105czenie imies\u0142owu L z czasem przesz\u0142ym (prostym lub z\u0142o\u017conym) ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"byti"}),". Inaczej ni\u017c w przypadku czasu dokonanego, moment refleksji jest w przesz\u0142o\u015bci i odnosi si\u0119 do czynno\u015bci wykonanej wcze\u015bniej: ",(0,o.jsx)(m,{children:"ja b\u011bh d\u011blal"})," lub ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"ja byl jesm d\u011blal"})})," \u201ezrobi\u0142em\u201d."]}),"\n",(0,o.jsx)(i.h3,{id:"future-tense",children:"Czas przysz\u0142y"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Czas przysz\u0142y powstaje przez po\u0142\u0105czenie czasu przysz\u0142ego czasownika ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201eby\u0107\u201d z bezokolicznikiem. Formy s\u0105 takie same, jak gdyby czasownik z rdzeniem ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"bud-"})," by\u0142 odmieniany w czasie tera\u017aniejszym. Przyk\u0142ady:"]}),"\n",(0,o.jsx)(h,{}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"Nale\u017cy raczej unika\u0107 u\u017cywania czasu tera\u017aniejszego czasownika dokonanego na przysz\u0142o\u015b\u0107 (jak to ma miejsce w j\u0119zykach zachodnio- i wschodnios\u0142owia\u0144skich), poniewa\u017c S\u0142owianie po\u0142udniowi mog\u0105 go \u0142atwo \u017ale zrozumie\u0107."}),"\n",(0,o.jsx)(i.h3,{id:"conditional",children:"Warunkowe"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Tryb warunkowy tworzymy za pomoc\u0105 imies\u0142owu L z trybem warunkowym ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201eby\u0107\u201d: ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"ja byh d\u011blal(a)"})})," \u201eZrobi\u0142bym\u201d."]}),"\n",(0,o.jsx)(y,{}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"Czas przesz\u0142y warunkowy mo\u017cna utworzy\u0107, wstawiaj\u0105c czasownik \u201eby\u0107\u201d w czasie pasty do normalnej formy warunkowej:"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"ja byl byh d\u011blal"})," \u201eZrobi\u0142bym\u201d (m.)"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"ja byla byh d\u011blala"})," \u201eZrobi\u0142bym\u201d (f.)"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(i.h3,{id:"imperative",children:"Rozkaz"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Tryb rozkazuj\u0105cy ma formy dla 2. osoby liczby pojedynczej, 1. osoby liczby mnogiej i 2. osoby liczby mnogiej: ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"d\u011blaj"})," \u201edo!\u201d (do jednej osoby, nieformalnie), ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"d\u011blajmo"})," \u201ezr\xf3bmy!\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"d\u011blajte"})," \u201ezr\xf3bmy!\u201d (do wi\u0119kszej liczby os\xf3b lub do jednej osoby formalnej). Powstaje poprzez dodanie ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-i"})," do tematu czasu tera\u017aniejszego (",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-j"})," po samog\u0142osce, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-\xd8"})," po ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"j"}),"). Przyk\u0142ady:"]}),"\n",(0,o.jsx)(k,{}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Inters\u0142owia\u0144ski nie ma imperatyw\xf3w w trzeciej osobie. Gdy potrzebna jest taka forma, stosuje si\u0119 partyku\u0142\u0119 optatywn\u0105 ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"nehaj"}),": ",(0,o.jsx)(m,{children:"Nehaj umre!"})," \u201eNiech zginie!\u201d ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"Nehaj \u017eive dolgo!"})})," \u201eNiech \u017cyje d\u0142ugo!\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Dla odr\xf3\u017cnienia trybu rozkazuj\u0105cego od trybu oznajmuj\u0105cego, zaleca si\u0119 przeniesienie akcentowania na ko\u0144c\xf3wk\u0119. Dotyczy to zw\u0142aszcza czasownik\xf3w z ko\u0144c\xf3wk\u0105 rozkazuj\u0105c\u0105 ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-i/-imo/-ite"}),": ",(0,o.jsx)(m,{children:"pr\xf3si"})," \u201epyta\u201d, ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"pros\xed"})})," \u201epytaj!\u201d"]}),"\n",(0,o.jsx)(i.h3,{id:"participles-and-gerund",children:"Imies\u0142owy i gerund"}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"Opr\xf3cz wspomnianego imies\u0142owu L, w j\u0119zyku staros\u0142owia\u0144skim istniej\u0105 cztery imies\u0142owy: tera\u017aniejszy czynny, tera\u017aniejszy bierny, przesz\u0142y czynny, przesz\u0142y bierny."}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:[(0,o.jsx)(i.strong,{children:"Imies\u0142\xf3w czynny czasu tera\u017aniejszego"})," wywodzi si\u0119 z tematu czasu tera\u017aniejszego czasownika niedokonanego, dodaj\u0105c ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-u\u010di"})," w pierwszej koniugacji i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-e\u010di"})," w drugiej. Innymi s\u0142owy, jest budowany poprzez zast\u0105pienie ko\u0144c\xf3wki ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-t"})," trzeciej osoby liczby mnogiej przez ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-\u010di"}),". Na przyk\u0142ad: ",(0,o.jsx)(m,{children:"d\u011blati > d\u011blaju\u010di"})," \u201erobienie\u201d, ",(0,o.jsx)(m,{children:"hvaliti > hvale\u010di"})," \u201echwalenie\u201d. Odmienia si\u0119 jak przymiotnik typu mi\u0119kkiego: ",(0,o.jsx)(m,{children:"b\u011bgaju\u010di mu\u017e"})," \u201ebiegn\u0105cy m\u0119\u017cczyzna\u201d, ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"ljube\u010da mati"})})," \u201ekochaj\u0105ca matka\u201d.\nImies\u0142\xf3w czynny czasu tera\u017aniejszego przys\u0142\xf3wkowego (zwany tak\u017ce \u201etransgresywny\u201d) ma t\u0119 sam\u0105 ko\u0144c\xf3wk\u0119, ale nie jest odmieniany dla rodzaju: ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"Idu\u010di do raboty, ona vsegda dymi cigaretoju"})})," \u201eId\u0105c do pracy, zawsze pali papierosa\u201d."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:[(0,o.jsx)(i.strong,{children:"Imies\u0142\xf3w czynny czasu przesz\u0142ego"})," jest oparty na rdzeniu bezokolicznika czasownika dokonanego, po kt\xf3rym nast\u0119puje ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-v\u0161i"}),", je\u015bli ko\u0144czy si\u0119 na samog\u0142osk\u0119 lub ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-\u0161i"}),", je\u015bli ko\u0144czy si\u0119 na sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0119. Na przyk\u0142ad: ",(0,o.jsx)(m,{children:"sd\u011blati > sd\u011blav\u0161i"})," \u201ezrobi\u0142em\u201d, ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"ukrasti (< ukrad-ti) > ukrad\u0161i"})})," \u201eukrad\u0142em\u201d. Podobnie jak imies\u0142\xf3w czynny tera\u017aniejszy, mo\u017ce by\u0107 zar\xf3wno przymiotnikiem, jak i przys\u0142\xf3wkiem, ale jego u\u017cycie jako przymiotnika jest bardzo rzadkie. Zwr\xf3\u0107 uwag\u0119, \u017ce imies\u0142\xf3w czynny czasu przesz\u0142ego jest bardzo ksi\u0105\u017ckow\u0105 form\u0105, kt\xf3ra istnieje w wi\u0119kszo\u015bci j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich, ale prawie nigdy nie jest u\u017cywana w m\xf3wionym j\u0119zyku s\u0142owia\u0144skim."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:[(0,o.jsx)(i.strong,{children:"Imies\u0142\xf3w bierny czasu tera\u017aniejszego"})," r\xf3wnie\u017c wywodzi si\u0119 z tematu czasu tera\u017aniejszego, dodaj\u0105c ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-omy"})," (",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-emy"})," po mi\u0119kkiej sp\xf3\u0142g\u0142osce) w pierwszej koniugacji i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-imy"})," w drugiej: ",(0,o.jsx)(m,{children:"d\u011blajemy"})," \u201ewykonane\u201d . Nale\u017cy rozumie\u0107, \u017ce w wi\u0119kszo\u015bci j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich imies\u0142\xf3w ten nie jest w og\xf3le u\u017cywany, natomiast jego pozosta\u0142o\u015bci mog\u0105 mie\u0107 nieco inne znaczenie, np. ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"vidimy"})})," oznacza raczej \u201ewidzialny\u201d ni\u017c \u201eby\u0107 widzianym\u201d."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:[(0,o.jsx)(i.strong,{children:"Imies\u0142\xf3w bierny czasu przesz\u0142ego"})," jest tworzony przez dodanie ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-ny"})," do rdzenia bezokolicznika, gdy ten ostatni ko\u0144czy si\u0119 na samog\u0142osk\u0119, oraz ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-eny"}),", gdy ko\u0144czy si\u0119 na sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0119: ",(0,o.jsx)(m,{children:"d\u011blany"})," \u201egotowe\u201d, ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"neseny"})}),' \u201e realizowane". Jednak\u017ce:']}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["Czasowniki na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-iti"})," maj\u0105 ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-jeny"})," zamiast ",(0,o.jsxs)(i.strong,{children:["*-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"iny"})]})," (gdzie ",(0,o.jsxs)(i.strong,{children:["*-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"sjeny"}),", *-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"zjeny"}),", *-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"tjeny"}),", *- ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"djeny"}),", *-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"stjeny"}),", *-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"zdjeny"})]})," staj\u0105 si\u0119 ",(0,o.jsxs)(i.strong,{children:["-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161eny"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u017eeny"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u010deny"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"d\u017eeny"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161\u010deny"}),", -",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u017ed\u017eeny"})]}),"): ",(0,o.jsxs)(i.em,{children:[(0,o.jsx)(m,{children:"govoriti > govorjeny"})," \u201em\xf3wione\u201d, ",(0,o.jsx)(m,{children:"ljubiti > ljubjeny"})," \u201ekochane\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"prositi > pro\u0161eny"})]})," \u201ewymagane\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["w przypadku czasownik\xf3w na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-nuti"})," ko\u0144c\xf3wka to ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-neny"})," zamiast ",(0,o.jsxs)(i.strong,{children:["*-",(0,o.jsx)(i.code,{children:"nuny"})]}),": ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"tegnuti > tegneny"})})," \u201epoci\u0105gn\u0105\u0142\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["wszystkie rdzenie jednosylabowe (opr\xf3cz tych na ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"a"}),"), czyli te, kt\xf3re maj\u0105 ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-j-"})," w czasie tera\u017aniejszym, maj\u0105 ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-ty"})," zamiast ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-ny"}),": ",(0,o.jsx)(m,{children:"biti > bity"})," \u201euderzenie\u201d, ",(0,o.jsx)(m,{children:"\u010duti > \u010duty"})," \u201efilc\u201d, _ ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"podjeti > podjety"}),"_ \u201epodj\u0119te\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Czasownik mo\u017cna bardzo \u0142atwo zamieni\u0107 na rzeczownik (",(0,o.jsx)(i.em,{children:"gerund, rzeczownik ods\u0142owny"}),") poprzez zast\u0105pienie ko\u0144c\xf3wki ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-ny"})," imies\u0142owu czasu przesz\u0142ego dokonanego przez ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-nje"})," (lub ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"-ty"})," przez ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"tje"}),"). Przyk\u0142ady: ",(0,o.jsx)(m,{children:"d\u011blanje"})," \u201e(akt) robienia\u201d, ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"pitje"})})," \u201epicia\u201d.\nPrzyk\u0142ady:"]}),"\n",(0,o.jsx)(x,{}),"\n",(0,o.jsx)(i.h3,{id:"the-passive-voice",children:"Strona bierna"}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Stron\u0119 biern\u0105 tworzy si\u0119 przez po\u0142\u0105czenie formy czasownika ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201eby\u0107\u201d z imies\u0142owem biernym. W czasie tera\u017aniejszym imies\u0142\xf3w ten mo\u017ce by\u0107 imies\u0142owem biernym czasu przesz\u0142ego lub imies\u0142owem biernym tera\u017aniejszym czasownika niedokonanego:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(m,{children:"ja jesm neseny"})," \u2248 ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"ja jesm nesomy"})})," \u201eJestem niesiony\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(m,{children:"ja byl neseny"})," \u2248 ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"ja byl nesomy"})})," \u201eBy\u0142em niesiony, niesiony\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"ja budu neseny"})})," \u201eB\u0119d\u0119 niesiony\u201d"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:[(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"ja byh neseny"})})," \u201eB\u0119d\u0119 ni\xf3s\u0142"]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.li,{children:["_",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"ja byl byh neseny"})})," \u201ePoni\xf3s\u0142bym\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(i.hr,{}),"\n",(0,o.jsx)(i.h2,{id:"irregular-verbs",children:"Czasowniki nieregularne"}),"\n",(0,o.jsx)(i.h3,{id:"byti",children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"Byti"})}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Jedynym prawdziwie nieregularnym czasownikiem jest ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"byti"})," \u201eby\u0107\u201d. Jest sprz\u0119\u017cony w nast\u0119puj\u0105cy spos\xf3b:"]}),"\n",(0,o.jsx)(w,{}),"\n",(0,o.jsx)(d,{}),"\n",(0,o.jsxs)(i.h3,{id:"dati-jesti-v\u011bd\u011bti",children:[(0,o.jsx)(i.code,{children:"Dati"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"jesti"}),", ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"v\u011bd\u011bti"})]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Czasowniki ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"dati"})," \u201edawa\u0107\u201d, ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"jesti"})," \u201eje\u015b\u0107\u201d i ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"v\u011bd\u011bti"})," \u201ewiedzie\u0107\u201d maj\u0105 nieregularny czas tera\u017aniejszy. Podobnie jak ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"byti"})," nale\u017c\u0105 do tzw. ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"athematic conjugation"})}),", co oznacza, \u017ce ich rdze\u0144 ko\u0144czy si\u0119 na samog\u0142osk\u0119. W czasie tera\u017aniejszym s\u0105 one odmieniane w nast\u0119puj\u0105cy spos\xf3b:"]}),"\n",(0,o.jsx)(r,{}),"\n",(0,o.jsx)(i.p,{children:"Wszystkie inne formy tych trzech czasownik\xf3w powstaj\u0105 regularnie."}),"\n",(0,o.jsx)(i.h3,{id:"idti",children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"Idti"})}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Czasownik ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"idti"})," \u201ei\u015b\u0107\u201d odmienia si\u0119 regularnie, z wyj\u0105tkiem imies\u0142owu L ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161el"})," (f. ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161la"}),", rz. ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161lo"}),") i (spokrewnionego) imies\u0142owu czynnego czasu przesz\u0142ego ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"\u0161ed\u0161i"}),". Czasami formy te poprzedzone s\u0105 ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"i-"}),": ",(0,o.jsx)(i.em,{children:(0,o.jsx)(i.code,{children:"i\u0161el, i\u0161la"})})," itd."]}),"\n",(0,o.jsxs)(i.p,{children:["Bezokolicznik ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"idti"})," jest czasami zapisywany jako ",(0,o.jsx)(i.code,{children:"iti"}),"."]}),"\n","\n",(0,o.jsx)(n,{})]})}function z(e={}){const{wrapper:i}={...(0,a.R)(),...e.components};return i?(0,o.jsx)(i,{...e,children:(0,o.jsx)(l,{...e})}):l(e)}function t(e,i){throw new Error("Expected "+(i?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}}}]);
//# sourceMappingURL=44a1ed23.19f89768.js.map