"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[6879],{3198:a=>{a.exports=JSON.parse('{"tags":[{"label":"mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski","permalink":"/pl/tags/miedzyslowianski","count":1},{"label":"zaimki","permalink":"/pl/tags/zaimki","count":1},{"label":"gramatyka","permalink":"/pl/tags/gramatyka","count":2},{"label":"nauka j\u0119zyka","permalink":"/pl/tags/nauka-jezyka","count":2},{"label":"j\u0119zyk mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski","permalink":"/pl/tags/jezyk-miedzyslowianski","count":1},{"label":"por\xf3wnanie j\u0119zyk\xf3w","permalink":"/pl/tags/porownanie-jezykow","count":1},{"label":"interslavic","permalink":"/pl/tags/interslavic","count":1},{"label":"grammar","permalink":"/pl/tags/grammar","count":1},{"label":"language learning","permalink":"/pl/tags/language-learning","count":1},{"label":"linguistics","permalink":"/pl/tags/linguistics","count":1},{"label":"comparative","permalink":"/pl/tags/comparative","count":1},{"label":"personal pronouns","permalink":"/pl/tags/personal-pronouns","count":1},{"label":"pronouns","permalink":"/pl/tags/pronouns","count":1},{"label":"slavic languages","permalink":"/pl/tags/slavic-languages","count":1}]}')}}]);