"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[3834],{5537:(e,i,n)=>{n.d(i,{A:()=>g});var a=n(6540),s=n(4164),r=n(5627),o=n(6347),l=n(372),c=n(604),t=n(1861),d=n(8749);function j(e){return a.Children.toArray(e).filter((e=>"\n"!==e)).map((e=>{if(!e||(0,a.isValidElement)(e)&&function(e){const{props:i}=e;return!!i&&"object"==typeof i&&"value"in i}(e))return e;throw new Error(`Docusaurus error: Bad <Tabs> child <${"string"==typeof e.type?e.type:e.type.name}>: all children of the <Tabs> component should be <TabItem>, and every <TabItem> should have a unique "value" prop.`)}))?.filter(Boolean)??[]}function z(e){const{values:i,children:n}=e;return(0,a.useMemo)((()=>{const e=i??function(e){return j(e).map((e=>{let{props:{value:i,label:n,attributes:a,default:s}}=e;return{value:i,label:n,attributes:a,default:s}}))}(n);return function(e){const i=(0,t.XI)(e,((e,i)=>e.value===i.value));if(i.length>0)throw new Error(`Docusaurus error: Duplicate values "${i.map((e=>e.value)).join(", ")}" found in <Tabs>. Every value needs to be unique.`)}(e),e}),[i,n])}function h(e){let{value:i,tabValues:n}=e;return n.some((e=>e.value===i))}function m(e){let{queryString:i=!1,groupId:n}=e;const s=(0,o.W6)(),r=function(e){let{queryString:i=!1,groupId:n}=e;if("string"==typeof i)return i;if(!1===i)return null;if(!0===i&&!n)throw new Error('Docusaurus error: The <Tabs> component groupId prop is required if queryString=true, because this value is used as the search param name. You can also provide an explicit value such as queryString="my-search-param".');return n??null}({queryString:i,groupId:n});return[(0,c.aZ)(r),(0,a.useCallback)((e=>{if(!r)return;const i=new URLSearchParams(s.location.search);i.set(r,e),s.replace({...s.location,search:i.toString()})}),[r,s])]}function u(e){const{defaultValue:i,queryString:n=!1,groupId:s}=e,r=z(e),[o,c]=(0,a.useState)((()=>function(e){let{defaultValue:i,tabValues:n}=e;if(0===n.length)throw new Error("Docusaurus error: the <Tabs> component requires at least one <TabItem> children component");if(i){if(!h({value:i,tabValues:n}))throw new Error(`Docusaurus error: The <Tabs> has a defaultValue "${i}" but none of its children has the corresponding value. Available values are: ${n.map((e=>e.value)).join(", ")}. If you intend to show no default tab, use defaultValue={null} instead.`);return i}const a=n.find((e=>e.default))??n[0];if(!a)throw new Error("Unexpected error: 0 tabValues");return a.value}({defaultValue:i,tabValues:r}))),[t,j]=m({queryString:n,groupId:s}),[u,y]=function(e){let{groupId:i}=e;const n=function(e){return e?`docusaurus.tab.${e}`:null}(i),[s,r]=(0,d.Dv)(n);return[s,(0,a.useCallback)((e=>{n&&r.set(e)}),[n,r])]}({groupId:s}),k=(()=>{const e=t??u;return h({value:e,tabValues:r})?e:null})();(0,l.A)((()=>{k&&c(k)}),[k]);return{selectedValue:o,selectValue:(0,a.useCallback)((e=>{if(!h({value:e,tabValues:r}))throw new Error(`Can't select invalid tab value=${e}`);c(e),j(e),y(e)}),[j,y,r]),tabValues:r}}var y=n(9136);const k={tabList:"tabList__CuJ",tabItem:"tabItem_LNqP"};var p=n(4848);function x(e){let{className:i,block:n,selectedValue:a,selectValue:o,tabValues:l}=e;const c=[],{blockElementScrollPositionUntilNextRender:t}=(0,r.a_)(),d=e=>{const i=e.currentTarget,n=c.indexOf(i),s=l[n].value;s!==a&&(t(i),o(s))},j=e=>{let i=null;switch(e.key){case"Enter":d(e);break;case"ArrowRight":{const n=c.indexOf(e.currentTarget)+1;i=c[n]??c[0];break}case"ArrowLeft":{const n=c.indexOf(e.currentTarget)-1;i=c[n]??c[c.length-1];break}}i?.focus()};return(0,p.jsx)("ul",{role:"tablist","aria-orientation":"horizontal",className:(0,s.A)("tabs",{"tabs--block":n},i),children:l.map((e=>{let{value:i,label:n,attributes:r}=e;return(0,p.jsx)("li",{role:"tab",tabIndex:a===i?0:-1,"aria-selected":a===i,ref:e=>{c.push(e)},onKeyDown:j,onClick:d,...r,className:(0,s.A)("tabs__item",k.tabItem,r?.className,{"tabs__item--active":a===i}),children:n??i},i)}))})}function w(e){let{lazy:i,children:n,selectedValue:r}=e;const o=(Array.isArray(n)?n:[n]).filter(Boolean);if(i){const e=o.find((e=>e.props.value===r));return e?(0,a.cloneElement)(e,{className:(0,s.A)("margin-top--md",e.props.className)}):null}return(0,p.jsx)("div",{className:"margin-top--md",children:o.map(((e,i)=>(0,a.cloneElement)(e,{key:i,hidden:e.props.value!==r})))})}function b(e){const i=u(e);return(0,p.jsxs)("div",{className:(0,s.A)("tabs-container",k.tabList),children:[(0,p.jsx)(x,{...i,...e}),(0,p.jsx)(w,{...i,...e})]})}function g(e){const i=(0,y.A)();return(0,p.jsx)(b,{...e,children:j(e.children)},String(i))}},7125:(e,i,n)=>{n.r(i),n.d(i,{assets:()=>c,contentTitle:()=>l,default:()=>j,frontMatter:()=>o,metadata:()=>a,toc:()=>t});const a=JSON.parse('{"id":"learn/simple-grammar/level-2","title":"Poziom 2","description":"Gender, nouns, adjectives, verbs","source":"@site/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/simple-grammar/level-2.md","sourceDirName":"learn/simple-grammar","slug":"/learn/simple-grammar/level-2","permalink":"/pl/learn/simple-grammar/level-2","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/simple-grammar/level-2.md","tags":[],"version":"current","lastUpdatedBy":"Yaroslav Serhieiev","lastUpdatedAt":1744053730000,"sidebarPosition":2,"frontMatter":{"sidebar_position":2,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","origin":"http://steen.free.fr/interslavic/slovianto2.html","description":"Gender, nouns, adjectives, verbs"},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Poziom 1","permalink":"/pl/learn/simple-grammar/level-1"},"next":{"title":"Przeka\u017anik pans\u0142owia\u0144ski","permalink":"/pl/learn/misc/pan-slavic-relay"}}');var s=n(4848),r=n(8453);n(5537),n(9329);const o={sidebar_position:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/slovianto2.html",description:"Gender, nouns, adjectives, verbs"},l="Poziom 2",c={},t=[{value:"P\u0142e\u0107",id:"p\u0142e\u0107",level:2},{value:"Rzeczowniki",id:"rzeczowniki",level:3},{value:"Przymiotniki",id:"przymiotniki",level:3},{value:"Czasowniki",id:"czasowniki",level:2},{value:"Czas tera\u017aniejszy",id:"czas-tera\u017aniejszy",level:3},{value:"Czas przesz\u0142y",id:"czas-przesz\u0142y",level:3},{value:"Czas przysz\u0142y",id:"czas-przysz\u0142y",level:3},{value:"Warunkowy",id:"warunkowy",level:3},{value:"Pilny",id:"pilny",level:3},{value:"Czasownik by\u0107&quot;",id:"czasownik-by\u0107",level:3},{value:"Przyk\u0142adowy tekst",id:"przyk\u0142adowy-tekst",level:2},{value:"Nasza wioska",id:"nasza-wioska",level:3}];function d(e){const i={a:"a",abbr:"abbr",code:"code",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",h3:"h3",header:"header",li:"li",ol:"ol",p:"p",span:"span",strong:"strong",ul:"ul",...(0,r.R)(),...e.components},{CustomAfterSection:n,CustomBeforeSection:a,MDSimpleGrammar1:o,MDSimpleGrammar2:l,MDSimpleGrammar3:c,MDSimpleGrammar4:t,MDSimpleGrammar5:d,TransliteratorElement:j}=i;return n||z("CustomAfterSection",!0),a||z("CustomBeforeSection",!0),o||z("MDSimpleGrammar1",!0),l||z("MDSimpleGrammar2",!0),c||z("MDSimpleGrammar3",!0),t||z("MDSimpleGrammar4",!0),d||z("MDSimpleGrammar5",!0),j||z("TransliteratorElement",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(i.header,{children:(0,s.jsx)(i.h1,{id:"poziom-2",children:"Poziom 2"})}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Na ",(0,s.jsx)(i.a,{href:"/pl/learn/simple-grammar/level-1",children:(0,s.jsx)(i.strong,{children:"Poziomie 1"})})," nauczy\u0142e\u015b si\u0119 szeregu form, dzi\u0119ki kt\xf3rym mo\u017cesz by\u0107 zrozumia\u0142y dla S\u0142owian na bardzo podstawowym poziomie. J\u0119zyk ten jest jednak bardzo prymitywny i zupe\u0142nie nie oddaje bogactwa j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich. Je\u015bli wi\u0119c podejmiesz wyzwanie, oto kilka dodatkowych narz\u0119dzi, kt\xf3rych mo\u017cesz u\u017cy\u0107, aby ",(0,s.jsx)(j,{children:"Slovianto"})," wygl\u0105da\u0142 i brzmia\u0142 o wiele bardziej naturalnie."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:[(0,s.jsx)(i.strong,{children:"Poziom 2"})," r\xf3\u017cni si\u0119 od ",(0,s.jsx)(i.strong,{children:"Poziomu 1"})," pod dwoma wzgl\u0119dami:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["O rodzaju p\u0142ci w j\u0119zyku s\u0142owia\u0144skim i jego zastosowaniu dowiesz si\u0119 w ",(0,s.jsx)(i.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianto"}),","]}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"Nauczysz si\u0119 odmienia\u0107 czasowniki."}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"p\u0142e\u0107",children:"P\u0142e\u0107"}),"\n",(0,s.jsx)(a,{}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Wi\u0119kszo\u015b\u0107 j\u0119zyk\xf3w europejskich ma rodzaj gramatyczny \u2013 angielski jest jednym z nielicznych wyj\u0105tk\xf3w. Jest niczym wi\u0119cej ni\u017c logicznym, \u017ce s\u0142owa oznaczaj\u0105ce osoby p\u0142ci m\u0119skiej s\u0105 zawsze rodzaju m\u0119skiego, a s\u0142owa oznaczaj\u0105ce osoby \u017ce\u0144skie s\u0105 zawsze \u017ce\u0144skie. Idea rodzaju gramatycznego jest jednak taka, \u017ce ",(0,s.jsx)(i.em,{children:"ka\u017cdy"})," rzeczownik ma rodzaj, nawet je\u015bli nie ma \u017cadnego logicznego zwi\u0105zku pomi\u0119dzy tym rodzajem a znaczeniem tego s\u0142owa. Na przyk\u0142ad w j\u0119zyku francuskim ",(0,s.jsxs)(i.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"fr",children:["l",(0,s.jsx)(i.strong,{children:"e"})," vin"]})," \u201ewino\u201d jest rodzaju m\u0119skiego, a ",(0,s.jsxs)(i.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"fr",children:["l",(0,s.jsx)(i.strong,{children:"a"})," bi\xe8re"]})," \u201epiwo\u201d jest rodzaju \u017ce\u0144skiego. W j\u0119zyku niemieckim ",(0,s.jsxs)(i.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"de",children:[(0,s.jsx)(i.strong,{children:"der"})," Wein"]})," \u201ewino\u201d jest r\xf3wnie\u017c rodzaju m\u0119skiego, ale ",(0,s.jsxs)(i.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"de",children:[(0,s.jsx)(i.strong,{children:"das"})," Bier"]})," \u201epiwo\u201d jest rodzaju nijakiego. Rodzaj rzeczownika wp\u0142ywa nie tylko na rodzajnik, ale tak\u017ce na przymiotniki, zaimki dzier\u017cawcze i inne s\u0142owa modyfikuj\u0105ce ten rzeczownik. Francuski ma ",(0,s.jsx)(i.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"fr",children:"un bon vin froid"})," \u201ejedno dobre zimne wino\u201d, ale ",(0,s.jsxs)(i.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"fr",children:["un",(0,s.jsx)(i.strong,{children:"e"})," bon",(0,s.jsx)(i.strong,{children:"ne"})," bi\xe8re froid",(0,s.jsx)(i.strong,{children:"e"})]})," \u201ejedno dobre zimne piwo\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Wszystkie j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie maj\u0105 trzy rodzaje: m\u0119ski, \u017ce\u0144ski i nijaki. Na pierwszym poziomie ",(0,s.jsx)(i.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianto"})," p\u0142e\u0107 nie odgrywa roli, poniewa\u017c nie jest niezb\u0119dna do komunikacji na najbardziej podstawowym poziomie. Ma\u0142e dzieci cz\u0119sto pope\u0142niaj\u0105 b\u0142\u0119dy zwi\u0105zane z p\u0142ci\u0105, ale nadal mo\u017cna je zrozumie\u0107. Co nie zmienia faktu, \u017ce ",(0,s.jsx)(j,{children:"dobry \u017eena"})," \u201edobra kobieta\u201d brzmi nieporadnie, bo ",(0,s.jsx)(j,{children:"\u017eena"})," jest \u017ce\u0144skie, a ko\u0144c\xf3wka ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-y"})," jest m\u0119ska. Mo\u017cesz sprawi\u0107, \u017ce Tw\xf3j ",(0,s.jsx)(i.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianto"})," b\u0119dzie wygl\u0105da\u0142 i brzmia\u0142 o wiele bardziej naturalnie, je\u015bli uwzgl\u0119dnisz tak\u017ce p\u0142e\u0107. Ustalenie rodzaju rzeczownika nie jest wcale trudne, poniewa\u017c niemal we wszystkich przypadkach samo spojrzenie na s\u0142owo wystarczy, aby pozna\u0107 jego rodzaj, co oznacza, \u017ce nie ma potrzeby poznawania rodzaju osobno."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"rzeczowniki",children:"Rzeczowniki"}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Aby dowiedzie\u0107 si\u0119, czy dane s\u0142owo jest rodzaju m\u0119skiego, \u017ce\u0144skiego czy nijakiego, wystarczy spojrze\u0107 na ko\u0144c\xf3wk\u0119:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Wyrazy rodzaju m\u0119skiego zawsze ko\u0144cz\u0105 si\u0119 sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0105:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"mu\u017e"})," \u201ecz\u0142owiek\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"syn"})," \u201esyn\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"dom"})," \u201edom\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["S\u0142owa na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-a"})," s\u0105 rodzaju \u017ce\u0144skiego:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"\u017eena"})," \u201ekobieta, \u017cona\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"du\u0161a"})," \u201edusza\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"voda"})," \u201ewoda\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["S\u0142owa w ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-o"})," i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-e"})," s\u0105 nijakie:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"slovo"})," \u201es\u0142owo\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"d\u011bte"})," \u201edziecko\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"morje"})," \u201emorze\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Istnieje r\xf3wnie\u017c grupa s\u0142\xf3w \u017ce\u0144skich ko\u0144cz\u0105cych si\u0119 na sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0119. Zasadniczo pami\u0119taj, \u017ce wi\u0119kszo\u015b\u0107 z nich to s\u0142owa ko\u0144cz\u0105ce si\u0119 na ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ost"}),":"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"kost"})," \u201eko\u015b\u0107\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"velikost"})," \u201ewielko\u015b\u0107\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Jest kilka wyj\u0105tk\xf3w, ale na tym etapie nie musisz si\u0119 nimi przejmowa\u0107."}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Na pierwszym poziomie nauczy\u0142e\u015b si\u0119, \u017ce ko\u0144c\xf3wka liczby mnogiej to ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-i"}),". Dzia\u0142a to dobrze w przypadku rzeczownik\xf3w rodzaju m\u0119skiego i \u017ce\u0144skiego, jednak w przypadku rzeczownik\xf3w nijakich lepiej zamiast tego u\u017cy\u0107 ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-a"}),":"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"slovo"})," \u2192 ",(0,s.jsx)(j,{children:"slova"})," \u201es\u0142owa\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"d\u011bte"})," \u2192 ",(0,s.jsx)(j,{children:"d\u011bta"})," \u201edzieci\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"morje"})," \u2192 ",(0,s.jsx)(j,{children:"morja"})," \u201emorze\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"przymiotniki",children:"Przymiotniki"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Rodzaj ma nie tylko rzeczowniki, to samo dotyczy przymiotnik\xf3w i podobnych modyfikator\xf3w. Podobnie jak we francuskim i niemieckim, j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie maj\u0105 ",(0,s.jsx)(i.em,{children:"zgodno\u015b\u0107 p\u0142ci"}),". Oznacza to, \u017ce gdy rzeczownikowi rodzaju m\u0119skiego towarzyszy przymiotnik, to przymiotnik ten przyjmuje form\u0119 m\u0119sk\u0105, rzeczownik \u017ce\u0144ski przyjmuje form\u0119 \u017ce\u0144sk\u0105 przymiotnika itd. ",(0,s.jsx)(j,{children:"Dobry \u017eena"})," wygl\u0105da troch\u0119 dziecinnie i nieporadnie, bo \u0142\u0105czy rzeczownik \u017ce\u0144ski z przymiotnik rodzaju m\u0119skiego. Pami\u0119taj wi\u0119c o nast\u0119puj\u0105cych rzeczach:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Ko\u0144c\xf3wka m\u0119ska to ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-y"})," lub ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-i"}),". Oto forma podana w s\u0142owniku:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"dobry mu\u017e"})," \u201edobry cz\u0142owiek\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Ko\u0144c\xf3wka \u017ce\u0144ska to ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-a"}),":"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"dobra \u017eena"})," \u201edobra kobieta\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Zako\u0144czenie nijakie to ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-e"}),":"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"dobre d\u011bte"})," \u201edobre dziecko\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Dla wszystkich p\u0142ci ko\u0144c\xf3wka liczby mnogiej to ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-e"}),":"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"dobre mu\u017ei"})," \u201edobrzy ludzie\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"dobre \u017eeni"})," \u201edobra kobieta\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"dobre d\u011bta"})," \u201edobre dzieci\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"To samo dotyczy przymiotnik\xf3w, dotyczy to tak\u017ce zaimk\xf3w dzier\u017cawczych, wskazuj\u0105cych, wzgl\u0119dnych, nieokre\u015blonych, a tak\u017ce liczb."}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Zaimki dzier\u017cawcze ",(0,s.jsx)(j,{children:"moj"})," \u201em\xf3j\u201d, ",(0,s.jsx)(j,{children:"tvoj"})," \u201etw\xf3j, tw\xf3j\u201d, ",(0,s.jsx)(j,{children:"na\u0161"})," \u201enasz\u201d, ",(0,s.jsx)(j,{children:"va\u0161"})," \u201etw\xf3j (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"liczba mnoga",children:"lm."}),")\u201d, ",(0,s.jsx)(j,{children:"svoj"})," \u201ew\u0142asny\u201d i ",(0,s.jsx)(j,{children:"\u010dij"})," \u201eczyj\u201d ma t\u0119 sam\u0105 ko\u0144c\xf3wk\u0119 co przymiotniki (z wyj\u0105tkiem rodzaju m\u0119skiego): ",(0,s.jsx)(j,{children:"moj"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"m\u0119ski",children:"m."}),"), ",(0,s.jsx)(j,{children:"moja"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"\u017ce\u0144ski",children:"\u017c."}),"), ",(0,s.jsx)(j,{children:"moje"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"nijaki",children:"n."}),"), ",(0,s.jsx)(j,{children:"moje"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"liczba mnoga",children:"lm."})," ). To samo dotyczy zaimka pytaj\u0105cego ",(0,s.jsx)(j,{children:"koj"})," \u201ekt\xf3ry\u201d:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"moj mu\u017e"})," \u201em\xf3j m\u0105\u017c\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"tvoja \u017eena"})," \u201etwoja \u017cona\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"na\u0161e d\u011bte"})," \u201enasze dziecko\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"koje prijatelji"})," \u201ekt\xf3rzy przyjaciele\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Zaimki dzier\u017cawcze trzeciej osoby (",(0,s.jsx)(j,{children:"jego"})," \u201ejego, jego\u201d, ",(0,s.jsx)(j,{children:"jej"})," \u201eher\u201d, ",(0,s.jsx)(j,{children:"jih"})," \u201eich\u201d) nie zmieniaj\u0105 si\u0119 (dzieje si\u0119 tak, poniewa\u017c te s\u0142owa nie s\u0105 zaimkami \u015bci\u015ble dzier\u017cawczymi, ale dos\u0142ownie co\u015b znacz\u0105) jak \u201eo nim\u201d itp.):"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"jego \u017eena"})," \u201ejego \u017cona\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"jih prijatelji"})," \u201eich przyjaciele\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Zaimek wskazuj\u0105cy ",(0,s.jsx)(j,{children:"toj"})," ma formy ",(0,s.jsx)(j,{children:"ta"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"\u017ce\u0144ski",children:"\u017c."}),"), ",(0,s.jsx)(j,{children:"to"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"nijaki",children:"n."}),") i ",(0,s.jsx)(j,{children:"te"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"liczba mnoga",children:"lm."}),"), zamiast ",(0,s.jsxs)(i.em,{children:["*",(0,s.jsx)(j,{children:"toja"}),", *@@ 83..."]})," (to samo oczywi\u015bcie dotyczy ",(0,s.jsx)(j,{children:"tutoj"})," i ",(0,s.jsx)(j,{children:"tamtoj"}),"):"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"toj mu\u017e"})," \u201eten cz\u0142owiek\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"ta \u017eena"})," \u201eta kobieta\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"to d\u011bte"})," \u201eto dziecko\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"te prijatelji"})," \u201eci przyjaciele\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Zaimek wzgl\u0119dny ",(0,s.jsx)(j,{children:"ktory"})," zachowuje si\u0119 jak przymiotnik:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"\u017eena, ktora \u010dita"})," \u201ekobieta, kt\xf3ra czyta\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"d\u011bte, ktore ja vid\u011bl"})," \u201edziecko, kt\xf3re widzia\u0142em\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Liczba ",(0,s.jsx)(j,{children:"jedin"})," \u201ejeden\u201d ma posta\u0107 ",(0,s.jsx)(j,{children:"jedna"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"\u017ce\u0144ski",children:"\u017c."}),") i ",(0,s.jsx)(j,{children:"jedno"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"nijaki",children:"n."}),"):"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"jedin mu\u017e"})," \u201ejeden cz\u0142owiek\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"jedna \u017eena"})," \u201ejedna kobieta\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"jedno d\u011bte"})," \u201eto dziecko\u201d"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"czasowniki",children:"Czasowniki"}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"czas-tera\u017aniejszy",children:"Czas tera\u017aniejszy"}),"\n",(0,s.jsx)(o,{}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Na poziomie 1 ",(0,s.jsx)(i.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianto"})," nauczy\u0142e\u015b si\u0119, \u017ce czas tera\u017aniejszy tworzy si\u0119 przez dodanie ko\u0144c\xf3wki ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-(e)t"})," do rdzenia: ",(0,s.jsx)(j,{children:"ja d\u011bla-t"})," \u201eJa\u201d, ",(0,s.jsx)(j,{children:"vy prosi-t"})," \u201epytasz\u201d, ",(0,s.jsx)(j,{children:"oni nes-et"})," \u201eoni nios\u0105\u201d. Jednak dla s\u0142owia\u0144skiego ucha brzmi to nienaturalnie, poniewa\u017c wszystkie j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie odmieniaj\u0105 swoje czasowniki na rzecz osoby i liczby. Aby zrobi\u0107 lepsze wra\u017cenie, mo\u017cna wiele zyska\u0107, poznaj\u0105c tak\u017ce niekt\xf3re z tych osobistych zako\u0144cze\u0144."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Czas wi\u0119c zapomnie\u0107 o zako\u0144czeniu ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-t"}),"! Zamiast tego pami\u0119taj o nast\u0119puj\u0105cych zako\u0144czeniach: ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-m"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-\xd8"}),"  (bez ko\u0144c\xf3wki) w pierwszej, drugiej i trzeciej osobie liczby pojedynczej oraz ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-mo"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-te"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ut"}),"  w pierwszej, drugiej i trzeciej osobie liczby mnogiej. Je\u015bli rdze\u0144 ko\u0144czy si\u0119 samog\u0142osk\u0105, wstaw ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-j-"})," przed ko\u0144c\xf3wk\u0105 ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ut"}),". Gdy rdze\u0144 ko\u0144czy si\u0119 sp\xf3\u0142g\u0142osk\u0105, wstaw ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-e-"})," przed pozosta\u0142ymi ko\u0144c\xf3wkami. Kilka przyk\u0142ad\xf3w znajdziesz w tabeli po prawej stronie."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Ko\u0144c\xf3wki ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-\u0161"})," i zaimka osobowego ",(0,s.jsx)(j,{children:"ty"})," nale\u017cy u\u017cywa\u0107 wy\u0142\u0105cznie w odniesieniu do rodziny, przyjaci\xf3\u0142, dzieci itp. W pozosta\u0142ych przypadkach zwracaj si\u0119 do os\xf3b w drugiej osobie liczby mnogiej (",(0,s.jsx)(j,{children:"vy"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-te"}),")."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"czas-przesz\u0142y",children:"Czas przesz\u0142y"}),"\n",(0,s.jsx)(l,{}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["W czasie przesz\u0142ym czasowniki nie s\u0105 odmieniane przez osob\u0119. Jednak\u017ce s\u0105 one sprz\u0119\u017cone ze wzgl\u0119du na p\u0142e\u0107. Mo\u017ce si\u0119 to wydawa\u0107 dziwne, ale wyja\u015bnienie jest do\u015b\u0107 proste: forma ",(0,s.jsx)(j,{children:"d\u011blal"})," jest w rzeczywisto\u015bci imies\u0142owem, oznaczaj\u0105cym co\u015b w rodzaju \u201ezrobi\u0142\u201d i dlatego zgadza si\u0119 z podmiotem pod wzgl\u0119dem rodzaju i liczby, ale nie osobi\u015bcie. Formularze s\u0105 pokazane w tabeli po prawej stronie."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"czas-przysz\u0142y",children:"Czas przysz\u0142y"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Czas przysz\u0142y powstaje poprzez po\u0142\u0105czenie czasu przysz\u0142ego czasownika ",(0,s.jsx)(j,{children:"byti"})," \u201eby\u0107\u201d z bezokolicznikiem. Formy s\u0105 takie same, jak gdyby czasownik ",(0,s.jsx)(j,{children:"*bud-ti"})," by\u0142 koniugowany w czasie tera\u017aniejszym: ",(0,s.jsx)(j,{children:"ja budem d\u011blati"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"ty bude\u0161 d\u011blati"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"on bude d\u011blati"}),",  itd."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"warunkowy",children:"Warunkowy"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Tryb warunkowy tworzy si\u0119 przez dodanie partyku\u0142y ",(0,s.jsx)(j,{children:"by"})," do czasu przesz\u0142ego, a zatem podlega uzgodnieniu p\u0142ci: ",(0,s.jsx)(j,{children:"ja by d\u011blal"})," \u201eJa (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"m\u0119ski",children:"m."}),") zrobi\u0142bym / zrobi\u0142bym\u201d, ",(0,s.jsx)(j,{children:"ty by d\u011blala"})," \u201ety (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"\u017ce\u0144ski",children:"\u017c."}),") zrobiliby\u015bmy/zrobiliby\u015bmy\u201d, ",(0,s.jsx)(j,{children:"my by d\u011blali"})," \u201ezrobiliby\u015bmy/zrobili\u015bmy\u201d."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"pilny",children:"Pilny"}),"\n",(0,s.jsx)(c,{}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Opr\xf3cz formy rozkazuj\u0105cej, kt\xf3r\u0105 ju\u017c pozna\u0142e\u015b (2. osoba liczby mnogiej), istniej\u0105 tak\u017ce formy rozkazuj\u0105ce dla 2. osoby liczby pojedynczej i 1. osoby liczby mnogiej. Ko\u0144c\xf3wki to ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-j"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"2 sg.",children:"2 sg."}),"), ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-jmo"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"1 pl.",children:"1 pl."}),") i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-jte"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"2 pl.",children:"2 pl."}),") po samog\u0142osce oraz ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-i"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"2 sg.",children:"2 sg."}),"), ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-imo"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"1 pl.",children:"1 pl."})," ) i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-ite"})," (",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"2 pl.",children:"2 pl."}),") po sp\xf3\u0142g\u0142osce. Zatem ",(0,s.jsx)(j,{children:"d\u011blajte"})," oznacza \u201ezr\xf3b!\u201d i mo\u017ce by\u0107 skierowane do wi\u0119kszej liczby os\xf3b na raz, ale mo\u017ce s\u0142u\u017cy\u0107 tak\u017ce jako bardziej uprzejma forma liczby pojedynczej, natomiast ",(0,s.jsx)(j,{children:"d\u011blaj"})," powinno by\u0107 u\u017cywane tylko w odniesieniu do przyjaci\xf3\u0142, rodziny i dzieci. ",(0,s.jsx)(j,{children:"D\u011blajmo"})," oznacza: \u201eZr\xf3bmy\u201d."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h3,{id:"czasownik-by\u0107",children:'Czasownik by\u0107"'}),"\n",(0,s.jsx)(t,{}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Poniewa\u017c wszystko powy\u017csze dotyczy r\xf3wnie\u017c jedynego czasownika nieregularnego w ",(0,s.jsx)(i.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianto"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"byti"}),"  \u201eby\u0107\u201d, oto jego pe\u0142na koniugacja."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"przyk\u0142adowy-tekst",children:"Przyk\u0142adowy tekst"}),"\n",(0,s.jsxs)(d,{children:[(0,s.jsx)(i.h3,{id:"nasza-wioska",children:"Nasza wioska"}),(0,s.jsx)(i.p,{children:"Ze wszystkich mo\u017cliwych miejsc, w kt\xf3rych \u017cyj\u0105 ludzie, najbardziej kocham ma\u0142\u0105 wiosk\u0119 z dala od zgie\u0142ku miasta, z jej ma\u0142\u0105 spo\u0142eczno\u015bci\u0105. Nie ma przeludnionych mieszka\u0144, tylko ma\u0142e drewniane domki. To proste i malownicze miejsce do \u017cycia, z mieszka\u0144cami, kt\xf3rych twarze s\u0105 tak znajome jak kwiaty w naszym ogrodzie. To odosobniony \u015bwiat, w kt\xf3rym niewielu ludzi jest \u015bci\u015ble zjednoczonych jak mr\xf3wki w mrowisku, pszczo\u0142y w ulu, owce w zagrodzie, zakonnice w klasztorze lub marynarze na statku \u2013 gdzie wszyscy znaj\u0105 wszystkich i wszyscy s\u0105 znany wszystkim, gdzie ka\u017cdy interesuje si\u0119 ka\u017cdym i ka\u017cdy mo\u017ce mie\u0107 nadziej\u0119, \u017ce inni zainteresuj\u0105 si\u0119 nim."}),(0,s.jsx)(i.p,{children:"Jak przyjemnie by\u0142oby zanurzy\u0107 si\u0119 w tym serdecznym uczuciu mi\u0142o\u015bci i nieznanych nawyk\xf3w, spotka\u0107 si\u0119 i zaprzyja\u017ani\u0107 z tymi wszystkimi wyj\u0105tkowymi lud\u017ami wok\xf3\u0142 nas! Tak jak poznamy wszystkie zakamarki zacienionych uliczek i s\u0142onecznych \u0142\u0105k, kt\xf3re mijamy ka\u017cdego dnia. Poezja i proza zawdzi\u0119czaj\u0105 najbardziej ma\u0142ej grupie spo\u0142ecznej, jak\u0105 jest spo\u0142eczno\u015b\u0107 wiejska. D\u0142uga, rozci\u0105gni\u0119ta ulica, wij\u0105ca si\u0119 w mi\u0142y, ciep\u0142y dzie\u0144, przecinaj\u0105ca du\u017c\u0105, szerok\u0105 drog\u0119, pe\u0142n\u0105 samochod\xf3w osobowych i ci\u0119\u017carowych. Czy chcia\u0142by\u015b pojecha\u0107 ze mn\u0105, drogi czytelniku? Podr\xf3\u017c nie b\u0119dzie d\u0142uga. Zaczynamy na ko\u0144cu doliny i stamt\u0105d b\u0119dziemy pod\u0105\u017ca\u0107 pod g\xf3r\u0119."})]}),"\n",(0,s.jsx)(n,{})]})}function j(e={}){const{wrapper:i}={...(0,r.R)(),...e.components};return i?(0,s.jsx)(i,{...e,children:(0,s.jsx)(d,{...e})}):d(e)}function z(e,i){throw new Error("Expected "+(i?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(e,i,n)=>{n.d(i,{R:()=>o,x:()=>l});var a=n(6540);const s={},r=a.createContext(s);function o(e){const i=a.useContext(r);return a.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}}),[i,e])}function l(e){let i;return i=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(s):e.components||s:o(e.components),a.createElement(r.Provider,{value:i},e.children)}},9329:(e,i,n)=>{n.d(i,{A:()=>o});n(6540);var a=n(4164);const s={tabItem:"tabItem_Ymn6"};var r=n(4848);function o(e){let{children:i,hidden:n,className:o}=e;return(0,r.jsx)("div",{role:"tabpanel",className:(0,a.A)(s.tabItem,o),hidden:n,children:i})}}}]);
//# sourceMappingURL=c248eebb.182d3de1.js.map