"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[7630],{4190:(a,e,n)=>{n.r(e),n.d(e,{assets:()=>l,contentTitle:()=>t,default:()=>k,frontMatter:()=>r,metadata:()=>s,toc:()=>c});const s=JSON.parse('{"id":"learn/introduction/constructed-slavic-languages","title":"Skonstruowane j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie","description":"Podobnie jak wiele innych du\u017cych rodzin j\u0119zykowych, j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie zainspirowa\u0142y tw\xf3rc\xf3w j\u0119zyk\xf3w do zbudowania sztucznego j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego. Albo dla zabawy (na przyk\u0142ad hipotetyczny j\u0119zyk p\xf3\u0142nocnos\u0142owia\u0144ski), albo w celu stworzenia j\u0119zyka zrozumia\u0142ego dla u\u017cytkownik\xf3w r\xf3\u017cnych j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich. Na przestrzeni dziej\xf3w podejmowano wiele pr\xf3b stworzenia j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego. Czasem te starania maj\u0105 pod\u0142o\u017ce polityczne (pans\u0142owia\u0144skie), czasem opieraj\u0105 si\u0119 po prostu na za\u0142o\u017ceniu, \u017ce j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie s\u0105 do siebie na tyle podobne, \u017ce taki j\u0119zyk w og\xf3le jest mo\u017cliwy. Oto lista pomocniczych j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich, tworzonych przez lata.","source":"@site/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/constructed-slavic-languages.md","sourceDirName":"learn/introduction","slug":"/learn/introduction/constructed-slavic-languages","permalink":"/pl/learn/introduction/constructed-slavic-languages","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"/501","tags":[],"version":"current","lastUpdatedBy":"Google Translate","lastUpdatedAt":1744781695000,"sidebarPosition":4,"frontMatter":{"sidebar_position":4,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","custom_edit_url":"/501","last_update":{"author":"Google Translate"},"origin":"http://steen.free.fr/interslavic/constructed_slavic_languages.html"},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Kryteria projektowe","permalink":"/pl/learn/introduction/design-criteria"},"next":{"title":"Por\xf3wnanie j\u0119zyk\xf3w","permalink":"/pl/learn/introduction/language-comparison"}}');var i=n(4848),o=n(8453);const r={sidebar_position:4,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/constructed_slavic_languages.html"},t="Skonstruowane j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie",l={},c=[{value:"Wczesne pr\xf3by stworzenia pans\u0142owia\u0144skiego j\u0119zyka literackiego:",id:"early-attempts-at-the-creation-of-a-pan-slavic-literary-language",level:2},{value:"Historyczne pr\xf3by stworzenia j\u0119zyka komunikacji mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiej:",id:"historic-attempts-at-a-language-for-inter-slavic-communication",level:2},{value:"Ostatnie pr\xf3by (g\u0142\xf3wnie publikowane przez Internet):",id:"recent-attempts-mostly-published-via-the-internet",level:2},{value:"Przyk\u0142ady:",id:"examples",level:2},{value:"Literatura:",id:"literature",level:2}];function j(a){const e={a:"a",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",header:"header",li:"li",ol:"ol",p:"p",span:"span",strong:"strong",ul:"ul",...(0,o.R)(),...a.components},{CustomAfterSection:n,CustomBeforeSection:s}=e;return n||d("CustomAfterSection",!0),s||d("CustomBeforeSection",!0),(0,i.jsxs)(i.Fragment,{children:[(0,i.jsx)(e.header,{children:(0,i.jsx)(e.h1,{id:"skonstruowane-j\u0119zyki-s\u0142owia\u0144skie",children:"Skonstruowane j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie"})}),"\n",(0,i.jsx)(e.p,{children:"Podobnie jak wiele innych du\u017cych rodzin j\u0119zykowych, j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie zainspirowa\u0142y tw\xf3rc\xf3w j\u0119zyk\xf3w do zbudowania sztucznego j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego. Albo dla zabawy (na przyk\u0142ad hipotetyczny j\u0119zyk p\xf3\u0142nocnos\u0142owia\u0144ski), albo w celu stworzenia j\u0119zyka zrozumia\u0142ego dla u\u017cytkownik\xf3w r\xf3\u017cnych j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich. Na przestrzeni dziej\xf3w podejmowano wiele pr\xf3b stworzenia j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego. Czasem te starania maj\u0105 pod\u0142o\u017ce polityczne (pans\u0142owia\u0144skie), czasem opieraj\u0105 si\u0119 po prostu na za\u0142o\u017ceniu, \u017ce j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie s\u0105 do siebie na tyle podobne, \u017ce taki j\u0119zyk w og\xf3le jest mo\u017cliwy. Oto lista pomocniczych j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich, tworzonych przez lata."}),"\n",(0,i.jsx)(e.h2,{id:"early-attempts-at-the-creation-of-a-pan-slavic-literary-language",children:"Wczesne pr\xf3by stworzenia pans\u0142owia\u0144skiego j\u0119zyka literackiego:"}),"\n",(0,i.jsx)(s,{}),"\n",(0,i.jsxs)(e.ol,{children:["\n",(0,i.jsx)(e.li,{children:"Najwyra\u017aniej Jan Amos Komensk\xfd (Johannes Comenius) stworzy\u0142 j\u0119zyk s\u0142owia\u0144ski w XVI wieku, ale nie znalaz\u0142em \u017cadnych danych na ten temat."}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovignsky"})," (",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"slouignisky iazik"}),') (1583) przez Chorwata \u0160ime Budini\u0107, w: Petrus Canisius, "',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Svmma navka christianskoga / sloxena castnim v\u010ditegliem Petrom Kanisiem ; tvmacena iz latinskoga jazika v slovignsky, i vtisstena po zapoviedi presuetoga Otca Pape Gregoria Trinaestoga [...] Koie iz Vlasskoga, illi Latinskoga iazika, v Slouignsky Jazik protuma\u010dio iest pop Ssimvn Bvdineo Zadranin"}),'" (Rzym, 1583).']}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://miresperanto.narod.ru/o_vseobscem_jazyke/krizhanich.htm",children:"Ruski jezik"})," (",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0420\u0443\u0441\u043a\u0438 \u0458\u0435\u0437\u0438\u043a"}),") (1661; Duli\u010denko podaje lata 1657-1666), Jurij Kri\u017eani\u0107 (1618-1683), ksi\u0105dz katolicki z Chorwacji. Jego j\u0119zyk, b\u0119d\u0105cy mieszank\u0105 rosyjskiego i chorwackiego, jest zwykle cytowany jako pierwszy skonstruowany j\u0119zyk mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Iazika sowerszenost iest samo potrebno orudie k mudrosti, i iedwa ne stanowito iee zname. Czim kiu narod imaet izradney iazik, tim prigodnee i witwornee razprawlyaet remestwa i wsakije umitelyi i promisli. Obilie besedi i legota izgowora mnogo pomagaet na mudrich sowetow izobretenie i na wsakich mirnich i ratnich del leznee obwerszenie."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.strong,{children:"Nienazwany j\u0119zyk"})," z 1790 roku przez S\u0142owe\u0144ca G. Sapelja (1744-1807)."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Op\u0161teslovenski Jezik"})," (1793) autorstwa S\u0142owe\u0144ca Bla\u017ea Kumerdeja (1738-1805), oparty g\u0142\xf3wnie na j\u0119zyku s\u0142owe\u0144skim."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041e\u043f\u0448\u0442\u0438 \u0421\u043b\u043e\u0432\u0435\u043d\u0441\u043a\u0438 \u0408\u0435\u0437\u0438\u043a"})," (1796) autorstwa Serba Stefana Stratimirovicia, oparty g\u0142\xf3wnie na j\u0119zyku rosyjskim."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Wsp\xf3lny j\u0119zyk s\u0142owia\u0144ski"})," (1807) przez Polaka Samuela Linde."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Regular Russian"})," (1810-1820) autorstwa Barlomeja Kopitara."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"https://books.google.com/books?id=sYlCAQAAIAAJ",children:"Universalis Lingua Slavica"})," (",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vseslovanski Jazyk"}),") (1826), autorstwa S\u0142owaka Jana Herke\u013ea (1786-przed 1865), opublikowane w jego \u201e",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Elementa universalis linguae Slavicae e vivis dialectis eruta at sanis logicae principiis suffulta"}),"\u201d (Budapeszt 1826) i \u201e ( Wiede\u0144 1826). J\u0119zyk ten opiera\u0142 si\u0119 na j\u0119zykach zachodnios\u0142owia\u0144skich.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Za starego vieku byla jedna kralica, koja mala tri prelepije dievice: milicu, krasicu a mudricu; vse tri byle bogate, okrem bogatstva milica byla pokorna, krasica uctiva a mudrica umena."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"https://books.google.com/books?id=R29FAAAAYAAJ",children:"Sveslavjanski jezik"})," (1850) Chorwata Matija Ban, opublikowany w jego \u201e",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Dubrovnik. Cviet narodnog knji\u017eevstva. Svezak drugi"}),"\u201d (Zagrzeb 1851). Na podstawie staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skiego."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vseslavjanski jezik"})," (1850) przez S\u0142owe\u0144ca Jakoba Radoslava Razlaga (1826-1880)."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"https://books.google.com/books?id=kmYoAQAAMAAJ",children:"Vseslaven\u0161\u0107ina"})," (1853) S\u0142owe\u0144ca Bo\u017eidara Rai\u010da (Rzeszy) (1827-1886), na podstawie j\u0119zyka staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skiego. Autor opisuje to w swoim \u201e",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vvod v slovnic\u0173 vseslavensk\u0173j\u0173"}),"\u201d i wykorzystuje w swoim artykule \u201eCiril i Metod, prvaja v\u011brou\u010ditelja slavenskaja\u201d, oba opublikowane w \u201eZora Jugoslavenska\u201d, cz\u0119\u015b\u0107 2 (Zagrzeb, 1853).\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Veleu\u010deni j\u0119zykoslovci slavensci nam u\u017ee sv\u011btovah\u0173 ve\u0107 p\u0173tij, po kteryh by vzmogli priti v razkosn\u0173j\u0173 domovin\u0173 toli za\u017eel\u011bn\xe9 vseslaven\u0161\u0107iny. Vse jur ve\u0107krat nazna\u010den\xe9 p\u0173ti dakako vod\u0119 k jenojistoj svrse; no jedna t\u011bh jest najbli\u017ejaja bez velikyh stranp\u0173tic, naime: staroslaven\u0161\u0107ina \u2013 jediny navor spasenja na\u0161ega."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"https://books.google.com/books?id=crQsAAAAYAAJ",children:"Vsjeslovian\u044csky\u044c"})," (1861), autorstwa Czecha Vaceslava Bambasa, opublikowany w jego \u201e",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Tvarosklad Jazyka Slovansk\xe9ho"}),"\u201d (Praga 1861).\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slova, ja\u017ee pronesoste v\u044a uspiech\u044a naroda i jazyka slovian\u044cskago na snjemu horvatskom\u044a, razlietie\u0161a sia svitom\u044c slon\u044cca po vsjich\u044c ziemjach\u044c svjatago glagola na\u0161ego, i napolni\u0161a serdca na\u0161a radostij\u0223 vielikoj\u0223."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["[Wzajemna ortografia s\u0142owia\u0144ska] ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"https://books.google.com/books?id=oFjWAAAAMAAJ",children:"6"})," (",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0423\u0437\u0430\u0458\u0435\u043c\u043d\u0456 \u041f\u0440\u0430\u0432\u043e\u043f\u0456\u0441 \u0421\u043b\u0430\u0432\u0458\u0430\u043d\u0441\u043a\u0456"}),") (1865), S\u0142oweniec Matija Majar-Ziljski (1809-1892).\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsx)(e.em,{children:(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"\u041d\u0430\u0443\u043a \u0458\u0435\u0437\u0456\u043a\u0430 \u0441\u043b\u0430\u0432\u0458\u0430\u043d\u0441\u043a\u043e\u0433\u0430 \u043c\u043e\u0440\u0430 \u043e\u0431\u0441\u0435\u0433\u043e\u0432\u0430\u0442\u0456 \u043d\u0430\u0458 \u043c\u0435\u043d\u0458\u0435 \u043f\u0435\u0442 \u0433\u043b\u0430\u0432\u043d\u0456\u0445 \u043d\u0430\u0440\u0435\u0447\u0456\u0458: \u043d\u0430\u0440\u0435\u0447j\u0435 \u0456\u0437\u0432\u0456\u0440\u043d\u043e-\u0441\u043b\u0430\u0432\u0458\u0430\u043d\u0441\u043a\u043e \u0430\u043b\u0456 \u0446\u0435\u0440\u043a\u043e\u0432\u043d\u043e, \u043f\u043e\u043b\u044c\u0441\u043a\u043e, \u0440\u0443\u0441\u043a\u043e, \u0447\u0435\u0441\u043a\u043e \u0456 \u0441\u0435\u0440\u0431\u0441\u043a\u043e."'})}),"."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041e\u043f\u0448\u0442\u043e\u0441\u043b\u043e\u0432\u0435\u043d\u0441\u043a\u0438 \u0458\u0430\u0437\u0438\u043a"}),", opublikowany przez macedo\u0144skiego pisarza Grigora Prli\u010deva w jego \u201e",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041a\u0440\u0430\u0442\u043a\u0430 \u0441\u043b\u0430\u0432\u044f\u043d\u0441\u043a\u0430 \u0433\u0440\u0430\u043c\u043c\u0430\u0442\u0438\u043a\u0430"}),"\u201d (1868) i u\u017cywany przez niego w r\xf3\u017cnych przek\u0142adach literackich. Pr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041f\u043b\u0430\u0447\u0430\u043c \u0442\u044a\u0442\u043d\u0435\u0442 \u0413\u0430\u043b\u0435\u0448\u043d\u0438\u043a \u043d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043d\u044b\u043c. \u041a\u0442\u043e \u0437\u043b\u043e \u0432\u0430\u0441, \u0431\u0440\u0430\u0442\u0438\u0435, \u043f\u043e\u0441\u0442\u0438\u0433\u043b\u043e? \u0418\u043b\u044c \u043f\u043b\u043e\u0434\u044b \u0432\u0430\u043c \u0433\u0440\u0430\u0434 \u043f\u043e\u0431\u0438\u043b \u043d\u0435\u043c\u0438\u0440\u043d\u044b\u0439, \u0438\u043b\u044c \u0441\u0442\u0430\u0434\u0430 \u0432\u0430\u043c \u0437\u0432\u0435\u0440\u0435 \u043f\u043e\u0442\u0440\u0435\u0431\u0438\u043b\u0438?"}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vseslovanski jezik"})," (ok. 1872) przy s\u0142owe\u0144skiej kawiarni Oroslav (1814-1874)."]}),"\n",(0,i.jsx)(e.li,{children:"Projekt chorwackiego historyka Petara Tomicia (1839-1918) z 1885 r. \u2013 brak danych."}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041e\u0431\u0449\u0435\u0441\u043b\u0430\u0432\u044f\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u044f\u0437\u044b\u043a"})," (Obshcheslavyansky Yazyk), opublikowane w 1891 i 1892 przez A.S. Budilovi\u010d, kt\xf3ry proponuje j\u0119zyk rosyjski jako wsp\xf3lny j\u0119zyk s\u0142owia\u0144ski."]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsx)(e.h2,{id:"historic-attempts-at-a-language-for-inter-slavic-communication",children:"Historyczne pr\xf3by stworzenia j\u0119zyka komunikacji mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiej:"}),"\n",(0,i.jsxs)(e.ol,{start:"19",children:["\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neuslawisch"})," (1907), autorstwa Czecha Ign\xe1ca Ho\u0161ka (1852-1919), opublikowany w jego \u201eGrammatik der Neuslavischen Sprache\u201d. Celem tego j\u0119zyka by\u0142o stworzenie jednolitego j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego dla monarchii habsburskiej i uporz\u0105dkowanie j\u0119zykowego chaosu panuj\u0105cego w tym pa\u0144stwie.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Praga, glavn\xe9 mesto kr\xe1lovstva \u010desk\xe9ho, le\u017ei skoro posred \u010desk\xe9 zeme na oboch bregoch dol\u0148\xe9 Veltvai, ve krajine kr\xe1sno pagorkatej, \u010d\xe1ste\u010dno ni\u0161e ne\u017eli dve sta metrov nad gladinou morskou."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"V\u0161eslovansk\xfd jazyk"}),' (1909), kolejny projekt Ign\xe1ca Ho\u0161ka, opublikowany w ksi\u0105\u017ceczce pt. "',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovansk\xfd tlumo\u010dn\xedk"}),'". W przeciwie\u0144stwie do jego Neuslawisch, kt\xf3ry jest skierowany wy\u0142\u0105cznie do S\u0142owian w monarchii habsburskiej, ten ma\u0142o znany projekt przedstawia j\u0119zyk dla wszystkich S\u0142owian.']}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavina"})," (Slava-Esperanto, Slovina), opublikowane w 1912 roku przez Josefa Kone\u010dn\xe9go w jego broszurze \u201e",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Mluvni\u010dka slovansk\xe9ho esperanta \xbbSlavina\xab"}),"\u201d. W przeciwie\u0144stwie do nazwy, projekt ten nie ma nic wsp\xf3lnego z esperanto, ale opiera si\u0119 g\u0142\xf3wnie na j\u0119zyku zachodnios\u0142owia\u0144skim, zw\u0142aszcza czeskim.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Hej, Slovan\xe9, na\u0161i lepo slovan\xf3 r\u011b\u010d m\xe1me, dokud na\u0161e v\u011brne serce pro n\xe1\u0161 n\xe1rod dame."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovan\u0161tina"})," (1912), autorstwa Czecha Edmunda Kolkopa.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ve tamji dra priideo Yan Krestar, kazaya na pu\u017fj ve zem Yudesk; i rekaya: Pokayaiy nehaj viri i, bo priblizio\u03d1sa carstviy nebesk."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neposlava"})," autorstwa Rosjanina Wsiewo\u0142oda \u010ce\u0161ihina (Cheshikhin), na podstawie jego projektu ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Nepo"})," (opublikowanego w 1913 r.) polegaj\u0105cego na po\u0142\u0105czeniu afiks\xf3w esperanckich z rdzeniami z j\u0119zyk\xf3w narodowych. Wed\u0142ug Mario Pei's ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"J\u0119zyk dla \u015bwiata"}),', j\u0119zyk ten pierwotnie "pr\xf3bowa\u0142 zachowa\u0107 r\xf3wnowag\u0119 mi\u0119dzy elementami \u0142aci\u0144sko-roma\u0144skimi, germa\u0144skimi i s\u0142owia\u0144skimi", ale p\xf3\u017aniej pozby\u0142 si\u0119 element\xf3w s\u0142owia\u0144skich.']}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.strong,{children:"Nienazwany j\u0119zyk"})," z lat 1913-1916 autorstwa Petra Stojana i D. \u010cupovskija z Rosji."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavski jezik"})," (V\u0161eslovansky) (1920) Czech Bohumil Hol\xfd (1885-1947). Wydaje si\u0119, \u017ce jest to pierwszy j\u0119zyk mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski wykazuj\u0105cy tendencj\u0119 do uproszcze\u0144. W latach 1930 i 1932 Hol\xfd opublikowa\u0142 dwie broszury o swoim projekcie: \u201e",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"V\u0161eslovansky: Stru\u010dn\xe1 cvi\u010debnice pomocn\xe9ho, dorozum\xedvac\xedho i jednot\xedc\xedho jazyka v\u0161eslovansk\xe9ho 'Slavski jezik'"}),"\u201d.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Otec na\u0161, i\u017ee ti su na nebesa! Da svetu se ime tvoj! Pridi tvoj carstvo! da budu volja tvoj i na zem kak na nebo"}),'."']})," ."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.strong,{children:"s\u0142owe\u0144ski"})," \u2013 brak danych."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.strong,{children:"Sveslav"})," (Sveslav, Sveslovenski jezik) (1940), opublikowany przez serbskiego \u010cedomira Djurdjevi\u0107a w jego ksi\u0105\u017cce \u201e",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Sveslovenski ili sveslav : Jedan ogled ops\u030cteg me\u0111uslovenskog pomoc\u0301nog narec\u030cja analitic\u030ckog karaktera. Kratak izvod"}),"\u201d. (Belgrad: Piecz\u0119\u0107. \u201eMerkur\u201d 1940)"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.strong,{children:"Slovan"})," (1940), autorstwa Czecha Arnosta Emana \u017d\xeddka, opublikowany w jego \u201eSlovan (uproszczony \u015brodek mowy s\u0142owia\u0144skiej)\u201d."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.strong,{children:"Me\u017eduslavjanski jezik"})," zosta\u0142 stworzony w latach 1954-1958 przez zesp\xf3\u0142 czeskich interlingwist\xf3w pod kierunkiem poety Ladislava Podmele (1920-2000), g\u0142\xf3wnie dla w\u0142asnej rozrywki.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"V me\u017edunarodnich jezikach dlu\u017eno stvorit taki cennosti, ktori budu zna\u010dit veliki prinos v oblasti nauk, izu\u010denia jezikov, techniki, umenij itd. Jasno, \u010de znanie jezika ne jest cel usilia ludi, \u010de znanie jezika jest v praktike toliko posredek, da bi \u010ditatel mog poznat taki dela i soder\u017eanie del, ktori va\u017eni dle jego raboti..."}),'"']}),"."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.strong,{children:"Slawsky"})," \u2013 autor i rok nieznany, przyk\u0142ad: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ulepszajte swieta, zaczinajte a was samych!"}),'"']})," (",(0,i.jsx)(e.em,{children:"a"})," to prawdopodobnie liter\xf3wka i powinno by\u0107 albo ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"s"}),", ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"z"})," albo ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"u"}),")."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.strong,{children:"Me\u017edislav"})," (1972), autorstwa Owe Bruno Fahlke z Niemiec.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ne moga ina\u010de kak kazat, \u010de na mne nevozmo\u017ene razbirat, \u010de to ogromen i \u010dudesen vesmir kakto \u010de my \u010doveki zajedne se soznanije o na\u0161 samsyvo byl by voznikat slu\u010dajne."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["[Podstawowy s\u0142owacki] ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.panorama.sk/go/clanky/1431.asp?lang=en&sv=2",children:"7"})," autorstwa Jozefa Mistr\xedka, opublikowany po raz pierwszy w 1981 roku, by\u0142 czasami okre\u015blany r\xf3wnie\u017c jako s\u0142owia\u0144ski auxlang. W rzeczywisto\u015bci jest to metoda nauki dla os\xf3b angloj\u0119zycznych, kt\xf3ra w pewnym stopniu przypomina ",(0,i.jsx)(e.strong,{children:"podstawowy angielski"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsx)(e.h2,{id:"recent-attempts-mostly-published-via-the-internet",children:"Ostatnie pr\xf3by (g\u0142\xf3wnie publikowane przez Internet):"}),"\n",(0,i.jsxs)(e.ol,{start:"33",children:["\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.hanskamp.com/mezhdja/",children:"J\u0119zyk mi\u0119dzynarodowy"})," (j\u0119zyk mi\u0119dzynarodowy) zosta\u0142 stworzony w 1999 roku lub wcze\u015bniej przez holenderskiego autora Hansa Kampa."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.slovio.com/",children:"Slovio"}),", stworzony w 1999 roku przez S\u0142owaka Marka Hu\u010dko, jest jednym z bardziej znanych s\u0142owia\u0144skich j\u0119zyk\xf3w sztucznych. R\xf3\u017cni si\u0119 od innych projekt\xf3w, poniewa\u017c jego gramatyka jest w du\u017cej mierze wzorowana na j\u0119zyku esperanto. W 2007 roku pojawi\u0142 si\u0119 r\xf3wnie\u017c w Internecie pod nazw\u0105 ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.ruskio.com/",children:(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ruskio"})}),", tym razem przedstawiony przez autora jako \u201euproszczony dialekt rosyjski\u201d, cho\u0107 jedyn\u0105 r\xf3\u017cnic\u0105 ze Slovio jest to, \u017ce ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"sx"}),", ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"zx"}),", ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"cx"}),", ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"gx"})," i ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"wx"})," s\u0105 zapisywane jako ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"s*"}),", ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"z*"}),", ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"c*"}),", ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"g*"})," i ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"w*"}),". Przez lata Slovio by\u0142o promowane r\xf3wnie\u017c pod r\xf3\u017cnymi innymi nazwami, takimi jak ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavsk"})," i ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Novoslovianski"}),", itp. Odmiany tej nazwy zosta\u0142y zaproponowane przez Eugeniusza S\u0142owika (",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Inter Slavic Pidgin"}),") i Dorothe\u0119 Winkelhofer (",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Interslovio"}),").\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsx)(e.em,{children:(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio es novju mezxunarodju jazika ktor razumijut cxtirsto milion ludis na celoju zemla."})})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["Pi\u0119\u0107 j\u0119zyk\xf3w ",(0,i.jsx)(e.strong,{children:"p\xf3\u0142nocnos\u0142owia\u0144skich autorstwa Libora Sztemona"})," (",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Seversk"}),", ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slav\xebni"}),", ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavisk"}),", ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Lydnevi"}),"  i ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Mrezian"}),"). Wszystkie pojawi\u0142y si\u0119 w latach 2001-2002. Chocia\u017c ich autor przedstawi\u0142 je jako j\u0119zyki pomocnicze, wydaj\u0105 si\u0119 by\u0107 raczej j\u0119zykami artystycznymi ni\u017c j\u0119zykami pomocniczymi. Ponadto, z wyj\u0105tkiem Seversk (kt\xf3ry u\u017cywa skandynawskich metod pisowni), wydaj\u0105 si\u0119 bardziej pod wp\u0142ywem jego fascynacji j\u0119zykami ira\u0144skimi ni\u017c czymkolwiek p\xf3\u0142nocnos\u0142owia\u0144skim."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://web.archive.org/web/20021225182018/www.sweb.cz/slovanic/",children:"Slovo"})," (",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovjanski jazyk, Slov\u011bnskyj j\u0119zyk"}),"), stworzony w 2001 roku przez \u0160tefana V\xedt\u011bzslava Pil\xe1ta. Oparty na j\u0119zyku wsp\xf3lnos\u0142owia\u0144skim i bardzo podobny do g\u0142agolicy. Dost\u0119pna jest tylko wersja archiwalna."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.matica.org/glagolica/",children:"Glagolica"}),", stworzony w 2002 roku przez \u201e",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavoboj"}),"\u201d Richarda Ruibara. Na podstawie j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vzajomnost bez jin\u0161ich predzr\xe9nej. Na\u0161i \u010dlenovja i sou-robotatelovja mo\u017eut byti panslavistovja, paganinistovja, slovanofiljova bo co-libo jin\u0161ego."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Praslov"})," \u2013 brak danych. Musia\u0142o by\u0107 online w 2002 roku, ale wydaje si\u0119, \u017ce ca\u0142kowicie znikn\u0119\u0142o. By\u0107 mo\u017ce by\u0142 to projekt rekonstrukcji s\u0142owia\u0144skiego pospolitego (",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Praslovjanskij"}),")."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.geocities.com/proslava/",children:"Proslava"}),", stworzony w 2002 roku przez Juraja Doudiego i oparty na j\u0119zyku staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skim. Autor pisze: \u201ePros\u0142awa nie jest j\u0119zykiem per se; to raczej wprowadzenie do \u201e",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavistic"}),"\u201d z odrobin\u0105 zabawy\u201d.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsx)(e.em,{children:(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Otec Nash zhe si na Nebesih, neh Sveti sa Ime Tvoje."})})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.slavsk.com/slavzem/_sgt/m1m3_1.htm",children:"Mezxduslavske"})," zosta\u0142a za\u0142o\u017cona w 2003 roku przez Lorenzo Manasci. Jest ca\u0142kowicie oparty na Slovio, z kilkoma r\xf3\u017cnicami gramatycznymi i leksykalnymi. Po raz pierwszy zosta\u0142a opublikowana pod nazw\u0105 ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ruslavsk"}),", a p\xf3\u017aniej ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Mezhduslavsk"}),". Chocia\u017c cel si\u0119 zmieni\u0142 (Ruslavsk pr\xf3bowa\u0142 uczyni\u0107 Slovio troch\u0119 bardziej rosyjskim, podczas gdy ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Mezxduslavske"})," twierdzi, \u017ce uzupe\u0142nia Slovio narz\u0119dziem literackim i poetyckim), j\u0119zyk wydaje si\u0119 by\u0107 ca\u0142kowicie ten sam.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Udrage Anastasija, Vne tvoi cxudove prekrasost, ete ktor delal men zxelat pisat tejbe, bil fakt zxe stesx tecxne po Angliske."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://pawel-ciupak.w.interia.pl/jeslov.txt",children:"Jezik Slovianaja"})," zosta\u0142 za\u0142o\u017cony w 2004 roku przez Paw\u0142a Ciupaka z Polski. Inspiracj\u0105 by\u0142a g\u0142\xf3wnie j\u0119zyk polski i s\u0142owia\u0144ski."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://poliglos.info/lingva/pnsl.php",children:"Panslavien"})," (pans\u0142owia\u0144ski), stworzony przez Antona Antonowa w 2005 roku.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsx)(e.em,{children:(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Govor panslavien \u2014 eto noven proekt de vseslavien iskustven govor, ko\xef dava\xe4 da govori\xe4 mej qelovekovi de razen slavien nacievi."})})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.slovio.com/jaz-medjazik/index.html",children:"Medjazik"}),", Ingmar Roerdinkholder."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Rusoslovio"}),", p\xf3\u017aniej ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Sloviansk"})," \u2013 brak danych."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["[Sojaz] ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://conlang.wikia.com/wiki/Sojaz",children:"18"})," (2005), wczesna pr\xf3ba s\u0142owia\u0144skiego interj\u0119zyku autorstwa Hellericka.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsx)(e.em,{children:(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Samrozumejucho, slove znachejuche muzhece su muzhesk polrodu, i znachejuche zhenice su zhenesk rodu."})})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://e-novosti.info/forumo/viewtopic.php?t=1450",children:"Panslavensk"})," (2005), autorstwa \u201eEternal Flame\u201d.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsx)(e.em,{children:(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Pater na\u015f, kator na nebo je, bu sveten imen tve / \u041f\u0430\u0442\u0435\u0440 \u043d\u0430\u0448, \u043a\u0430\u0442\u043e\u0440 \u043d\u0430 \u043d\u0435\u0431\u043e \u0458\u0435, \u0431\u0443 \u0441\u0432\u0435\u0442\u0435\u043d \u0438\u043c\u0435\u043d \u0442\u0432\u0435"})}),"."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://e-novosti.info/forumo/viewtopic.php?t=2095",children:"Occhoslavenski jezik"}),' (Occhoslavenski jezik), przedstawiony w 2005 roku przez Siergieja \u0141azariewa (alias "Vertaler").']}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://e-novosti.info/forumo/viewtopic.php?t=2102",children:"j\u0119zyk s\u0142owacki"}),", przedstawiony w 2005 roku przez niejak\u0105 Marin\u0119."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.network54.com/Forum/183880/thread/1225956242/last-1226258679/Sloviensk+-+grammar",children:"Sloviensk"}),", po raz pierwszy zaprezentowany w 2005 roku pod nazw\u0105 ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"https://en.wikipedia.org/wiki/User:IJzeren",children:"Slavido"}),", a p\xf3\u017aniej przemianowany na ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Sloveno"}),", ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"https://en.wikipedia.org/wiki/User:Ioannes",children:"S-lingva"})," (2007), ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vse slovien rec'"})," i ostatecznie ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Sloviensk"})," ( 2008), jest pr\xf3b\u0105 s\u0142owackiego autora, wyst\u0119puj\u0105cego pod pseudonimami ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"I.S."'}),", ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"Mr. Slavido"'}),", ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"Ioan"'}),"  i ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"Ioannes"'}),", bardzo uproszczonego i schematycznego j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Nas' otec, kor es vo nebo, svat bij tvoe nome. Pridij kralenie tvoe, bij vola tvoe, kao vo nebo, tak i na Zem. H'leb nas' kienodensk daj nam denes a odpustij nam nas' vini."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slovianski_2011.html",children:"Slovianski"}),", zapocz\u0105tkowan\u0105 w 2006 roku przez Ondreja Re\u010dnika i Gabriela Svobod\u0119. Do 2009 roku ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski"})," istnia\u0142o w dw\xf3ch formach: pidginowej wariacji (",(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://web.archive.org/web/20070514100907/http://www.langmaker.com/db/User:Gabriel_Svoboda/Slovianski-P",children:(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski-P"})}),"), zapocz\u0105tkowanej przez Ondreja Re\u010dnika, a p\xf3\u017aniej rozwijanej przez Gabriela Svobod\u0119, oraz wersji naturalistycznej (",(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slovianski_2006.html",children:(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski-N"})}),") , zapocz\u0105tkowana przez Jana van Steenbergena, a p\xf3\u017aniej rozwini\u0119ta przez Igora Polyakova. Starsze odmiany tego j\u0119zyka to: ",(0,i.jsx)(e.strong,{children:"Slovianski-S"}),", ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://web.archive.org/web/20070302060228/http://www.langmaker.com/db/User:Gabriel_Svoboda/GS-Slovianski",children:"GS-Slovianski"})," i ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://web.archive.org/web/20070228130533/http://www.langmaker.com/db/User:Iopq/Slovjanskaj",children:"Slovjanskaj"}),". W latach 2010-2011 Slovianski i ",(0,i.jsx)(e.strong,{children:"Slovioski"})," (patrz poni\u017cej) po\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119 w ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Med\u017euslovjanski/Interslavic"}),".\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vse \u013eudi rodijut se svobodne i rovne v dostojnosti i pravah. Oni sut obda\u0159ene rozumom i svestju i imajut postupati jedin do drugogo v duhe bratstva."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["Dwa projekty ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://garshin.ru/linguistics/model/panlangs/pan-slavic.html",children:"Igora Gar\u0161ina"}),". Jeden nazywa si\u0119 ",(0,i.jsxs)(e.strong,{children:[(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovo"}),", logiczny j\u0119zyk s\u0142owia\u0144ski"]}),", szkic najwyra\u017aniej sporz\u0105dzony w 2006 roku. Drugi nazywa si\u0119 ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slawa"})," (brak informacji)."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://e-novosti.info/forumo/viewtopic.php?t=3645",children:"Noven Slovio"})," (podobno p\xf3\u017aniej przemianowany na ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavenen"}),'), zaproponowany w 2006 roku przez "Hochlander".\nPr\xf3bka: ',(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Otce ni, coi es na nebo! Da bude sventen imeno ti, da priide crolestvo (tsarstvo) ti, da bude volia ti, ta na zeme, ca na nebo."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://newidentity.clanweb.cz/aboutis.html",children:"Medzislav\u01censkij \u01cezyk"})," (2008) Daniela Gromady (Jack O'Neill). Zawiera tylko informacje o alfabecie i kilka zda\u0144: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u01cd s\u011b zanimam o slav\u01censki\u011b \u01cezyky a m\u011bl jsem \u0131de\u01d4 vyrobi\u0165 medz\u0131slav\u01censkij \u01cezyk. Vyrobeniem ty strony chci\u0119 uzna\u0165 \u011b\u015bli to bude funkcionova\u0165."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://conlang.wikia.com/wiki/Rozumio",children:"Rozumio"}),' (2008) Hellerick. Jak m\xf3wi jego autor, \u201eRozumio nie jest j\u0119zykiem, lecz raczej pr\xf3b\u0105 po\u0142\u0105czenia dw\xf3ch s\u0142owia\u0144skich konlang\xf3w pomocniczych Slovio i Slovianski. J\u0119zyk oparty jest na Slovio, a mimo to mo\u017cna go uzna\u0107 za rodzaj s\u0142owia\u0144skiego w jego pierwotnej formie. "\nPr\xf3bka: ',(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Na bort korabu je dva milioni bo\u010dki neftu, v plen ostajut 25 \u010dloveki ekipa\u017eu."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://slovioski.wikia.com/wiki/Slovioski",children:"Slovioski"})," (2009), stworzony przez Steevena Radzikowskiego, Andreja Moraczewskiego i Micha\u0142a Borovi\u010dk\u0119, to kolejna pr\xf3ba pojednania Slovio i Slovianski. Zast\u0119puje gramatyk\u0119 Slovio bardziej naturalistyczn\u0105, zasadniczo trzymaj\u0105c si\u0119 s\u0142ownika Slovio. W latach 2010-2011 Slovionski ostatecznie po\u0142\u0105czy\u0142 si\u0119 ze Slovianski w ",(0,i.jsx)(e.strong,{children:"Med\u017euslovjanski/Interslavic"}),".\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Skype mozxbut potrebil bi zakritit za sporu o osnovnju tehnologiu upotrebitcja na operuvaniu svojih internetovih telefonih sistemum..."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://conlang.wikia.com/wiki/Slavski_jezik",children:"Slavski jezik"})," (2009), uproszczony j\u0119zyk oparty g\u0142\xf3wnie na po\u0142udniowos\u0142owia\u0144skim, stworzony przez Jukka Hintsala.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Svi ljudi rodin se svobodni i jednaki u svoji dostojnosti i pravimi. Oni su nadeleni sa razumem i sovestim i treban postupati jedan pret ina u du\u0161i bratsva."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.conlanger.fora.pl/conlangi,2/pid-inosloviansk,1979.html",children:"Pid\u017einosloviansk"})," (2009), pr\xf3ba Paw\u0142a Ciupaka na rzecz kompromisu mi\u0119dzy schematyzmem a naturalizmem.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Pid\u017einosloviansk \u2013 tot izkustven polu-naturalisti\u010den jazik me\u017eusloviansk, i imaju nade\u017ea, \u017ee budet vi\u0161e dober od Slovio."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://lingvoforum.net/index.php/topic,20177.0.html",children:"Sveslavenski jezik"})," (2009), inny j\u0119zyk po\u0142udniowos\u0142owia\u0144ski (tj. serbski), stworzony przez \u201eSergeysleep\u201d.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Padane meteorita vozle latviiska grada Mazsalace ie nascenovano direktorom prodania i baratania latviiska operatora mobilne povezi Tele 2 Ianisom Sprogisom zavedomlia RIA Novosti."}),'"']}),"\nStr. 59. ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"https://sites.google.com/site/novoslovienskij/",children:"Novoslovienskij jazyk"})," (p\xf3\u017aniej nazwany ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Novoslov\u011bnsky"}),", ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neoslavonic"}),"), wydany w 2010 roku przez Vojt\u011bcha Merunk\u0119, jest dobrze opracowan\u0105, zmodernizowan\u0105 wersj\u0105 j\u0119zyka staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skiego.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0423\u0432\u0430\u0436\u0438\u043c\u0438 \u0433\u043e\u0441\u043f\u043e\u0434\u0438! \u0422\u0443 \u0454\u0441\u0442 \u043c\u043e\u0439 \u043f\u0440\u043e\u0439\u0435\u043a\u0442 \u044f\u0437\u044b\u043a\u0430 \u043d\u043e\u0432\u043e\u0441\u043b\u043e\u0432\u0456\u0435\u043d\u0441\u043a\u0435\u0433\u0461. \u041f\u0440\u043e\u0448\u0443 \u0412\u0430\u0441, \u0434\u0430 \u0431\u044b\u0441\u0442\u0435 \u0454\u0433\u043e \u0447\u0438\u0442\u0430\u043b\u0438 \u0438 \u043f\u043e\u0441\u043b\u0430\u043b\u0438 \u0434\u0440\u0443\u0433\u0461\u043c \u0441\u0432\u043e\u0439\u0438\u043c, \u0430\u0448\u0442\u0435 \u043b\u0438 \u043e\u043d\u0438 \u0445\u043e\u0447\u0443\u0442 \u0442\u043e \u0432\u0438\u0434\u0456\u0435\u0442\u0438"}),'"']}),", a w alfabecie \u0142aci\u0144skim: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Uva\u017eimi gospodi! Tu jest moj projekt jazyka novoslovienskego. Pro\u0161u Vas, da byste jego \u010ditali i poslali drugom svojim, a\u0161te li oni ho\u010dut to vidieti."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.slavic-unity.glavo.net/viewtopic.php?f=69&t=1912",children:"Vseslavjanski"})," (2010) od polskiego autora nazywaj\u0105cego siebie \u201eBlizbor87\u201d, opartego na pomy\u015ble u\u017cycia kilku s\u0142owia\u0144skich s\u0142\xf3w dla tego samego poj\u0119cia razem z rz\u0119du.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Dobro dosxli-pryvitanje! Jako si spravy majo-delajo? Od nedavna-neskora mnie podobaje-nravitsja sje muzyka grupy Saltus. Jako vjelmk-ocxen dobrhorosxa muzyka! Sxcxo vy dum-myslite o Saltus?"}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["Nienazwany [prosty s\u0142owia\u0144ski auxlang] ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.conlanger.fora.pl/conlangi,2/witam-i-prezentuje-prosty-pomocniczy-jezyk-slowianski,2114.html",children:"40"})," zaprezentowany w 2010 roku przez polskiego conlangera nazywaj\u0105cego siebie \u201eCyryl i Metody\u201d, na kt\xf3rym g\u0142\xf3wnym przyk\u0142adem jest j\u0119zyk bu\u0142garski.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ote'c nasx, jen je na nebe, da svati sa ime Tvoje, da priide carstvije Tvoje, da je volja Tvoja, jak ve nebe tak i na zemlja."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"/pl/learn/simple-grammar/",children:"Slovianto"})," (2010), eksperyment Jana van Steenbergena dotycz\u0105cy tego, jak bardzo mo\u017cna upro\u015bci\u0107 S\u0142owia\u0144skiego (g\u0142\xf3wnie na podstawie S\u0142owia\u0144skiego-P i S\u0142owia\u0144skiego).\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsx)(e.em,{children:(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"Iz vse mo\u017elive mesti, v ktore \u017eivet ludi, ja naj-mnogo lubim male selo, daleko od \u0161umne grod, s jego male spole\u010dnost."'})})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"https://groups.google.be/group/bablo/browse_thread/thread/f7d2b1f92edf4de5",children:"Rusich"})," (2010), j\u0119zyk rosyjski autorstwa Nikolaja Mihajlenko. Pr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Togda kolegi predlagajut sdelatj e obshe jazyk toljko dlja slavjani, ibo slavjanski jazyki imejut e mnogo obshe slovi, na kotori znajyt vse slajani."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.scribd.com/doc/38189812/Prostoslovjanski-Jazik",children:"Prostoslovjanski"})," (2010) autorstwa Cxiril Slavjanski, projekt oparty na S\u0142owia\u0144sku z elementami S\u0142owia\u0144skiego.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Prostoslovjanski jazik je jeden od mnogih predlo\u017eitnjenih oblikov budu\u010deg med\u017euslavjanskog jazika ktoreg bi vsi Slavjani mo\u017eeli govoriti i rozumeti."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://www.rusanto.com/",children:"Rusanto"})," (2011), kolejna pr\xf3ba Marka Hu\u010dko uproszczonej formy j\u0119zyka rosyjskiego (\u201ePodstawowy uproszczony rosyjski z alfabetem \u0142aci\u0144skim i gramatyk\u0105 podobn\u0105 do esperanto\u201d), podobna do Slovio i cz\u0119\u015bciowo na niej oparta."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://slovko.com/",children:"Slovko"})," (2011) autorstwa Olega Zvonkova, schematyczny j\u0119zyk ze s\u0142owia\u0144skim s\u0142ownictwem i gramatyk\u0105 podobn\u0105 do esperanto.\nPr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovko e mezhunarodka, iskustvenka eziko za to choveki, aka govorete slavka eziki. Vsi slavka choveki i mnozhku choveki ina nacionalko iza ina krainko lehka razumete slovko bez obuchenko."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/",children:"Interslavic"})," (",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Med\u017euslovjansky, \u041c\u0435\u0434\u0436\u0443\u0441\u043b\u043e\u0432\u0458\u0430\u043d\u0441\u043a\u044b"}),") powsta\u0142 w 2011 roku w wyniku wsp\xf3\u0142pracy i (cz\u0119\u015bciowego) po\u0142\u0105czenia ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski"}),", ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovioski"}),"  i ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Novoslov\u011bnsky"}),", wzbogacony o materia\u0142 z kilku starszych projekt\xf3w, zw\u0142aszcza ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Uzajemni Pravopis Slavjanski"})," Majara . W 2017 roku fuzja zosta\u0142a zako\u0144czona. W przeciwie\u0144stwie do poprzednich projekt\xf3w, Interslavic jest wyposa\u017cony w narz\u0119dzia do [dodawania aromat\xf3w] ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"/pl/learn/vocabulary/flavourisation",children:"47"})," oraz zestaw opcjonalnych znak\xf3w ze znakami diakrytycznymi przekazuj\u0105cymi informacje etymologiczne (wcze\u015bniej znany jako Nau\u010dny Med\u017euslovjansky). Pr\xf3bka: ",(0,i.jsx)(e.em,{children:(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Med\u017eu um\u011btnymi i prirodnymi j\u0119zykami s\u0173t n\u011bkoje va\u017ene r\xe5zliky. Gl\xe5vnoj\u0173 r\xe5zlikoj\u0173 jest o\u010devidno to, \u017ee prirodne j\u0119zyky s\u0173t povstali \u010dr\u011bz v\u011bky na osnov\u011b organi\u010dnogo r\xe5zvit\u0301ja star\u0161ih j\u0119zykov i nar\u011b\u010dij, inymi slovami, sama historija je iztvorila."})})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://lingvowiki.info/w/%D0%92%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B4%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B0",children:"\u0412\u0435\u043d\u0435\u0434\u0447\u0438\u043d\u0430"})," or ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0412\u0435\u043d\u0435\u0434\u043e\u0432\u044b j\u0435\u0437\u044b\u043a"})," (2012) Nikolaja Kuznetsova, zakwalifikowany przez autora jako \u201ekonstruowany j\u0119zyk s\u0142owia\u0144ski, kt\xf3rego nie da si\u0119 jednoznacznie powi\u0105za\u0107 z \u017cadn\u0105 ga\u0142\u0119zi\u0105 s\u0142owia\u0144sk\u0105 poza inters\u0142owia\u0144sk\u0105, z wyj\u0105tkiem oczywistych wp\u0142yw\xf3w po\u0142udniowos\u0142owia\u0144skich i rosyjskich\u201d . Wcze\u015bniejsze szkice by\u0142y prezentowane pod nazwami ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://vk.com/club40701339",children:"\u0412\u0441\u0435\u0441\u043b\u043e\u0432\u0463\u043d\u0441\u043a\u0438j j\u0430\u0437\u044b\u043a"}),", ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vs\u011bs\u0142ov\u011bnskij ezyk"})," i ",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0412\u0441\u0438\u0441\u043b\u0430\u0432\u0441\u043a\u0438 \u0435\u0437\u0438\u043a"}),". Pr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ot\u010de na\u0161, ktory je v neb\u011b, Se sv\u011btaj Ime Tvoje, Jdi Kraljenja Tvoja, B\u0105dj Volja Tvoja kak v neb\u011b tak v zemj\u011b, Hl\u011bb na\u0161 sjogo\u010dasny daj nam v\u0161e\u010dki denj, I prostaj nam gr\u011b\u0161i na\u0161i, kak my prostamy dol\u017enikov na\u0161ih, I nevojdi nas u izku\u0161enja i spasaj nas od zlago. Amen!"}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://nowoslownica.tk/",children:"\u041d\u043e\u0432\u043e\u0441\u043b\u043e\u0432\u043d\u0438\u0446\u0430"})," (",(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041d\u043e\u0432\u043e\u0441\u043b\u0430\u0432\u044f\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u044f\u0437\u044b\u043a"}),") (2014) Egora A. Karpowa, projekt wyra\u017anie motywowany panslawizmem, charakteryzuj\u0105cy si\u0119 mi\u0119dzy innymi wysoce archaiczn\u0105 ortografi\u0105 (tylko cyrylica) i puryzmem j\u0119zykowym. Pr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0414\u0430\u043d\u043d\u044b\u0439 \u043f\u0440\u043e\u0458\u0435\u043a\u0442 \u0438\u043c\u0430 \u0446\u0463\u043b\u044c \u0437\u0442\u0432\u043e\u0440\u0430\u043d\u044f \u0432\u043e\u0437\u043c\u043e\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u0456 \u043a\u043e\u0440\u044b\u0441\u0442\u043e\u0432\u0430\u043d\u044f \u043e\u0431\u0447\u0456\u043e\u0441\u043b\u043e\u0432\u0463\u043d\u0441\u043a\u043e\u0433\u0430 \u0458\u0430\u0437\u044b\u043a\u0430 \u0437\u0430 \u0434\u043e\u043d\u0435\u0441\u0435\u043d\u044f \u0438\u043d\u0444\u043e\u0440\u043c\u0430\u0446\u0456\u0457 \u0438 \u0440\u043e\u0437\u0432\xf4\u0458\u0430 \u0491\u043e. \u0412\u0442\u043e\u0440\u043e\u044e \u0446\u0435\u043b\u0456\u044e \u0458\u0467\u0432\u043b\u044f\u0458\u0435 \u0441\u0467 \u0437\u0442\u0432\u043e\u0440\u0430\u043d\u0435 \u043f\u0440\u0435\u0432\u043e\u0434\u0446\u0430, \u044f\u043a\u044b\u0439 \u0431\u0438 \u043c\u043e\u0433\u043d\u0430\u043b \u043f\u0440\u0435\u0432\u043e\u0434\u0438\u0442\u0438 \u0442\u0435\u045c\u0442\u044b \u043c\u0435\u045f\u0443 \u0432\u0441\u0463\u043c\u0438 \u0441\u043b\u043e\u0432\u0463\u043d\u0441\u043a\u044b\u043c\u0438 \u0458\u0430\u0437\u044b\u043a\u0430\u043c\u0438."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"https://conlang.fandom.com/wiki/Novoslavski",children:"Novoslavski"})," (2014) Roberta F. Hancocka. Oparty na j\u0119zyku staros\u0142owia\u0144skim i praktycznie identyczny z nim, z wyj\u0105tkiem niekt\xf3rych kwestii ortograficznych i zako\u0144cze\u0144 gramatycznych. Pr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Jestli ona znala gdje vy \u017eivete, mo\u017ee ona davno byst prihodila. / \u0462\u0441\u0442\u043b\u0438 \u043e\u043d\u0430 \u0437\u043d\u0430\u043b\u0430 \u0433\u0434\u0463 \u0432\u044b \u0436\u0438\u0432\u0435\u0442\u0435, \u043c\u043e\u0436\u0435 \u043e\u043d\u0430 \u0434\u0430\u0432\u043d\u043e \u0431\u044b\u0441\u0442 \u043f\u0440\u0438\u0445\u043e\u0434\u0438\u043b\u0430."}),'"']})]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"https://wiki.lingvoforum.net/wiki/index.php/%D0%A3%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D0%BA:Hellerick/Slovenska_nova_lingvafranka",children:"Slovenska nova lingvafranka"})," (",(0,i.jsx)(e.strong,{children:"Snolin, SNL"}),") (2018) Hellerick, opisany przez autora jako \u201emi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski conlang kreolski (j\u0119zyk sztuczny) oparty na romansowym conlangu Lingua Franca Nova\u201d. Pr\xf3bka: ",(0,i.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,i.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vse-slovenska barvi je czervena, bela i nebesna, koja je na znameni od mnoga slovenska derzsavi i narodi. Ih simboluva jedenota od slovenska narodi."}),'"']})]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsx)(e.h2,{id:"examples",children:"Przyk\u0142ady:"}),"\n",(0,i.jsx)(e.p,{children:"Dla por\xf3wnania poni\u017csze strony przedstawiaj\u0105 dzia\u0142anie kilku wy\u017cej wymienionych j\u0119zyk\xf3w:"}),"\n",(0,i.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"/pl/learn/misc/numbers-1-10",children:"Liczby 1-10"})," w kilku s\u0142owia\u0144skich auxlangach."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(e.a,{href:"/pl/learn/misc/pan-slavic-relay",children:"Na\u0161e selo"}),", tekst wykorzystany w ",(0,i.jsx)(e.em,{children:"Pan-s\u0142owia\u0144skiej sztafecie t\u0142umacze\u0144"}),", rozgrywanej jesieni\u0105 2009 roku."]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsx)(e.h2,{id:"literature",children:"Literatura:"}),"\n",(0,i.jsx)(e.p,{children:(0,i.jsxs)(e.em,{children:["Patrz: ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/publications.html",children:"Publikacje o Mi\u0119dzys\u0142owia\u0144szczy\u017anie"})]})}),"\n",(0,i.jsx)(n,{})]})}function k(a={}){const{wrapper:e}={...(0,o.R)(),...a.components};return e?(0,i.jsx)(e,{...a,children:(0,i.jsx)(j,{...a})}):j(a)}function d(a,e){throw new Error("Expected "+(e?"component":"object")+" `"+a+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(a,e,n)=>{n.d(e,{R:()=>r,x:()=>t});var s=n(6540);const i={},o=s.createContext(i);function r(a){const e=s.useContext(o);return s.useMemo((function(){return"function"==typeof a?a(e):{...e,...a}}),[e,a])}function t(a){let e;return e=a.disableParentContext?"function"==typeof a.components?a.components(i):a.components||i:r(a.components),s.createElement(o.Provider,{value:e},a.children)}}}]);
//# sourceMappingURL=c31b39e5.432b246a.js.map