"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[1184],{6633:(i,a,e)=>{e.r(a),e.d(a,{assets:()=>z,contentTitle:()=>r,default:()=>w,frontMatter:()=>s,metadata:()=>t,toc:()=>c});var o=e(4848),n=e(8453);const s={sidebar_position:1,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",last_update:{author:"Fonziu"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/introduction.html"},r="Wst\u0119p",t={id:"learn/introduction/index",title:"Wst\u0119p",description:"Co to jest mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski? \\",source:"@site/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/index.md",sourceDirName:"learn/introduction",slug:"/learn/introduction/",permalink:"/pl/learn/introduction/",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/index.md",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Fonziu",lastUpdatedAt:1741954126e3,sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",last_update:{author:"Fonziu"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/introduction.html"},sidebar:"learnSidebar",next:{title:"Kr\xf3tka historia mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ska",permalink:"/pl/learn/introduction/history"}},z={},c=[{value:"Co to jest mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski?",id:"what-is-interslavic",level:2},{value:"Cel",id:"purpose",level:2},{value:"J\u0119zyk heterogeniczny",id:"a-heterogeneous-language",level:2},{value:"Klasyfikacja",id:"classification",level:2},{value:"Naturalizm i elastyczno\u015b\u0107",id:"naturalism-and-flexibility",level:2},{value:"Nazwa Med\u017euslovjansky",id:"the-name-med\u017euslovjansky",level:2},{value:"Nasz zesp\xf3\u0142",id:"our-team",level:2},{value:"Wy\u0142\u0105czenie odpowiedzialno\u015bci",id:"disclaimer",level:2}];function y(i){const a={a:"a",blockquote:"blockquote",code:"code",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",li:"li",p:"p",span:"span",strong:"strong",ul:"ul",...(0,n.RP)(),...i.components},{CustomAfterSection:e,CustomBeforeSection:s,IPA:r,TransliteratorElement:t}=a;return e||k("CustomAfterSection",!0),s||k("CustomBeforeSection",!0),r||k("IPA",!0),t||k("TransliteratorElement",!0),(0,o.jsxs)(o.Fragment,{children:[(0,o.jsx)(a.h1,{id:"wst\u0119p",children:"Wst\u0119p"}),"\n",(0,o.jsx)(s,{}),"\n",(0,o.jsx)(a.h2,{id:"what-is-interslavic",children:"Co to jest mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski?"}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:[(0,o.jsx)(a.strong,{children:"Mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski"})," to j\u0119zyk przeznaczony do komunikacji mi\u0119dzy S\u0142owianami r\xf3\u017cnych narodowo\u015bci, zakorzeniony w wielowiekowej blisko\u015bci geograficznej, wsp\xf3lnej historii i zbli\u017conym dziedzictwie kulturowym. Opiera si\u0119 on przede wszystkim na podobie\u0144stwie j\u0119zykowym, poniewa\u017c rodzina j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich jest zasadniczo jednym du\u017cym zbiorem blisko spokrewnionych dialekt\xf3w o stosunkowo wysokim stopniu wzajemnej zrozumia\u0142o\u015bci. Przez wieki S\u0142owianie na r\xf3\u017cne sposoby starali si\u0119 wydoby\u0107 sedno tego zbioru j\u0119zyk\xf3w: zwykli ludzie uczyli si\u0119 rozmawia\u0107 z s\u0105siadami za pomoc\u0105 prostych, improwizowanych form j\u0119zykowych, podczas gdy j\u0119zykoznawcy i inni pr\xf3bowali opisa\u0107 wzorcowy j\u0119zyk s\u0142owia\u0144ski, kt\xf3ry by\u0142by zrozumia\u0142y dla wszystkich S\u0142owian, bardzo cz\u0119sto (cho\u0107 nie zawsze) traktuj\u0105c za punkt startowy j\u0119zyk staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144ski."]}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:"Innymi s\u0142owy, j\u0119zyk mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski jest j\u0119zykiem o trzech cechach:"}),"\n",(0,o.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,o.jsx)(a.li,{children:"jest j\u0119zykiem improwizowanym ad hoc, kt\xf3ry spontanicznie ewoluuje podczas u\u017cywania go przez S\u0142owian"}),"\n",(0,o.jsx)(a.li,{children:"jest to naukowa ekstrapolacja hipotetycznego j\u0119zyka w samym centrum j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich"}),"\n",(0,o.jsx)(a.li,{children:"jest zmodernizowan\u0105 kontynuacj\u0105 wsp\xf3lnego przodka j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich (pras\u0142owia\u0144skich) lub jego bliskiego krewnego, staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skiego"}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:"Chocia\u017c j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie maj\u0105 wystarczaj\u0105co du\u017co wsp\xf3lnych cech gramatycznych, s\u0142ownictwa i sk\u0142adni, aby umo\u017cliwi\u0107 pewne podstawowe wzajemne zrozumienie, ka\u017cdy j\u0119zyk ma specyficzne cechy, kt\xf3re stoj\u0105 na drodze do pe\u0142nego zrozumienia. Aby usprawni\u0107 komunikacj\u0119 mi\u0119dzy u\u017cytkownikami r\xf3\u017cnych j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich, mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski usuwa te zawi\u0142o\u015bci i skupia si\u0119 na s\u0142owach i formach wsp\xf3lnych dla j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich. Mo\u017cna si\u0119 go uczy\u0107 i u\u017cywa\u0107 jako s\u0142owia\u0144skiego esperanto, ale mo\u017cna go r\xf3wnie\u017c traktowa\u0107 jako zbi\xf3r zalece\u0144 dotycz\u0105cych przekszta\u0142cania dowolnego j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego w celu u\u0142atwienia komunikacji z innymi S\u0142owianami. Dzi\u0119ki temu ka\u017cd\u0105 nowo zdobyt\u0105 wiedz\u0119 mo\u017cna od razu zastosowa\u0107 w praktyce; wiedz\u0119, kt\xf3ra jest pomocna nie tylko w uczynieniu siebie bardziej zrozumia\u0142ym, ale tak\u017ce w lepszym zrozumieniu tekst\xf3w napisanych w dowolnym innym j\u0119zyku s\u0142owia\u0144skim."}),"\n",(0,o.jsx)(a.h2,{id:"purpose",children:"Cel"}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:"Zdajemy sobie spraw\u0119, \u017ce S\u0142owianie bez problemu s\u0105 w stanie znale\u017a\u0107 wsp\xf3lny j\u0119zyk bez naszej pomocy \u2013 pos\u0142uguj\u0105c si\u0119 angielskim, pisz\u0105c i/lub m\xf3wi\u0105c we w\u0142asnym j\u0119zyku, czy improwizuj\u0105c w\u0142asny mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski j\u0119zyk pid\u017cynowy. Jednak wielu S\u0142owian uwa\u017ca za poni\u017caj\u0105ce komunikowanie si\u0119 ze sob\u0105 po angielsku, a poza tym wielu z nich zna angielski tylko na bardzo podstawowym poziomie lub nie zna go wcale. Teksty napisane w naturalnych j\u0119zykach s\u0142owia\u0144skich mog\u0105 by\u0107 trudne do zrozumienia dla innych S\u0142owian, a zw\u0142aszcza d\u0142u\u017csze fragmenty tekstu mog\u0105 by\u0107 ignorowane przez czytelnik\xf3w. Osoby, kt\xf3re pos\u0142uguj\u0105 si\u0119 pid\u017cynowym j\u0119zykiem mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skim powinny r\xf3wnie\u017c wiedzie\u0107, \u017ce nie b\u0119d\u0105 lepiej rozumiani, u\u017cywaj\u0105c np. samych bezokolicznik\xf3w."}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Nie jest naszym celem budowanie wsp\xf3lnoty mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skich m\xf3wc\xf3w i nie prosimy nikogo o faktyczne ",(0,o.jsx)(a.em,{children:"nauczenie si\u0119"})," go; oferujemy jedynie sugestie, kt\xf3re pozwol\u0105 ludziom sta\u0107 si\u0119 zrozumia\u0142ymi dla (innych) S\u0142owian u\u017cywaj\u0105c j\u0119zyka, kt\xf3ry jest zasadniczo ich j\u0119zykiem ojczystym. Bior\u0105c pod uwag\u0119 charakter rodziny j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich, powinno by\u0107 mo\u017cliwe m\xf3wienie lub pisanie w taki spos\xf3b, aby ok. 90% j\u0119zyka by\u0142o zrozumia\u0142e dla praktycznie ka\u017cdego u\u017cytkownika j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Cele mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiego mo\u017cna wyrazi\u0107 s\u0142owami kluczowymi: ",(0,o.jsx)(a.strong,{children:"komunikacja"})," i ",(0,o.jsx)(a.strong,{children:"edukacja"}),". Mo\u017cna je podsumowa\u0107 nast\u0119puj\u0105cymi punktami:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,o.jsx)(a.li,{children:"umo\u017cliwienie bycia zrozumianym przez u\u017cytkownik\xf3w dowolnego j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego bez uprzedniego uczenia si\u0119 j\u0119zyka;"}),"\n",(0,o.jsx)(a.li,{children:"bezproblemowe nauczenie si\u0119 i/lub u\u017cywanie j\u0119zyka przez u\u017cytkownik\xf3w dowolnego j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego;"}),"\n",(0,o.jsx)(a.li,{children:"u\u0142atwienie biernego zrozumienia innych j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich;"}),"\n",(0,o.jsx)(a.li,{children:"\u0142agodne wprowadzenie nie-S\u0142owian w \u015bwiat j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich."}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:"Nale\u017cy podkre\u015bli\u0107, \u017ce mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski nie jest powi\u0105zany z \u017cadn\u0105 religi\u0105, ideologi\u0105 czy ruchem politycznym. Nie ma te\u017c na celu zast\u0105pienia jakiegokolwiek \u017cywego j\u0119zyka ani stania si\u0119 jakimkolwiek uniwersalnym drugim j\u0119zykiem. Mamy jedynie nadziej\u0119, \u017ce dostarczymy przydatne narz\u0119dzie tym, kt\xf3rzy chc\u0105 zaanga\u017cowa\u0107 si\u0119 w dowoln\u0105 form\u0119 dialogu mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiego oraz tym, kt\xf3rzy maj\u0105 nadziej\u0119 na lepsze zrozumienie j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich w og\xf3le."}),"\n",(0,o.jsx)(a.h2,{id:"a-heterogeneous-language",children:"J\u0119zyk heterogeniczny"}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Na przestrzeni wiek\xf3w podj\u0119to ",(0,o.jsx)(a.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/constructed_slavic_languages.html",children:"liczne pr\xf3by"})," stworzenia j\u0119zyka parasolowego dla S\u0142owian, nosz\u0105cego nazwy takie jak \u201epan-s\u0142owia\u0144ski\u201d, \u201ewsp\xf3lnos\u0142owia\u0144ski\u201d, \u201emi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski\u201d, \u201enowos\u0142owia\u0144ski\u201d lub po prostu \u201es\u0142owia\u0144ski\u201d. Niekt\xf3re z nich maj\u0105 rozbudowan\u0105 gramatyk\u0119, inne to zwyk\u0142e prototypy. Niekt\xf3re mia\u0142y s\u0142u\u017cy\u0107 jako j\u0119zyk zjednoczonego pa\u0144stwa pans\u0142owia\u0144skiego lub usprawnia\u0107 komunikacj\u0119 mi\u0119dzy S\u0142owianami r\xf3\u017cnych narodowo\u015bci, a inne powsta\u0142y jedynie dla zabawy. Niekt\xf3re z nich k\u0142ad\u0105 wi\u0119kszy nacisk na prostot\u0119 od innych. Niekt\xf3re opieraj\u0105 si\u0119 na j\u0119zyku staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skim lub zrekonstruowanym pras\u0142owia\u0144skim, inne czerpi\u0105 \u017ar\xf3d\u0142o z j\u0119zyk\xf3w nowo\u017cytnych. Wsp\xf3ln\u0105 cech\u0105 wszystkich tych propozycji jest jednak to, \u017ce do pewnego stopnia upraszczaj\u0105 gramatyk\u0119, wykorzystuj\u0105 ortografi\u0119, kt\xf3ra jest bardziej zgodna ze wsp\xf3\u0142czesnymi potrzebami i mo\u017cliwo\u015bciami, zast\u0119puj\u0105 archaiczne elementy nowoczesnymi materia\u0142ami i szukaj\u0105 punktu po\u015bredniego mi\u0119dzy wieloma, je\u015bli nie wszystkimi j\u0119zykami s\u0142owia\u0144skimi. Oczywi\u015bcie projekty te nie s\u0105 identyczne, ale r\xf3\u017cnice mi\u0119dzy nimi nie s\u0105 znacz\u0105ce do tego stopnia, aby dramatycznie wp\u0142ywa\u0142o to na ich zrozumia\u0142o\u015b\u0107. J\u0119zyk oparty na por\xf3wnaniu j\u0119zyk\xf3w nowo\u017cytnych b\u0119dzie r\xf3\u017cni\u0142 si\u0119 od zmodernizowanego pras\u0142owia\u0144skiego tylko szczeg\xf3\u0142ami; oba te podej\u015bcia mo\u017cna \u0142atwo po\u0142\u0105czy\u0107 w jednym s\u0142owniku. Poniewa\u017c wszystkie projekty naturalistyczne w du\u017cym stopniu si\u0119 pokrywaj\u0105, nie mo\u017cna ich uzna\u0107 za odr\u0119bne j\u0119zyki, a raczej odcienie tego samego j\u0119zyka."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["R\xf3\u017cnice mi\u0119dzy nimi wynikaj\u0105 g\u0142\xf3wnie z tego, \u017ce ich autorzy dokonuj\u0105 wybor\xf3w mi\u0119dzy kilkoma opcjami, jakie daj\u0105 j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie, a wybory te najcz\u0119\u015bciej s\u0105 dokonywane w oparciu o w\u0142asny j\u0119zyk ojczysty. Na przyk\u0142ad autorzy po\u0142udniowos\u0142owia\u0144scy konsekwentnie rozr\xf3\u017cniaj\u0105 twarde ",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsx)(a.code,{children:"L"})})," i mi\u0119kkie ",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsx)(a.code,{children:"LJ"})}),", podczas gdy autorzy czescy uwa\u017caj\u0105 to rozr\xf3\u017cnienie za nieistotne i u\u017cywaj\u0105 tylko ",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsx)(a.code,{children:"L"})}),", tak, jak robi\u0105 to sami Czesi. Jednak r\xf3\u017cnice w wymowie wyst\u0119puj\u0105 r\xf3wnie\u017c mi\u0119dzy r\xf3\u017cnymi dialektami j\u0119zyk\xf3w naturalnych. W niekt\xf3rych cz\u0119\u015bciach Rosji s\u0142owo ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"ru",children:"\u043c\u043e\u043b\u043e\u043a\u043e"})," wymawia si\u0119 ",(0,o.jsx)(r,{children:"m\u0254l\u0254'k\u0254"}),", w innych ",(0,o.jsx)(r,{children:"m\u0259l\u0251'k\u0254"}),", ale wszyscy wiedz\u0105, \u017ce jest to to samo s\u0142owo w tym samym j\u0119zyku. Podobne r\xf3\u017cnice wyst\u0119puj\u0105 mi\u0119dzy j\u0119zykami s\u0142owia\u0144skimi: rosyjski ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"ru",children:"\u043f\u044f\u0442\u044c"})," ",(0,o.jsx)(r,{children:"p\u02b2\xe6t\u02b2"}),", polski ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"pl",children:"pi\u0119\u0107"})," ",(0,o.jsx)(r,{children:"p\u02b2\u025b\u0272t\u0361\u0255"})," i po\u0142udniowos\u0142owia\u0144ski ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"zls",children:"pet"})," ",(0,o.jsx)(r,{children:"p\u025bt"})," to lokalnie zmodyfikowane wersje jednego i tego samego s\u0142owa."]}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:'Mo\u017cna powiedzie\u0107, \u017ce j\u0119zyk mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski jest j\u0119zykiem, kt\xf3ry nigdy nie zosta\u0142 zadowalaj\u0105co ustandaryzowany, pomimo wielu pr\xf3b w tym kierunku. Ka\u017cdy u\u017cytkownik pisze inaczej, kieruj\u0105c si\u0119 w\u0142asnymi preferencjami i/lub mo\u017cliwo\u015bciami. Niekt\xf3rzy \u015bci\u015ble trzymaj\u0105 si\u0119 zasad jednego konkretnego projektu, inni \u0142\u0105cz\u0105 elementy z wielu projekt\xf3w, jeszcze inni zn\xf3w kieruj\u0105 si\u0119 w\u0142asnymi, niepisanymi zasadami. Istotne jest jednak to, \u017ce wszystkie dzia\u0142aj\u0105 w ramach pewnych "granic".'}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["J\u0119zyk mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski przedstawiony na tych stronach nie jest jedynym mo\u017cliwym sposobem m\xf3wienia i pisania j\u0119zyka mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiego, jednak jego obecna forma jest owocem wieloletniej wsp\xf3\u0142pracy, stopniowej konwergencji i ostatecznie po\u0142\u0105czenia dw\xf3ch najbardziej aktywnych i dopracowanych projekt\xf3w ostatniej dekady, ",(0,o.jsx)(a.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/grammar.html#slovianski",children:(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski"})})," i ",(0,o.jsx)(a.a,{href:"https://web.archive.org/web/20230201030815/https://neoslavonic.org/",children:(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neoslavonic"})}),", zawiera on r\xf3wnie\u017c materia\u0142y ze starszych projekt\xf3w. Ma by\u0107 inkluzywny: gdy dwie mo\u017cliwo\u015bci s\u0105 jednakowo zrozumia\u0142e dla S\u0142owian, nie ma sensu narzuca\u0107 jednej z nich, a drugiej zabrania\u0107. Jednak z drugiej strony, poniewa\u017c pewien poziom standaryzacji jest nieunikniony, aby j\u0119zyk nie sta\u0142 si\u0119 niepotrzebnie myl\u0105cy dla ucz\u0105cych si\u0119 go, gramatyka zawsze sugeruje jedn\u0105 preferowan\u0105 opcj\u0119."]}),"\n",(0,o.jsx)(a.h2,{id:"classification",children:"Klasyfikacja"}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:"Kategoryzowanie j\u0119zyka mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiego nie jest \u0142atwym zadaniem. Po pierwsze, czy jest to j\u0119zyk naturalny czy sztuczny? J\u0119zyki naturalne (lub etniczne) to j\u0119zyki, kt\xf3re ewoluowa\u0142y powoli i stopniowo w wyniku ci\u0105g\u0142ych interakcji spo\u0142ecznych mi\u0119dzy ich u\u017cytkownikami na tle kultury. Z tego powodu j\u0119zyk staros\u0142owia\u0144ski nie jest j\u0119zykiem do ko\u0144ca naturalnym, poniewa\u017c nigdy nie mia\u0142 rodzimych u\u017cytkownik\xf3w j\u0119zyka. Natomiast j\u0119zyki sztuczne s\u0105 zawsze tworzone w stosunkowo kr\xf3tkim czasie przez okre\u015blon\u0105, zazwyczaj identyfikowaln\u0105 osob\u0119 lub grup\u0119. Poniewa\u017c formy j\u0119zyka inters\u0142owia\u0144skiego by\u0142y zjawiskiem naturalnie istniej\u0105cym od wiek\xf3w, trudno go r\xf3wnie\u017c uzna\u0107 za j\u0119zyk sztucznie skonstruowany. Pomimo wielu wysi\u0142k\xf3w zmierzaj\u0105cych do jego ujednolicenia, mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski jest przede wszystkim tym, co sami z niego zrobi\u0105 ci, kt\xf3rzy go u\u017cywaj\u0105."}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:"Nie ma zero-jedynkowego rozr\xf3\u017cnienia mi\u0119dzy j\u0119zykami naturalnymi i sztucznymi. Zamiast tego oba s\u0105 skrajno\u015bciami na szerok\u0105 skal\u0119 sztuczno\u015bci. Niekt\xf3re j\u0119zyki naturalne zawieraj\u0105 wi\u0119cej wymy\u015blonych element\xf3w ni\u017c inne, a zw\u0142aszcza standaryzacja j\u0119zyka cz\u0119sto wymaga odg\xf3rnej in\u017cynierii przeprowadzanej przez organ reguluj\u0105cy. Kilka j\u0119zyk\xf3w znormalizowanych, takich jak nowo\u017cytny hebrajski i Rumantsch Grischun, ma nawet autora i rok powstania, ale mimo to s\u0105 one zawsze wymieniane w\u015br\xf3d j\u0119zyk\xf3w naturalnych. J\u0119zyki tego typu nale\u017c\u0105 do szarej strefy mi\u0119dzy j\u0119zykami naturalnymi a sztucznymi i mo\u017cna je nazwa\u0107 \u201ej\u0119zykami cz\u0119\u015bciowo skonstruowanymi\u201d. Inne przyk\u0142ady to Katharevousa (niezwykle archaiczny typ j\u0119zyka greckiego, kt\xf3ry powsta\u0142 pod koniec XVIII wieku jako kompromis mi\u0119dzy staro\u017cytnym Attic a wsp\xf3\u0142czesnymi j\u0119zykami narodowymi), Nynorsk i Revived Cornish."}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Przed XX wiekiem niew\u0105tpliwie do tej samej kategorii nale\u017ca\u0142 mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski. Panslawi\u015bci uwa\u017cali j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie za dialekty jednego j\u0119zyka pans\u0142owia\u0144skiego, innymi s\u0142owy za j\u0119zyk parasolowy lub ",(0,o.jsx)(a.strong,{children:"Dachsprache"}),". P\xf3\u017aniej jednak zrezygnowano z idei wsp\xf3lnego j\u0119zyka literackiego dla wszystkich S\u0142owian. Zamiast tego celem mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiego sta\u0142a si\u0119 pomoc w komunikacji mi\u0119dzy S\u0142owianami r\xf3\u017cnych narodowo\u015bci (\u201es\u0142owia\u0144skie esperanto\u201d). Nawet badania akademickie nad mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skim s\u0105 podzielone na dwie zupe\u0142nie r\xf3\u017cne dziedziny: slawistyk\u0119 (zw\u0142aszcza rozw\xf3j standardowych j\u0119zyk\xf3w narodowych, takich jak s\u0142owe\u0144ski i serbsko-chorwacki) i interlingwistyk\u0119."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Z utylitarnego punktu widzenia j\u0119zyk mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski nale\u017cy do rodziny ",(0,o.jsx)(a.strong,{children:"strefowych j\u0119zyk\xf3w pomocniczych"}),", j\u0119zyk\xf3w stworzonych do komunikacji mi\u0119dzy u\u017cytkownikami/z u\u017cytkownikami rodziny j\u0119zyk\xf3w pokrewnych (w przeciwie\u0144stwie do mi\u0119dzynarodowych j\u0119zyk\xf3w pomocniczych, takich jak esperanto i interlingua, kt\xf3re maj\u0105 by\u0107 u\u017cywane na ca\u0142ym \u015bwiecie)."]}),"\n",(0,o.jsx)(a.h2,{id:"naturalism-and-flexibility",children:"Naturalizm i elastyczno\u015b\u0107"}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:"Osoby zaznajomione z konstruowanymi j\u0119zykami pomocniczymi b\u0119d\u0105 zapewne zaskoczone wieloma cechami bardzo nietypowymi dla j\u0119zyk\xf3w tego typu, takimi jak rodzaj gramatyczny, aspekt czasownika, przypadki rzeczownik\xf3w, rozr\xf3\u017cnienie sp\xf3\u0142g\u0142osek twardych i mi\u0119kkich, czasowniki nieregularne itp. Nale\u017cy jednak zdawa\u0107 sobie spraw\u0119 , \u017ce to grupa docelowa dyktuje, co jest proste, a dla s\u0142owia\u0144skich u\u017cytkownik\xf3w takie rzeczy s\u0105 zupe\u0142nie naturalne. Og\xf3lnie mo\u017cna wyr\xf3\u017cni\u0107 trzy rodzaje konstruowanych j\u0119zyk\xf3w pomocniczych. Cytuj\u0105c Wikipedi\u0119:"}),"\n",(0,o.jsxs)(a.blockquote,{children:["\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:[(0,o.jsx)(a.strong,{children:"Schematycznie planowany j\u0119zyk"})," to rodzaj j\u0119zyka, kt\xf3rego gramatyka i morfologia zosta\u0142y celowo uproszczone i uregulowane, z usuni\u0119tymi cechami charakterystycznymi z j\u0119zyk\xf3w \u017ar\xf3d\u0142owych (je\u015bli takie istniej\u0105), aby by\u0142y prostsze i bardziej usprawnione ni\u017c j\u0119zyki etniczne, nawet je\u015bli sprawi to, \u017ce s\u0142ownictwo j\u0119zyka b\u0119dzie stosunkowo nierozpoznawalne dla nowicjuszy."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.blockquote,{children:["\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:[(0,o.jsx)(a.strong,{children:"Naturalistyczny j\u0119zyk planowany"})," jest specjalnie opracowany w celu odtworzenia podobie\u0144stw w morfologii i s\u0142ownictwie z grupy blisko spokrewnionych j\u0119zyk\xf3w, zwykle z za\u0142o\u017ceniem, \u017ce taki j\u0119zyk b\u0119dzie stosunkowo \u0142atwiejszy w biernym u\u017cyciu \u2014 w wielu przypadkach bez uprzedniej nauki \u2014 przez osoby pos\u0142uguj\u0105ce si\u0119 jednym lub kilkoma j\u0119zykami w grupie."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.blockquote,{children:["\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:[(0,o.jsx)(a.strong,{children:"J\u0119zyk pid\u017cynowy"})," to uproszczony j\u0119zyk, kt\xf3ry rozwija si\u0119 jako \u015brodek komunikacji mi\u0119dzy dwiema lub wi\u0119cej grupami, kt\xf3re nie maj\u0105 wsp\xf3lnego j\u0119zyka. Zasadniczo j\u0119zyk pid\u017cynowy jest uproszczonym \u015brodkiem komunikacji j\u0119zykowej, poniewa\u017c jest konstruowany umownie lub improwizowany mi\u0119dzy grupami ludzi."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:"Gdyby Inters\u0142owia\u0144ski mia\u0142 by\u0107 r\xf3wnie \u0142atwy dla os\xf3b m\xf3wi\u0105cych po angielsku lub chi\u0144sku, wymaga\u0142by prostej fonologii, ortografii i schematycznej gramatyki: wszystko, co musieliby zna\u0107, to podstawowe s\u0142ownictwo i ma\u0142y zestaw regu\u0142 gramatycznych. Jednak po\u015bwi\u0119cenie s\u0142owia\u0144skiej gramatyki na o\u0142tarzu regularno\u015bci i prostoty uczyni\u0142oby j\u0119zyk dziwnym i nieznanym dla s\u0142owia\u0144skich u\u017cytkownik\xf3w. Poza tym komunikacja w j\u0119zyku schematycznym wymaga znajomo\u015bci regu\u0142 przez obie strony (nadawca/pisarz i s\u0142uchacz/odbiorca), podczas gdy dobrze zaprojektowany j\u0119zyk naturalistyczny ma t\u0119 zalet\u0119, \u017ce jest zrozumia\u0142y praktycznie dla ka\u017cdego, kto zna j\u0119zyk s\u0142owia\u0144ski, co czyni go szczeg\xf3lnie przyst\u0119pnym do komunikacji jednokierunkowej. Z tego powodu prawie wszystkie dawne i obecne projekty mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skie obra\u0142y podej\u015bcie naturalistyczne. Nie-S\u0142owianie z pewno\u015bci\u0105 b\u0119d\u0105 potrzebowa\u0107 wi\u0119cej czasu, aby go opanowa\u0107, ale kiedy ju\u017c to zrobi\u0105, zapewni im to natychmiastowy kontakt z milionami ludzi, kt\xf3rzy mog\u0105 nawet nie wiedzie\u0107, jaki dok\u0142adnie to j\u0119zyk, ale i b\u0119d\u0105 go rozumie\u0107."}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:"Nie oznacza to, \u017ce j\u0119zyka mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiego nie da si\u0119 upro\u015bci\u0107. Tak jak bezsensowne by\u0142oby, gdyby S\u0142owianie u\u017cywali gramatyki nies\u0142owia\u0144skiej, tak nie ma powodu, dla kt\xf3rego nie-S\u0142owianie, kt\xf3rzy chc\u0105 tylko zrozumie\u0107 si\u0119 ze S\u0142owianami, mieliby wkuwa\u0107 tablice ze s\u0142owia\u0144skimi deklinacjami i koniugacjami. Mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski musi by\u0107 wystarczaj\u0105co elastyczny, aby oferowa\u0107 rozwi\u0105zania dla obu. Aby to osi\u0105gn\u0105\u0107, zapewniamy r\xf3wnie\u017c uproszczony poziom gramatyki i ortografii, przeznaczony g\u0142\xf3wnie dla pocz\u0105tkuj\u0105cych i nie-S\u0142owian. Ma minimalistyczn\u0105 gramatyk\u0119 i fonologi\u0119, a bazuje na improwizowanych ad hoc j\u0119zykach, kt\xf3re od wiek\xf3w istnia\u0142y w \u015brodowiskach multis\u0142owia\u0144skich, a obecnie tak\u017ce w Internecie."}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Poniewa\u017c osoby pos\u0142uguj\u0105ce si\u0119 j\u0119zykami pid\u017cynowymi nie znaj\u0105 innych j\u0119zyk\xf3w poza swoim ojczystym, nie wiedz\u0105 te\u017c, co tak naprawd\u0119 \u0142\u0105czy ich j\u0119zyki. Jednak nasz zesp\xf3\u0142 lingwist\xf3w ma zar\xf3wno wiedz\u0119, jak i do\u015bwiadczenie, aby powiedzie\u0107, w jaki spos\xf3b jedna strona mo\u017ce by\u0107 optymalnie zrozumia\u0142a dla drugiej, zapewniaj\u0105c w ten spos\xf3b mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiemu dobrze zbadan\u0105 struktura. Ta struktura nie jest zamkni\u0119tym systemem regu\u0142, a jedynie zestawem narz\u0119dzi: elementy z obu poziom\xf3w mo\u017cna \u0142atwo miesza\u0107 ze sob\u0105, a tak\u017ce z elementami z naturalnych j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich, dzi\u0119ki czemu ucz\u0105cy si\u0119 mog\u0105 stopniowo poszerza\u0107 swoj\u0105 wiedz\u0119, natychmiast j\u0105 wykorzystuj\u0105c. Ta elastyczno\u015b\u0107 pozwala r\xf3wnie\u017c na ",(0,o.jsx)(a.a,{href:"/pl/learn/vocabulary/flavourisation",children:"flaworyzacj\u0119"}),", czyli mo\u017cliwo\u015b\u0107 dostosowania j\u0119zyka staros\u0142owia\u0144skiego do okre\u015blonej grupy docelowej poprzez dodanie lokalnego lub regionalnego kolorytu."]}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:"Chocia\u017c j\u0119zyk mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski jest j\u0119zykiem naturalistycznym, a nie schematycznym, zawiera r\xf3\u017cne narz\u0119dzia do schematycznego budowania s\u0142\xf3w, dzi\u0119ki czemu pisarz nie musi sprawdza\u0107 ka\u017cdego s\u0142owa w s\u0142owniku. Nawet je\u015bli powsta\u0142e s\u0142owo w rzeczywisto\u015bci nie istnieje w \u017cadnym j\u0119zyku s\u0142owia\u0144skim, b\u0119dzie zrozumia\u0142e, poniewa\u017c jego sk\u0142adowe s\u0105 na og\xf3\u0142 znane."}),"\n",(0,o.jsxs)(a.h2,{id:"the-name-med\u017euslovjansky",children:["Nazwa ",(0,o.jsx)(t,{children:"Med\u017euslovjansky"})]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski zyska\u0142 najwi\u0119cej rozg\u0142osu jeszcze pod nazw\u0105 ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})}),", nazw\u0105, kt\xf3ra przez wszystkich S\u0142owian jest oznacza w\u0142a\u015bnie \u201es\u0142owia\u0144ski\u201d. Ta nazwa stwarza jednak jeden problem: j\u0119zyk s\u0142owia\u0144ski jest powszechnie znany jako nazwa rodziny j\u0119zyk\xf3w, a nie jednego konkretnego j\u0119zyka. Dlatego te\u017c zaproponowano i/lub u\u017cyto kilku alternatywnych nazw:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(a.li,{children:[(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.strong,{children:"Med\u017euslovjanski"})})," oznacza \u201emi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski\u201d i przywo\u0142uje skojarzenia z j\u0119zykiem s\u0142u\u017c\u0105cym do komunikacji mi\u0119dzy S\u0142owianami r\xf3\u017cnych narodowo\u015bci."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.li,{children:[(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.strong,{children:"Vseslovjanski"})})," oznacza \u201ewszechs\u0142owia\u0144ski, pans\u0142owia\u0144ski\u201d i odzwierciedla przekonanie, \u017ce S\u0142owianie s\u0105 zasadniczo nadal jednym narodem."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.li,{children:[(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.strong,{children:"Novoslovjanski"})})," oznacza \u201enowos\u0142owia\u0144ski, neos\u0142owia\u0144ski\u201d, co sugeruje, \u017ce jest to unowocze\u015bniona wersja pras\u0142owia\u0144skiego lub staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skiego."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["W 2011 ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.em,{children:"Med\u017euslovjanski"})})," zosta\u0142 wybrany jako wsp\xf3lny pseudonim dla wszystkich projekt\xf3w mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skich. Po fuzji ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.em,{children:"Slovianski"})})," i ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.em,{children:"Neoslavonic"})})," w 2017 roku sta\u0142o si\u0119 to ",(0,o.jsx)(t,{children:"Med\u017euslovjansky"}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Dlaczego ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.em,{children:"Slovjansky"})})," zamiast ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.em,{children:"Slavjansky"})}),", ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.em,{children:"Slov\u011bnsky"})})," lub co\u015b podobnego? Wszystkie z nich s\u0105 poprawne i wszystkie zostan\u0105 zrozumiane. Ale ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.em,{children:"Slovjansky"})})," to najcz\u0119stszy spos\xf3b zapisu. Przede wszystkim ",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsx)(a.code,{children:"slav-"})})," jest u\u017cywane w j\u0119zyku rosyjskim, bia\u0142oruskim, rusi\u0144skim, chorwackim, bo\u015bniackim i bu\u0142garskim, ale ",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsx)(a.code,{children:"slov-"})})," jest u\u017cywane w j\u0119zyku ukrai\u0144skim, polskim, kaszubskim, g\xf3rno- i dolno\u0142u\u017cyckim, czeskim, s\u0142owackim, s\u0142owe\u0144skim, serbskim i macedo\u0144skim. Ponadto ",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsx)(a.code,{children:"-jan-"})})," istnieje w j\u0119zyku rosyjskim, bia\u0142oruskim, ukrai\u0144skim, rusi\u0144skim, polskim, kaszubskim, g\xf3rno\u0142u\u017cyckim i bu\u0142garskim, ",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsx)(a.code,{children:"-an-"})})," w j\u0119zyku czeskim, s\u0142owackim i s\u0142owe\u0144skim, a ",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsx)(a.code,{children:"-en-"})})," (",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsx)(a.code,{children:"-\u011bn-"})}),", ",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsx)(a.code,{children:"-jen-"})}),") w j\u0119zyku chorwackim, bo\u015bniackim, serbskim, macedo\u0144skim, dolno\u0142u\u017cyckim i staro-cerkiewnos\u0142owia\u0144skim. Innymi s\u0142owy, ",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsx)(a.code,{children:"slov-"})})," i ",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsx)(a.code,{children:"-jan-"})})," s\u0105 najcz\u0119\u015bciej spotykanymi formami, a ponadto obie s\u0105 reprezentowane we wszystkich trzech podga\u0142\u0119ziach j\u0119zyka s\u0142owia\u0144skiego."]}),"\n",(0,o.jsx)(a.h2,{id:"our-team",children:"Nasz zesp\xf3\u0142"}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Kto zatem stoi za tym projektem? C\xf3\u017c, w istocie wielu ludzi. Niekt\xf3rzy twierdz\u0105, \u017ce j\u0119zyk mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski wywodzi si\u0119 od \u015bw. Cyryla i \u015bw. Metodego. Niezale\u017cnie jednak od tego, czy uznamy j\u0119zyk staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144ski za j\u0119zyk sztuczny, czy nie, trudno traktowa\u0107 go jako co\u015b innego ni\u017c pr\xf3b\u0119 pisemnego standardu dla szeregu dialekt\xf3w s\u0142owia\u0144skich. Je\u015bli jednak potraktujemy j\u0119zyk mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski (pans\u0142owia\u0144ski) jako jeden j\u0119zyk, a nie jako kilka pojedynczych projekt\xf3w j\u0119zykowych, to ",(0,o.jsx)(a.strong,{children:"Juraj Kri\u017eani\u0107"})," by\u0142 pierwsz\u0105 osob\u0105, kt\xf3ra faktycznie opisa\u0142a go ju\u017c w latach sze\u015b\u0107dziesi\u0105tych XVII wieku. Za jego przyk\u0142adem poszli Bla\u017e Kumerdej, Stefan Stratimirovi\u0107, Samuel Linde, J\xe1n Herke\u013e, Matija Ban, Radoslav Razlag, Bo\u017eidar Rai\u010d, V\xe1clav Bambas, Matija Majar-Ziljski, Anton Budilovi\u010d, Ign\xe1c Ho\u0161ek, Josef Kone\u010dn\xfd, Edmund Kolkop, Bohumil Hol\xfd, Ladislav Podmele, Richarda Ruibara, \u0160tefana Vit\u011bzslava Pil\xe1ta i wielu innych."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Oczywi\u015bcie nie wszyscy z nich mieli bezpo\u015bredni wp\u0142yw na zawarto\u015b\u0107 tych stron. Tego jednak nie mo\u017cna powiedzie\u0107 o ",(0,o.jsx)(a.strong,{children:"Matiji Majarze-Ziljskim"}),". Jego ",(0,o.jsx)(t,{children:"Uzajemni Pravopis Slavjanski"})," jest czym\u015b wi\u0119cej ni\u017c tylko prekursorem wsp\xf3\u0142czesnego j\u0119zyka mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiego, jest tak\u017ce g\u0142\xf3wn\u0105 inspiracj\u0105 i doskona\u0142ym \u017ar\xf3d\u0142em informacji. Podobnie jak my, Majar opar\u0142 swoje wnioski na por\xf3wnaniu ca\u0142ej gamy znanych mu w\xf3wczas j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich, a przede wszystkim przedstawi\u0142 elastyczny system, kt\xf3ry umo\u017cliwia\u0142 ludziom pisanie w taki spos\xf3b, aby mogli z \u0142atwo\u015bci\u0105 bra\u0107 w\u0142asny j\u0119zyk za punkt wyj\u015bcia. Cho\u0107 czasami nasze wybory r\xf3\u017cni\u0105 si\u0119 od wybor\xf3w Majara, ",(0,o.jsx)(t,{children:"Med\u017euslovjansky"})," wci\u0105\u017c mo\u017cna postrzega\u0107 jako jego bezpo\u015bredni\u0105 kontynuacj\u0119 lub unowocze\u015bnienie. Opr\xf3cz tego Majar pozostawi\u0142 nam doskona\u0142\u0105 gramatyk\u0119 i ortografi\u0119, lecz bez s\u0142ownika, co mamy nadziej\u0119 poprawi\u0107, dostarczaj\u0105c list\u0119 s\u0142\xf3w, kt\xf3re s\u0105 og\xf3lnie zrozumia\u0142e dla wszystkich lub wi\u0119kszo\u015bci S\u0142owian."]}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Pierwotnymi inicjatorami projektu ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.em,{children:"Slovianski"})})," byli w kolejno\u015bci chronologicznej: Ondrej Re\u010dnik, Gabriel Svoboda, Jan van Steenbergen i Igor Polyakov. ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.em,{children:"Slovioski"})}),", kt\xf3re w 2010 roku po\u0142\u0105czy\u0142o si\u0119 w ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.em,{children:"Slovianski"})}),", zosta\u0142o stworzone przez Steevena Radzikowskiego, Andreja Moraczewskiego i Micha\u0142a Borovi\u010dk\u0119. ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,o.jsx)(a.em,{children:"Neoslavonic"})})," stworzyli Vojt\u011bch Merunka i Martin Molhanec. Inni, kt\xf3rzy wnie\u015bli znacz\u0105cy wk\u0142ad w projekt to: Rostislav Lev\u010denko, Maciej Paw\u0142owski, Rolf Arvid R\xf6keness, Waldemar Kubica, Katarzyna Majda, Dra\u017een Buva\u010d, Obren Starovi\u0107, Moreno Vuleta, Jan V\xedt, Arkadiusz Danilecki, Josip Bibi\u0107, Vladimir Romanov, Brunon Kozica, Mateusz Kopa, Cxiril Slavjanski, Roberto Lombino, Micha\u0142 Swat i kilku innych."]}),"\n",(0,o.jsx)(a.p,{children:"Obecna wersja mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiego powsta\u0142a latem 2017 roku przez komitet w sk\u0142adzie: Vojt\u011bch Merunka, Jan van Steenbergen, Roberto Lombino, Micha\u0142 Swat i Pavel Skrylev."}),"\n",(0,o.jsx)(a.h2,{id:"disclaimer",children:"Wy\u0142\u0105czenie odpowiedzialno\u015bci"}),"\n",(0,o.jsxs)(a.p,{children:["Tw\xf3rca ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio"})," Mark Hu\u010dko od samego pocz\u0105tku wykazuje skrajnie wrogi stosunek do innych mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skich projekt\xf3w. W\u015br\xf3d jego dzia\u0142a\u0144 jest zakup \u2013 w oczywistym celu zmylenia potencjalnie zainteresowanych os\xf3b \u2013 kilku nazw domen z nazwami naszych projekt\xf3w (",(0,o.jsx)(a.a,{href:"https://slovianski.eu/",children:"slovianski.eu"}),", ",(0,o.jsx)(a.a,{href:"https://novoslovianski.com/",children:"novoslovianski.com"}),", ",(0,o.jsx)(a.a,{href:"https://interslavic.org/",children:"interslavic.org "}),", ",(0,o.jsx)(a.a,{href:"https://slovianto.com/",children:"slovianto.com"}),"). Ich tre\u015b\u0107 to nic innego jak mieszanka plagiatu, parodii, dezinformacji i nienawi\u015bci, a czasem po prostu modyfikacja ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio"})," pod nazw\u0105 podobn\u0105 do naszej. Nale\u017cy podkre\u015bli\u0107, \u017ce \u017cadna z tych stron nie jest w \u017caden spos\xf3b zwi\u0105zana z naszymi projektami i \u017ce ani mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski, ani jego poprzednicy nie s\u0105 oparte na ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio"}),", jak twierdzi pan Hu\u010dko. Wi\u0119cej informacji w ",(0,o.jsxs)(a.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/memorandum.html",children:["Memorandum spo\u0142eczno\u015bci mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skiej o ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio"}),", ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski"})," i ",(0,o.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neoslavonic"})," z wrze\u015bnia 2011"]}),"."]}),"\n",(0,o.jsx)(e,{})]})}function w(i={}){const{wrapper:a}={...(0,n.RP)(),...i.components};return a?(0,o.jsx)(a,{...i,children:(0,o.jsx)(y,{...i})}):y(i)}function k(i,a){throw new Error("Expected "+(a?"component":"object")+" `"+i+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(i,a,e)=>{e.d(a,{RP:()=>s,xA:()=>t});var o=e(6540);const n=o.createContext({});function s(i){const a=o.useContext(n);return o.useMemo((()=>"function"==typeof i?i(a):{...a,...i}),[a,i])}const r={};function t({components:i,children:a,disableParentContext:e}){let t;return t=e?"function"==typeof i?i({}):i||r:s(i),o.createElement(n.Provider,{value:t},a)}}}]);
//# sourceMappingURL=c70e2363.4309f379.js.map