"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[2812],{4505:(e,i,n)=>{n.r(i),n.d(i,{assets:()=>a,contentTitle:()=>r,default:()=>t,frontMatter:()=>c,metadata:()=>o,toc:()=>j});const o=JSON.parse('{"id":"learn/grammar/pronouns","title":"Zaimki","description":"Zaimki osobowe i zwrotne \\\\","source":"@site/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/pronouns.md","sourceDirName":"learn/grammar","slug":"/learn/grammar/pronouns","permalink":"/pl/learn/grammar/pronouns","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"/501","tags":[],"version":"current","lastUpdatedBy":"Google Translate","lastUpdatedAt":1744049556000,"sidebarPosition":3,"frontMatter":{"sidebar_position":3,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","custom_edit_url":"/501","last_update":{"author":"Google Translate"},"origin":"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html"},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Przymiotniki","permalink":"/pl/learn/grammar/adjectives"},"next":{"title":"Cyfry","permalink":"/pl/learn/grammar/numerals"}}');var s=n(4848),d=n(8453);const c={sidebar_position:3,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html"},r="Zaimki",a={},j=[{value:"Zaimki osobowe i zwrotne",id:"personal-and-reflexive-pronouns",level:2},{value:"Zaimki dzier\u017cawcze",id:"possessive-pronouns",level:2},{value:"Zaimki wskazuj\u0105ce",id:"demonstrative-pronouns",level:2},{value:"Zaimki wzgl\u0119dne",id:"relative-pronouns",level:2},{value:"Zaimki pytaj\u0105ce",id:"interrogative-pronouns",level:2},{value:"Zaimki nieokre\u015blone",id:"indefinite-pronouns",level:2},{value:"Przys\u0142\xf3wki zaimkowe",id:"pronominal-adverbs",level:2}];function l(e){const i={a:"a",abbr:"abbr",code:"code",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",header:"header",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,d.R)(),...e.components},{CustomAfterSection:n,CustomBeforeSection:o,MDPronouns1:c,MDPronouns2:r,MDPronouns3:a,MDPronouns4:j,MDPronouns5:l,MDPronouns6:t,TransliteratorElement:k}=i;return n||h("CustomAfterSection",!0),o||h("CustomBeforeSection",!0),c||h("MDPronouns1",!0),r||h("MDPronouns2",!0),a||h("MDPronouns3",!0),j||h("MDPronouns4",!0),l||h("MDPronouns5",!0),t||h("MDPronouns6",!0),k||h("TransliteratorElement",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(i.header,{children:(0,s.jsx)(i.h1,{id:"zaimki",children:"Zaimki"})}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"personal-and-reflexive-pronouns",children:"Zaimki osobowe i zwrotne"}),"\n",(0,s.jsx)(o,{}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Zaimki osobowe maj\u0105 sze\u015b\u0107 przypadk\xf3w - tak samo jak rzeczowniki, ale bez wo\u0142acza. Zaimek zwrotny ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"sebe"})," jest odmieniany jak ",(0,s.jsxs)(i.strong,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"ty"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"tebe"}),", ..."]}),", z t\u0105 r\xf3\u017cnic\u0105, \u017ce nie ma mianownika."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Formy mi\u0119dzy nawiasami s\u0105 formami \u0142echtaczkowymi, tj. s\u0105 s\u0142absze i zawsze nieakcentowane. ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"Se"})," wyst\u0119puje w czasownikach zwrotnych: ",(0,s.jsx)(k,{children:"Ja myju se"})," \u201eMyj\u0119 si\u0119\u201d. Je\u015bli trzeba to podkre\u015bli\u0107, stosuje si\u0119 d\u0142u\u017csz\u0105 form\u0119: ",(0,s.jsx)(k,{children:"Ja myju jedino sebe"})," \u201eMyj\u0119 tylko siebie\u201d. Po przyimku lepiej stosowa\u0107 d\u0142u\u017csze formy: ",(0,s.jsx)(k,{children:"k mn\u011b"}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"za tebe"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(c,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Uwagi:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Po przyimku wszystkie zaimki trzeciej osoby poprzedzone s\u0105 ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"n-"}),": ",(0,s.jsxs)(i.strong,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"jego"})," > ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"do njego"})]}),"; ",(0,s.jsxs)(i.strong,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"jim"})," > ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"pri njim"})]})," itd. (z tego powodu formy miejscownika ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"jim"})}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"jej"})})," i ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"jih"})})," nigdy nie wyst\u0119puj\u0105, poniewa\u017c miejscownik jest zawsze poprzedzony przyimkiem)"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Je\u015bli jeste\u015b ciekawy, jak te formy maj\u0105 si\u0119 do j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich, mo\u017cesz zobaczy\u0107 ich por\xf3wnanie ",(0,s.jsx)(i.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slavic_pronouns.html",children:"tutaj"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Kilka uwag dotycz\u0105cych u\u017cytkowania:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Poniewa\u017c nie wszystkie ko\u0144c\xf3wki czasownik\xf3w s\u0105 r\xf3wnie oczywiste dla wszystkich u\u017cytkownik\xf3w j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich, pro-drop (tj. pomijanie zaimk\xf3w osobowych, gdy s\u0105 podmiotem zdania) nie jest zalecane. Lepiej powiedzie\u0107 ",(0,s.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ja \u010ditaju"}),"\u201d"]})," zamiast po prostu ",(0,s.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010ditaju"}),"\u201d"]}),", cho\u0107 to drugie zdecydowanie nie jest b\u0142\u0119dne."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"Przyimki mog\u0105 rz\u0105dzi\u0107 ka\u017cdym przypadkiem poza mianownikiem, w zale\u017cno\u015bci od ich u\u017cycia w j\u0119zykach s\u0142owia\u0144skich."}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Zaimek ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"on"})," odnosi si\u0119 do ka\u017cdego rzeczownika rodzaju m\u0119skiego, a nie tylko do istot m\u0119skich. W ten sam spos\xf3b zaimek ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ona"})," odnosi si\u0119 do ka\u017cdego rzeczownika rodzaju \u017ce\u0144skiego, a nie tylko do istot \u017ce\u0144skich."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Jak wszystkie naturalne j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie, mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski ma rozr\xf3\u017cnienie T-V, tzn. ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"vy"})," jest uniwersalnym zaimkiem drugiej osoby dla obu liczb, podczas gdy drugiej osoby liczby pojedynczej ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ty"})," u\u017cywa si\u0119 tylko do zwracania si\u0119 do przyjaci\xf3\u0142, krewnych i dzieci."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Zaimek zwrotny mo\u017ce by\u0107 r\xf3wnie\u017c u\u017cyty jako zaimek odwrotny: ",(0,s.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,s.jsx)(i.code,{children:"Oni bijut se"}),"\u201d"]})," mo\u017ce oznacza\u0107 \u201eOni bij\u0105 si\u0119\u201d, ale mia\u0142by raczej znaczenie: \u201eOni bij\u0105 si\u0119 nawzajem\u201d. Aby dok\u0142adniej okre\u015bli\u0107 znaczenie \u201enawzajem\u201d, mo\u017cesz doda\u0107 formu\u0142\u0119 ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"jedin drugogo"}),": ",(0,s.jsxs)(i.em,{children:["\u201e",(0,s.jsx)(i.code,{children:"Oni bijut se jedin drugogo"}),"\u201d"]}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"possessive-pronouns",children:"Zaimki dzier\u017cawcze"}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Zaimki dzier\u017cawcze s\u0105 odmieniane jak przymiotniki, z wyj\u0105tkiem zera ko\u0144cz\u0105cego si\u0119 w rodzaju m\u0119skim liczby pojedynczej. Formularze to:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"moj, moja, moje"})," \u201em\xf3j\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"tvoj, tvoja, tvoje"})," \u201etw\xf3j, tw\xf3j\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"na\u0161, na\u0161a, na\u0161e"})," \u201enasz\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"va\u0161, va\u0161a, va\u0161e"})," \u201etw\xf3j\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"svoj, svoja, svoje"})," \u201ew\u0142asny\u201d (refleksyjny)"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["W trzeciej osobie najcz\u0119\u015bciej stosuje si\u0119 dope\u0142niacz odpowiedniego zaimka osobowego: ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"jego, jej, jih"}),". Formy te nie s\u0105 odmieniane. Alternatywnie mo\u017cna r\xf3wnie\u017c u\u017cy\u0107 nast\u0119puj\u0105cych form, kt\xf3re s\u0105 odrzucane jak przymiotniki:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"jegov, jegova, jegovo"})," \u201ejego\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"jejin, jejina, jejino"})," \u201ejej\u201d"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"jihny, jihna, jihno"})," \u201eich\u201d"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Ilekro\u0107 podmiotem zdania jest tak\u017ce posiadacz, stosuje si\u0119 zwrot ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"svoj"}),", niezale\u017cnie od tego, czy podmiot ten jest w trzeciej osobie, czy nie: ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"Ja myju svoje avto"})})," \u201eMyj\u0119 samoch\xf3d\u201d. Zwr\xf3\u0107 uwag\u0119 na r\xf3\u017cnic\u0119 w znaczeniu, gdy zaimek zwrotny odnosi si\u0119 do podmiotu w trzeciej osobie:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"Pjotr dal Ivanu svoju knigu"})," \u201ePjotr da\u0142 Ivanowi swoj\u0105 [= ksi\u0105\u017ck\u0119 Pjotra]\u201d\n",(0,s.jsx)(k,{children:"Pjotr dal Ivanu jegovu knigu"})," \u201ePjotr da\u0142 Ivanowi swoj\u0105 [=Ivan's] ksi\u0105\u017ck\u0119\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Istniej\u0105 r\xf3wnie\u017c zaimki dzier\u017cawcze pytaj\u0105ce, okre\u015blone i nieokre\u015blone: ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010dij"})," \u201eczyj\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ni\u010dij"})," \u201enikt\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," \u201ekto\u015b\u201d itp. Odmieniaj\u0105 si\u0119 jak ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"moj"}),". Aby uzyska\u0107 wi\u0119cej formularzy, zobacz sekcj\u0119 o ",(0,s.jsx)(i.a,{href:"#pronominal-adverbs",children:"korelacjach"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Podobnie jak przymiotniki, zaimki dzier\u017cawcze odpowiadaj\u0105 rzeczownikowi, kt\xf3ry modyfikuj\u0105 pod wzgl\u0119dem rodzaju, liczby i przypadku. Z wyj\u0105tkiem mianownika rodzaju m\u0119skiego i biernika liczby pojedynczej, ich deklinacja jest identyczna jak przymiotnik\xf3w (",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"moj"})}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"tvoj"}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"na\u0161"})}),", ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"va\u0161"})}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"svoj"})," i ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010dij"})})," jak ",(0,s.jsx)(k,{children:"sv\u011b\u017ei"}),"; ",(0,s.jsx)(k,{children:"jegov"}),", ",(0,s.jsx)(k,{children:"jejin"})," i ",(0,s.jsx)(k,{children:"jihny"})," jak ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"dobry"})}),"):"]}),"\n",(0,s.jsx)(r,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"demonstrative-pronouns",children:"Zaimki wskazuj\u0105ce"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Podstawowym zaimkiem wskazuj\u0105cym jest ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"toj"})," \u201eto, tamto\u201d i nale\u017cy go u\u017cywa\u0107 zawsze wtedy, gdy nie ma potrzeby wyra\u017anego rozr\xf3\u017cnienia mi\u0119dzy ",(0,s.jsx)(k,{children:"this one over here"})," i ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.code,{children:"that one over there"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Je\u015bli chcemy by\u0107 bardziej precyzyjni, najprostszym rozwi\u0105zaniem jest u\u017cycie ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"tutoj"})," dla \u201etego\u201d i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"tamtoj"})," dla \u201etamtego\u201d. Odrzuca si\u0119 je w nast\u0119puj\u0105cy spos\xf3b:"]}),"\n",(0,s.jsx)(a,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Uwagi:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ol,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Mniej proste, ale historycznie dok\u0142adniejsze, jest nast\u0119puj\u0105ce tr\xf3jstopniowe rozr\xf3\u017cnienie: ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"sej"})," (f. ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"sa"}),", n. ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"se"}),") za \u201eto\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"toj"})," za \u201etamto\u201d i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"onoj"})," dla \u201etam\u201d. Nale\u017cy jednak pami\u0119ta\u0107, \u017ce ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"sej"})," praktycznie znikn\u0105\u0142 z wi\u0119kszo\u015bci wsp\xf3\u0142czesnych j\u0119zyk\xf3w, z wyj\u0105tkiem kilku skamienia\u0142ych pozosta\u0142o\u015bci. Dlatego nie zawsze mo\u017ce by\u0107 jasne."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Innym zaimkiem wskazuj\u0105cym jest ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ov"}),", co oznacza to samo co ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"sej"}),". Jednak jego znaczenie jest bardzo r\xf3\u017cne we wsp\xf3\u0142czesnych j\u0119zykach."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:[(0,s.jsx)(i.code,{children:"Tutoj"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"tamtoj"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ov"})," i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"onoj"})," s\u0105 odrzucane jak ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"toj"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["Zamiast liczby mnogiej ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"tyh"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"tym"})," i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"tymi"})," mo\u017cna czasem spotka\u0107 ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"t\u011bh"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"t\u011bm"})," i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"t\u011bmi"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"relative-pronouns",children:"Zaimki wzgl\u0119dne"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Najcz\u0119\u015bciej u\u017cywanym zaimkiem wzgl\u0119dnym jest ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ktory"}),". Jest odmieniany jak zwyk\u0142y przymiotnik. Alternatywnie mo\u017cna r\xf3wnie\u017c u\u017cy\u0107 po\u0142udniowos\u0142owia\u0144skiego ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"koj"})," (odmienianego jak ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"moj"}),"). Ich znaczenie jest identyczne i mo\u017cna ich u\u017cywa\u0107 zamiennie."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Trzeci\u0105 opcj\u0105 jest bardziej archaiczny ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"i\u017ee"})," \u2013 u\u017cywany w mianowniku dla wszystkich rodzaj\xf3w, zar\xf3wno w liczbie pojedynczej, jak i mnogiej; w innych przypadkach jest odmieniany jak forma zaimka osobowego ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"on/ona/ono"})," z sufiksem ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-\u017ee"}),": ",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"m\u0119ski, dope\u0142niacz, liczba pojedyncza",children:"m.d. poj."})," ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"jego\u017ee"}),", ",(0,s.jsx)(i.abbr,{title:"m\u0119ski, celownik, liczba pojedyncza",children:"m.c. poj."})," ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"jemu\u017ee"})," itd."]}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"interrogative-pronouns",children:"Zaimki pytaj\u0105ce"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Zaimki pytaj\u0105ce to ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"kto"})," \u201ekto\u201d i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010dto"})," (lub ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u0161to"}),") \u201eco\u201d. S\u0105 one odmieniane w nast\u0119puj\u0105cy spos\xf3b:"]}),"\n",(0,s.jsx)(j,{children:(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"kto?"}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"co?"}),"\n"]})}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Okre\u015blniki pytaj\u0105ce to ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"koj"})," (odmieniane jak ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"moj"}),") \u201ekt\xf3ry\u201d (zamiast tego mo\u017cna r\xf3wnie\u017c u\u017cy\u0107 ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ktory"}),"), zaimek dzier\u017cawczy ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010dij"})," \u201eczyj\u201d (patrz wy\u017cej) i przymiotnik ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"kaky"}),' \u201e jakiego rodzaju".']}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"indefinite-pronouns",children:"Zaimki nieokre\u015blone"}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Jest to du\u017ca grupa zaimk\xf3w i okre\u015blnik\xf3w, z kt\xf3rych wi\u0119kszo\u015b\u0107 pochodzi regularnie od zaimk\xf3w pytaj\u0105cych. Istnieje kilka kategorii:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Odnosz\u0105c si\u0119 do wszystkich pozycji (uniwersalnych) (",(0,s.jsx)(i.code,{children:"vs-"}),"): ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"vsi"})," lub ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"vsekto"})," \u201ewszyscy, wszyscy\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"vse"})," lub ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"vse\u010dto"})," \u201ewszystko\u201d; ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ves"})," (f. ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"vsa"}),", rz. ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"vse"})," \u201eca\u0142y, ca\u0142y; wszystko\u201d); ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"c\u011bly"})," \u201eca\u0142y, ca\u0142y\u201d; ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"vsaky"})," \u201eka\u017cdy, ka\u017cdy\u201d; ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"vsekaky"})," \u201eka\u017cdego rodzaju, wszelkiego rodzaju\u201d; ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"vse\u010dij"})," \u201ewszystkich\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Odnosz\u0105ce si\u0119 do \u017cadnych pozycji (negatywne) (",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ni-"}),"): ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"nikto"})," \u201enikt, nikt\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ni\u010dto"})," \u201enic\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"nikoj"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"nijedin"})," i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"nikaky"})," \u201eani jeden, \u017caden\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ni\u010dij"})," \u201enikt \u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Odnosz\u0105c si\u0119 do pojedynczego nieokre\u015blonego elementu (",(0,s.jsx)(i.code,{children:"n\u011b-"}),"): ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"n\u011bkto"})," \u201ekto\u015b, kto\u015b\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"n\u011b\u010dto"})," \u201eco\u015b\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"n\u011bkoj"})," \u201ejaki\u015b\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"n\u011bkaky"})," \u201ejaki\u015b\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," \u201eczyj\u015b, czyj\u015b \u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Odnosz\u0105c si\u0119 do kilku nieokre\u015blonych pozycji (",(0,s.jsx)(i.code,{children:"pon\u011b\u2013"}),"): ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"pon\u011bkoj"})," \u201eniekt\xf3re, kilka\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"pon\u011bkaky"})," \u201ekilka rodzaj\xf3w\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Odnosz\u0105c si\u0119 do du\u017cej grupy pozycji: ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"mnogy"})," \u201edu\u017co, du\u017co, du\u017co\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Odnosz\u0105c si\u0119 do dowolnego cz\u0142onka grupy (",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-koli"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-nebud"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"libo-"}),"): ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ktokoli"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"libokto"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"kto-nebud"})," \u201eka\u017cdy, ktokolwiek\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010dtokoli"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"libo\u010dto"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010dto-nebud"})," \u201ewszystko\u201d; ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"kojkoli"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"libokoj"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"koj-nebud"})," \u201edowolne\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"kakykoli"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"libokaky"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"kaky-nebud"})," \u201edowolne\u201d; ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010dijkoli"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"libo\u010dij"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010dij-nebud"})," \u201eczyjego\u015b, czyjego\u015b\u201d. Dla wskazania oboj\u0119tno\u015bci mo\u017cna u\u017cy\u0107 przys\u0142\xf3wka ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"bylo"}),": ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"bylo kto"})," \u201eniewa\u017cne kto, byle kto\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"bylo \u010dto"})," \u201eniewa\u017cne co\u201d itp."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Odnosz\u0105c si\u0119 do innego elementu grupy (",(0,s.jsx)(i.code,{children:"in-"}),"): ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"inokto"})," \u201ekto\u015b inny\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ino\u010dto"})," \u201eco\u015b innego\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"iny"})," \u201einny\u201d, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ino\u010dij"})," \u201ekogo\u015b innego\u201d."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:[(0,s.jsx)(k,{children:"Vsekto"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"nikto"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"n\u011b\u010dto"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010dtokoli"})," itd. s\u0105 odmieniane jak ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"kto"})," i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010dto"}),". Podobnie, ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"nikoj"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," itd. s\u0105 odmieniane jak ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"koj"})," i ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"\u010dij"})," (a zatem jak ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"moj"}),"). ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"Ves"})," jest odmieniane w nast\u0119puj\u0105cy spos\xf3b:"]}),"\n",(0,s.jsx)(l,{}),"\n",(0,s.jsx)(i.h2,{id:"pronominal-adverbs",children:"Przys\u0142\xf3wki zaimkowe"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.p,{children:["Jednym z najlepszych wynalazk\xf3w Zamenhofa by\u0142a jego ",(0,s.jsx)(i.strong,{children:"tabela korelat\xf3w"}),", grupa powi\u0105zanych ze sob\u0105 zaimk\xf3w, przymiotnik\xf3w i przys\u0142\xf3wk\xf3w. Tam s\u0142owa zosta\u0142y zachowane tak regularnie, jak to mo\u017cliwe, ale nie kosztem rozpoznawalno\u015bci dla os\xf3b pos\u0142uguj\u0105cych si\u0119 j\u0119zykami s\u0142owia\u0144skimi. Pomini\u0119to kilka praktycznie niemo\u017cliwych s\u0142\xf3w, a kilka innych regularnych form zast\u0105piono formami powszechnymi w j\u0119zykach naturalnych. Formy nieregularne (tj. nie wygl\u0105daj\u0105ce tak, jak powinny zgodnie z tabel\u0105) s\u0105 zaznaczone ",(0,s.jsx)(i.em,{children:(0,s.jsx)(i.strong,{children:"kursyw\u0105"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(t,{children:(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"pytanie; tutaj; tam; daleko; niekt\xf3re; kilka; jakikolwiek; \u017caden; ka\u017cdy; inny;"}),"\n",(0,s.jsx)(i.li,{children:"kt\xf3ry? kto? co? ile? czyj? jaki rodzaj? jak? gdzie? dok\u0105d? kiedy? dok\u0105d? sk\u0105d? po co (cel)? dlaczego (pow\xf3d)?"}),"\n"]})}),"\n",(0,s.jsx)(i.p,{children:"Uwagi:"}),"\n",(0,s.jsxs)(i.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["We wszystkich przypadkach, gdy pojawia si\u0119 ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"koj"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"ktory"})," mo\u017ce by\u0107 u\u017cywane zamiennie."]}),"\n",(0,s.jsxs)(i.li,{children:["We wszystkich przypadkach, gdy pojawia si\u0119 ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-gda"}),", ",(0,s.jsx)(i.code,{children:"-gdy"})," mo\u017ce by\u0107 u\u017cywane zamiennie."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(n,{})]})}function t(e={}){const{wrapper:i}={...(0,d.R)(),...e.components};return i?(0,s.jsx)(i,{...e,children:(0,s.jsx)(l,{...e})}):l(e)}function h(e,i){throw new Error("Expected "+(i?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(e,i,n)=>{n.d(i,{R:()=>c,x:()=>r});var o=n(6540);const s={},d=o.createContext(s);function c(e){const i=o.useContext(d);return o.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(i):{...i,...e}}),[i,e])}function r(e){let i;return i=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(s):e.components||s:c(e.components),o.createElement(d.Provider,{value:i},e.children)}}}]);
//# sourceMappingURL=ef48ccfb.d8dbef1d.js.map