"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[2812],{4505:(i,e,n)=>{n.r(e),n.d(e,{assets:()=>l,contentTitle:()=>j,default:()=>t,frontMatter:()=>r,metadata:()=>s,toc:()=>d});const s=JSON.parse('{"id":"learn/grammar/pronouns","title":"Zaimki","description":"Zbadaj u\u017cycie, odmian\u0119 i przyk\u0142ady zaimk\xf3w w j\u0119zyku mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skim. Zapoznaj si\u0119 z zaimkami osobowymi, zwrotnymi, dzier\u017cawczymi, wskazuj\u0105cymi, wzgl\u0119dnymi, pytaj\u0105cymi i nieokre\u015blonymi.","source":"@site/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/pronouns.md","sourceDirName":"learn/grammar","slug":"/learn/grammar/pronouns","permalink":"/pl/learn/grammar/pronouns","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/pl/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/pronouns.md","tags":[{"inline":true,"label":"mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski","permalink":"/pl/tags/miedzyslowianski"},{"inline":true,"label":"zaimki","permalink":"/pl/tags/zaimki"},{"inline":true,"label":"gramatyka","permalink":"/pl/tags/gramatyka"},{"inline":true,"label":"nauka j\u0119zyka","permalink":"/pl/tags/nauka-jezyka"}],"version":"current","lastUpdatedBy":"Rubikelwi","lastUpdatedAt":1744781695000,"sidebarPosition":3,"frontMatter":{"sidebar_position":3,"toc_max_heading_level":2,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","origin":"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html","description":"Zbadaj u\u017cycie, odmian\u0119 i przyk\u0142ady zaimk\xf3w w j\u0119zyku mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skim. Zapoznaj si\u0119 z zaimkami osobowymi, zwrotnymi, dzier\u017cawczymi, wskazuj\u0105cymi, wzgl\u0119dnymi, pytaj\u0105cymi i nieokre\u015blonymi.","tags":["mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski","zaimki","gramatyka","nauka j\u0119zyka"],"verified":true},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Przymiotniki","permalink":"/pl/learn/grammar/adjectives"},"next":{"title":"Cyfry","permalink":"/pl/learn/grammar/numerals"}}');var o=n(4848),a=n(8453);const r={sidebar_position:3,toc_max_heading_level:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html",description:"Zbadaj u\u017cycie, odmian\u0119 i przyk\u0142ady zaimk\xf3w w j\u0119zyku mi\u0119dzys\u0142owia\u0144skim. Zapoznaj si\u0119 z zaimkami osobowymi, zwrotnymi, dzier\u017cawczymi, wskazuj\u0105cymi, wzgl\u0119dnymi, pytaj\u0105cymi i nieokre\u015blonymi.",tags:["mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski","zaimki","gramatyka","nauka j\u0119zyka"],verified:!0},j="Zaimki",l={},d=[{value:"Zaimki osobowe i zwrotne",id:"personal-and-reflexive-pronouns",level:2},{value:"Zaimki dzier\u017cawcze",id:"possessive-pronouns",level:2},{value:"Zaimki wskazuj\u0105ce",id:"demonstrative-pronouns",level:2},{value:"Uwagi",id:"uwagi",level:3},{value:"Zaimki wzgl\u0119dne",id:"relative-pronouns",level:2},{value:"Zaimki pytaj\u0105ce",id:"interrogative-pronouns",level:2},{value:"Zaimki nieokre\u015blone",id:"indefinite-pronouns",level:2},{value:"Przys\u0142\xf3wki zaimkowe",id:"pronominal-adverbs",level:2}];function c(i){const e={a:"a",abbr:"abbr",admonition:"admonition",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",h3:"h3",header:"header",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,a.R)(),...i.components},{CustomAfterSection:n,CustomBeforeSection:s,MDPronouns1:r,MDPronouns2:j,MDPronouns3:l,MDPronouns4:d,MDPronouns5:c,MDPronouns6:t,TransliteratorElement:k}=e;return n||h("CustomAfterSection",!0),s||h("CustomBeforeSection",!0),r||h("MDPronouns1",!0),j||h("MDPronouns2",!0),l||h("MDPronouns3",!0),d||h("MDPronouns4",!0),c||h("MDPronouns5",!0),t||h("MDPronouns6",!0),k||h("TransliteratorElement",!0),(0,o.jsxs)(o.Fragment,{children:[(0,o.jsx)(e.header,{children:(0,o.jsx)(e.h1,{id:"zaimki",children:"Zaimki"})}),"\n",(0,o.jsx)(e.h2,{id:"personal-and-reflexive-pronouns",children:"Zaimki osobowe i zwrotne"}),"\n",(0,o.jsx)(s,{}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Zaimki osobowe maj\u0105 sze\u015b\u0107 przypadk\xf3w \u2014 takie same, jak rzeczowniki, ale bez wo\u0142acza. Zaimek zwrotny ",(0,o.jsx)(k,{children:"sebe"})," odmienia si\u0119 jak ",(0,o.jsx)(k,{children:"ty"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"tebe"}),", ..., jedyna r\xf3\u017cnica polega na tym, \u017ce nie ma on mianownika."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Formy w nawiasach s\u0105 formami klitycznymi, czyli s\u0105 s\u0142absze i zawsze nieakcentowane. ",(0,o.jsx)(k,{children:"Se"})," u\u017cywa si\u0119 w czasownikach zwrotnych: ",(0,o.jsx)(k,{children:"Ja myju se"}),' "Myj\u0119 si\u0119". Je\u015bli trzeba podkre\u015bli\u0107, u\u017cywa si\u0119 d\u0142u\u017cszej formy: ',(0,o.jsx)(k,{children:"Ja myju jedino sebe"}),' "Myj\u0119 tylko siebie". Po przyimku lepiej u\u017cywa\u0107 d\u0142u\u017cszych form: ',(0,o.jsx)(k,{children:"k mn\u011b"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"za tebe"}),"."]}),"\n",(0,o.jsx)(r,{}),"\n",(0,o.jsxs)(e.admonition,{title:"Uwagi",type:"note",children:[(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Po przyimku wszystkie zaimki trzeciej osoby maj\u0105 prefiks ",(0,o.jsx)(k,{children:"n-"}),": ",(0,o.jsx)(k,{children:"jego"})," > ",(0,o.jsx)(k,{children:"do njego"}),"; ",(0,o.jsx)(k,{children:"jim"})," > ",(0,o.jsx)(k,{children:"pri njim"}),", itd. (z tego powodu formy miejscownika ",(0,o.jsx)(k,{children:"jim"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"jej"})," i ",(0,o.jsx)(k,{children:"jih"})," nigdy nie s\u0105 u\u017cywane, poniewa\u017c miejscownik zawsze poprzedza przyimek)"]}),(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Je\u015bli jeste\u015bcie ciekawi, jak te formy odnosz\u0105 si\u0119 do j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich, mo\u017cecie zobaczy\u0107 ich por\xf3wnanie ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slavic_pronouns.html",children:"tutaj"}),"."]})]}),"\n",(0,o.jsx)(e.p,{children:"Kilka dodatkowych uwag dotycz\u0105cych u\u017cycia:"}),"\n",(0,o.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["Poniewa\u017c nie wszystkie ko\u0144c\xf3wki czasownik\xf3w s\u0105 jednakowo oczywiste dla wszystkich u\u017cytkownik\xf3w j\u0119zyk\xf3w s\u0142owia\u0144skich, nie zaleca si\u0119 pomijania zaimk\xf3w osobowych, gdy s\u0105 one podmiotem zdania. Lepiej powiedzie\u0107 ",(0,o.jsx)(k,{children:"ja \u010ditaju"})," ni\u017c tylko ",(0,o.jsx)(k,{children:"\u010ditaju"}),", chocia\u017c to drugie r\xf3wnie\u017c nie jest niepoprawne."]}),"\n",(0,o.jsx)(e.li,{children:"Przyimki mog\u0105 rz\u0105dzi\u0107 dowolnym przypadkiem opr\xf3cz mianownika, w zale\u017cno\u015bci od ich u\u017cycia w j\u0119zykach s\u0142owia\u0144skich."}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["Zaimek ",(0,o.jsx)(k,{children:"on"})," odnosi si\u0119 do ka\u017cdego rzeczownika rodzaju m\u0119skiego, a nie tylko do istot p\u0142ci m\u0119skiej. Podobnie zaimek ",(0,o.jsx)(k,{children:"ona"})," odnosi si\u0119 do ka\u017cdego rzeczownika rodzaju \u017ce\u0144skiego, a nie tylko do istot p\u0142ci \u017ce\u0144skiej."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["Podobnie jak wszystkie naturalne j\u0119zyki s\u0142owia\u0144skie, mi\u0119dzys\u0142owia\u0144ski posiada rozr\xf3\u017cnienie T-V, co oznacza, \u017ce ",(0,o.jsx)(k,{children:"vy"})," jest uniwersalnym zaimkiem drugiej osoby dla obu liczb, podczas gdy druga osoba liczby pojedynczej ",(0,o.jsx)(k,{children:"ty"})," jest u\u017cywana tylko do zwracania si\u0119 do przyjaci\xf3\u0142, krewnych i dzieci."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["Zaimek zwrotny mo\u017ce by\u0107 r\xf3wnie\u017c u\u017cywany jako zaimek wzajemny: ",(0,o.jsx)(k,{children:"Oni bijut se"}),' mo\u017ce oznacza\u0107 "Oni bij\u0105 si\u0119", ale cz\u0119\u015bciej ma znaczenie: "Oni bij\u0105 jeden drugiego". Aby ja\u015bniej wyrazi\u0107 znaczenie "jeden drugiego", mo\u017cna doda\u0107 formu\u0142\u0119 ',(0,o.jsx)(k,{children:"jedin drugogo"}),", na przyk\u0142ad: ",(0,o.jsx)(k,{children:"Oni bijut se jedin drugogo"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(e.h2,{id:"possessive-pronouns",children:"Zaimki dzier\u017cawcze"}),"\n",(0,o.jsx)(e.p,{children:"Zaimki dzier\u017cawcze odmieniaj\u0105 si\u0119 jak przymiotniki, z wyj\u0105tkiem zerowej ko\u0144c\xf3wki w rodzaju m\u0119skim liczby pojedynczej. Formy s\u0105 nast\u0119puj\u0105ce:"}),"\n",(0,o.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(k,{children:"moj"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"moja"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"moje"})," \u2014 m\xf3j, moja, moje"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(k,{children:"tvoj"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"tvoja"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"tvoje"})," \u2014 tw\xf3j, twoja, twoje"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(k,{children:"na\u0161"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"na\u0161a"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"na\u0161e"})," \u2014 nasz, nasza, nasze"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(k,{children:"va\u0161"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"va\u0161a"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"va\u0161e"})," \u2014 wasz, wasza, wasze"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(k,{children:"svoj"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"svoja"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"svoje"})," \u2014 sw\xf3j, swoja, swoje"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["W trzeciej osobie najcz\u0119\u015bciej u\u017cywa si\u0119 dope\u0142niacza odpowiedniego zaimka osobowego: ",(0,o.jsx)(k,{children:"jego"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"jej"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"jih"}),". Te formy si\u0119 nie odmieniaj\u0105. Alternatywnie mo\u017cna r\xf3wnie\u017c u\u017cywa\u0107 nast\u0119puj\u0105cych form, kt\xf3re odmieniaj\u0105 si\u0119 jak przymiotniki:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(k,{children:"jegov"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"jegova"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"jegovo"})," \u2014 jego"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(k,{children:"jejin"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"jejina"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"jejino"})," \u2014 jej"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(k,{children:"jihny"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"jihna"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"jihno"})," \u2014 ich"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Kiedy w\u0142a\u015bciciel jest r\xf3wnie\u017c podmiotem zdania, u\u017cywa si\u0119 zaimka zwrotnego ",(0,o.jsx)(k,{children:"svoj"}),", niezale\u017cnie od tego, czy podmiot jest w trzeciej osobie czy nie: ",(0,o.jsx)(k,{children:"Ja myju svoje avto"}),' "Myj\u0119 sw\xf3j samoch\xf3d". Zwr\xf3\u0107 uwag\u0119 na r\xf3\u017cnic\u0119 w znaczeniu, gdy zaimek zwrotny odnosi si\u0119 do podmiotu w trzeciej osobie:']}),"\n",(0,o.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(k,{children:"Pjotr dal Ivanu svoju knigu"})," \u2014 Piotr da\u0142 Iwanowi swoj\u0105 [= Piotra] ksi\u0105\u017ck\u0119"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(k,{children:"Pjotr dal Ivanu jegovu knigu"})," \u2014 Piotr da\u0142 Iwanowi jego [= Iwana] ksi\u0105\u017ck\u0119"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Istniej\u0105 r\xf3wnie\u017c pytaj\u0105ce, okre\u015blone i nieokre\u015blone zaimki dzier\u017cawcze: ",(0,o.jsx)(k,{children:"\u010dij"})," (czyj), ",(0,o.jsx)(k,{children:"ni\u010dij"})," (niczyj), ",(0,o.jsx)(k,{children:"n\u011b\u010dij"})," (czyj\u015b) itd. Odmienia si\u0119 je jak ",(0,o.jsx)(k,{children:"moj"}),". Aby pozna\u0107 inne formy, zobacz rozdzia\u0142 o ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"#pronominal-adverbs",children:"wyrazach wsp\xf3\u0142zale\u017cnych"}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Podobnie jak przymiotniki, zaimki dzier\u017cawcze zgadzaj\u0105 si\u0119 z rzeczownikiem, kt\xf3ry okre\u015blaj\u0105, w rodzaju, liczbie i przypadku. Z wyj\u0105tkiem rodzaju m\u0119skiego w mianowniku i bierniku liczby pojedynczej, ich odmiana jest identyczna z odmian\u0105 przymiotnik\xf3w: ",(0,o.jsx)(k,{children:"moj"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"tvoj"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"na\u0161"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"va\u0161"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"svoj"})," i ",(0,o.jsx)(k,{children:"\u010dij"})," \u2014 jak ",(0,o.jsx)(k,{children:"sv\u011b\u017ei"}),"; ",(0,o.jsx)(k,{children:"jegov"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"jejin"})," i ",(0,o.jsx)(k,{children:"jihny"})," \u2014 jak ",(0,o.jsx)(k,{children:"dobry"}),"):"]}),"\n",(0,o.jsx)(j,{}),"\n",(0,o.jsx)(e.h2,{id:"demonstrative-pronouns",children:"Zaimki wskazuj\u0105ce"}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Podstawowym zaimkiem wskazuj\u0105cym jest ",(0,o.jsx)(k,{children:"toj"}),' (ten, tamten), i nale\u017cy go u\u017cywa\u0107, gdy nie ma potrzeby wyra\u017anego rozr\xf3\u017cniania "ten tutaj" i "tamten tam".']}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Je\u015bli potrzebujemy by\u0107 bardziej precyzyjni, najprostszym rozwi\u0105zaniem jest u\u017cycie ",(0,o.jsx)(k,{children:"tutoj"}),' dla "ten" i ',(0,o.jsx)(k,{children:"tamtoj"}),' dla "tamten, \xf3w". Odmieniaj\u0105 si\u0119 one w nast\u0119puj\u0105cy spos\xf3b:']}),"\n",(0,o.jsx)(l,{}),"\n",(0,o.jsx)(e.h3,{id:"uwagi",children:"Uwagi"}),"\n",(0,o.jsxs)(e.ol,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["Mniej prostym, ale historycznie dok\u0142adniejszym jest nast\u0119puj\u0105ce trzysk\u0142adowe rozr\xf3\u017cnienie: ",(0,o.jsx)(k,{children:"sej"})," (",(0,o.jsx)(e.abbr,{title:"\u017ce\u0144ski",children:"\u017c."})," ",(0,o.jsx)(k,{children:"sa"}),", ",(0,o.jsx)(e.abbr,{title:"nijaki",children:"n."})," ",(0,o.jsx)(k,{children:"se"}),') dla "ten", ',(0,o.jsx)(k,{children:"toj"}),' dla "tamten" i ',(0,o.jsx)(k,{children:"onoj"}),' dla "tamten tam". Nale\u017cy pami\u0119ta\u0107 jednak, \u017ce ',(0,o.jsx)(k,{children:"sej"})," praktycznie znikn\u0105\u0142 z wi\u0119kszo\u015bci wsp\xf3\u0142czesnych j\u0119zyk\xf3w, z wyj\u0105tkiem kilku skamienia\u0142ych pozosta\u0142o\u015bci. Dlatego mo\u017ce nie by\u0107 zawsze zrozumia\u0142y."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["Inny zaimek wskazuj\u0105cy to ",(0,o.jsx)(k,{children:"ov"}),", oznaczaj\u0105cy to samo co ",(0,o.jsx)(k,{children:"sej"}),". Jednak jego znaczenie bardzo r\xf3\u017cni si\u0119 w wsp\xf3\u0142czesnych j\u0119zykach."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(k,{children:"Tutoj"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"tamtoj"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"ov"})," i ",(0,o.jsx)(k,{children:"onoj"})," odmieniaj\u0105 si\u0119 jak ",(0,o.jsx)(k,{children:"toj"}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["Zamiast form liczby mnogiej ",(0,o.jsx)(k,{children:"tyh"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"tym"})," i ",(0,o.jsx)(k,{children:"tymi"})," czasami mo\u017cna spotka\u0107 ",(0,o.jsx)(k,{children:"t\u011bh"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"t\u011bm"})," i ",(0,o.jsx)(k,{children:"t\u011bmi"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(e.h2,{id:"relative-pronouns",children:"Zaimki wzgl\u0119dne"}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Najcz\u0119\u015bciej u\u017cywanym zaimkiem wzgl\u0119dnym jest ",(0,o.jsx)(k,{children:"ktory"}),". Odmienia si\u0119 on jak zwyk\u0142y przymiotnik. Alternatywnie mo\u017cna u\u017cywa\u0107 po\u0142udniowos\u0142owia\u0144skiego ",(0,o.jsx)(k,{children:"koj"})," (odmienianego jak ",(0,o.jsx)(k,{children:"moj"}),"). Ich znaczenia s\u0105 identyczne i mog\u0105 by\u0107 u\u017cywane zamiennie."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Trzecim wariantem jest bardziej archaiczne ",(0,o.jsx)(k,{children:"i\u017ee"})," \u2013 u\u017cywane w mianowniku dla wszystkich rodzaj\xf3w, zar\xf3wno w liczbie pojedynczej, jak i mnogiej; w innych przypadkach odmienia si\u0119 jak forma zaimka osobowego ",(0,o.jsx)(k,{children:"on"}),"/",(0,o.jsx)(k,{children:"ona"}),"/",(0,o.jsx)(k,{children:"ono"})," z sufiksem ",(0,o.jsx)(k,{children:"-\u017ee"}),": ",(0,o.jsx)(k,{children:"jego\u017ee"})," (",(0,o.jsx)(e.abbr,{title:"m\u0119ski, dope\u0142niacz, liczba pojedyncza",children:"m.d. poj."}),"), ",(0,o.jsx)(k,{children:"jemu\u017ee"})," (",(0,o.jsx)(e.abbr,{title:"m\u0119ski, celownik, liczba pojedyncza",children:"m.c. poj."}),") itd."]}),"\n",(0,o.jsx)(e.h2,{id:"interrogative-pronouns",children:"Zaimki pytaj\u0105ce"}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Zaimkami pytaj\u0105cymi s\u0105 ",(0,o.jsx)(k,{children:"kto"})," (kto) oraz ",(0,o.jsx)(k,{children:"\u010dto"})," (lub ",(0,o.jsx)(k,{children:"\u0161to"}),") (co). Odmieniaj\u0105 si\u0119 one nast\u0119puj\u0105co:"]}),"\n",(0,o.jsx)(d,{children:(0,o.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,o.jsx)(e.li,{children:"kto?"}),"\n",(0,o.jsx)(e.li,{children:"co?"}),"\n"]})}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Zaimki pytaj\u0105ce - to ",(0,o.jsx)(k,{children:"koj"})," (odmienia si\u0119 jak ",(0,o.jsx)(k,{children:"moj"}),") (jaki) (zamiast niego mo\u017cna r\xf3wnie\u017c u\u017cywa\u0107 ",(0,o.jsx)(k,{children:"ktory"}),"), zaimek dzier\u017cawczy ",(0,o.jsx)(k,{children:"\u010dij"})," (czyj) (patrz wy\u017cej) oraz przymiotnik ",(0,o.jsx)(k,{children:"kaky"})," (jaki)."]}),"\n",(0,o.jsx)(e.h2,{id:"indefinite-pronouns",children:"Zaimki nieokre\u015blone"}),"\n",(0,o.jsx)(e.p,{children:"To du\u017ca grupa zaimk\xf3w i okre\u015ble\u0144, wi\u0119kszo\u015b\u0107 z kt\xf3rych jest regularnie tworzona od zaimk\xf3w pytaj\u0105cych. Istnieje kilka kategorii:"}),"\n",(0,o.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Dotycz\u0105ce wszystkich przedmiot\xf3w (uniwersalne) (",(0,o.jsx)(k,{children:"vs-"}),"): ",(0,o.jsx)(k,{children:"vsi"})," lub ",(0,o.jsx)(k,{children:"vsekto"})," (wszyscy, ka\u017cdy), ",(0,o.jsx)(k,{children:"vse"})," lub ",(0,o.jsx)(k,{children:"vse\u010dto"})," (wszystko); ",(0,o.jsx)(k,{children:"ves"})," (",(0,o.jsx)(e.abbr,{title:"\u017ce\u0144ski",children:"\u017c."})," ",(0,o.jsx)(k,{children:"vsa"}),", ",(0,o.jsx)(e.abbr,{title:"nijaki",children:"n."})," ",(0,o.jsx)(k,{children:"vse"})," (ca\u0142y, wszystek; wszyscy)); ",(0,o.jsx)(k,{children:"c\u011bly"})," (ca\u0142y, wszystek); ",(0,o.jsx)(k,{children:"vsaky"})," (ka\u017cdy, wszelki); ",(0,o.jsx)(k,{children:"vsekaky"})," (wszelkiego rodzaju, wszystkich rodzaj\xf3w); ",(0,o.jsx)(k,{children:"vse\u010dij"})," (nale\u017c\u0105cy do wszystkich)."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Odnosz\u0105ce si\u0119 do braku przedmiotu (przecz\u0105ce) (",(0,o.jsx)(k,{children:"ni-"}),"): ",(0,o.jsx)(k,{children:"nikto"})," (nikt), ",(0,o.jsx)(k,{children:"ni\u010dto"})," (nic), ",(0,o.jsx)(k,{children:"nikoj"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"nijedin"})," i ",(0,o.jsx)(k,{children:"nikaky"})," (\u017caden), ",(0,o.jsx)(k,{children:"ni\u010dij"})," (niczyj)."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Dotycz\u0105ce jednego nieokre\u015blonego przedmiotu (",(0,o.jsx)(k,{children:"n\u011b-"}),"): ",(0,o.jsx)(k,{children:"n\u011bkto"})," (kto\u015b), ",(0,o.jsx)(k,{children:"n\u011b\u010dto"})," (co\u015b), ",(0,o.jsx)(k,{children:"n\u011bkoj"})," (jaki\u015b), ",(0,o.jsx)(k,{children:"n\u011bkaky"})," (jakiego\u015b rodzaju), ",(0,o.jsx)(k,{children:"n\u011b\u010dij"})," (czyj\u015b)."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Kt\xf3re dotycz\u0105 kilku nieokre\u015blonych przedmiot\xf3w (",(0,o.jsx)(k,{children:"pon\u011b\u2013"}),"): ",(0,o.jsx)(k,{children:"pon\u011bkoj"})," (pewne, kilka), ",(0,o.jsx)(k,{children:"pon\u011bkaky"})," (kilku rodzaj\xf3w)."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Dotycz\u0105ce du\u017cej grupy przedmiot\xf3w: ",(0,o.jsx)(k,{children:"mnogy"})," (liczny, mnogie)."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Dotycz\u0105ce dowolnego cz\u0142onka grupy (",(0,o.jsx)(k,{children:"-koli"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"-nebud"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"libo-"}),"): ",(0,o.jsx)(k,{children:"ktokoli"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"libokto"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"kto-nebud"})," (ktokolwiek, kto\u015b), ",(0,o.jsx)(k,{children:"\u010dtokoli"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"libo\u010dto"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"\u010dto-nebud"})," (cokolwiek); ",(0,o.jsx)(k,{children:"kojkoli"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"libokoj"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"koj-nebud"})," (jakikolwiek), ",(0,o.jsx)(k,{children:"kakykoli"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"libokaky"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"kaky-nebud"})," (jakiegokolwiek rodzaju); ",(0,o.jsx)(k,{children:"\u010dijkoli"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"libo\u010dij"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"\u010dij-nebud"})," (czyjkolwiek). Do oznaczenia oboj\u0119tno\u015bci mo\u017cna u\u017cy\u0107 przys\u0142\xf3wka ",(0,o.jsx)(k,{children:"bylo"}),": ",(0,o.jsx)(k,{children:"bylo kto"})," (ktokolwiek, oboj\u0119tnie kto), ",(0,o.jsx)(k,{children:"bylo \u010dto"})," (cokolwiek, oboj\u0119tnie co) itd."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Dotycz\u0105ce innego przedmiotu grupy (",(0,o.jsx)(k,{children:"in-"}),"): ",(0,o.jsx)(k,{children:"inokto"})," (kto\u015b inny), ",(0,o.jsx)(k,{children:"ino\u010dto"})," (co\u015b innego), ",(0,o.jsx)(k,{children:"iny"})," (inny), ",(0,o.jsx)(k,{children:"ino\u010dij"})," (czyj\u015b inny)."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:[(0,o.jsx)(k,{children:"Vsekto"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"nikto"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"n\u011b\u010dto"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"\u010dtokoli"})," itp. odmieniaj\u0105 si\u0119 jak ",(0,o.jsx)(k,{children:"kto"})," i ",(0,o.jsx)(k,{children:"\u010dto"}),". Podobnie ",(0,o.jsx)(k,{children:"nikoj"}),", ",(0,o.jsx)(k,{children:"n\u011b\u010dij"})," itp. odmieniaj\u0105 si\u0119 jak ",(0,o.jsx)(k,{children:"koj"})," i ",(0,o.jsx)(k,{children:"\u010dij"})," (a wi\u0119c jak ",(0,o.jsx)(k,{children:"moj"}),"). ",(0,o.jsx)(k,{children:"Ves"})," (ca\u0142y) odmienia si\u0119 w nast\u0119puj\u0105cy spos\xf3b:"]}),"\n",(0,o.jsx)(c,{}),"\n",(0,o.jsx)(e.h2,{id:"pronominal-adverbs",children:"Przys\u0142\xf3wki zaimkowe"}),"\n",(0,o.jsxs)(e.p,{children:["Jednym z najlepszych wynalazk\xf3w Zamenhofa by\u0142a jego ",(0,o.jsx)(e.strong,{children:"tabela s\u0142\xf3w wsp\xf3\u0142zale\u017cnych"}),", grupa wzajemnie powi\u0105zanych zaimk\xf3w, przymiotnik\xf3w i przys\u0142\xf3wk\xf3w. S\u0142owa te zosta\u0142y zachowane w jak najbardziej regularnej formie, ale nie kosztem rozpoznawalno\u015bci dla os\xf3b m\xf3wi\u0105cych j\u0119zykami s\u0142owia\u0144skimi. Niekt\xf3re praktycznie niemo\u017cliwe s\u0142owa zosta\u0142y pomini\u0119te, a niekt\xf3re inne regularne formy zosta\u0142y zast\u0105pione formami, kt\xf3re s\u0105 powszechne w j\u0119zykach naturalnych. Nieregularne formy (czyli te, kt\xf3re nie wygl\u0105daj\u0105 tak, jak powinny wed\u0142ug tabeli) zaznaczone s\u0105 ",(0,o.jsx)(e.em,{children:(0,o.jsx)(e.strong,{children:"kursyw\u0105"})}),"."]}),"\n",(0,o.jsx)(t,{children:(0,o.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,o.jsx)(e.li,{children:"pytanie; tutaj; tam; o tam; jaki\u015b; kilka; dowolny; \u017caden; ka\u017cdy; inny;"}),"\n",(0,o.jsx)(e.li,{children:"jaki? kto? co? ile? czyj? jaki? jak? gdzie? dok\u0105d? kiedy? dok\u0105d? sk\u0105d? po co (cel)? dlaczego (przyczyna)?"}),"\n"]})}),"\n",(0,o.jsx)(e.admonition,{title:"Uwagi",type:"note",children:(0,o.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["We wszystkich przypadkach, gdzie pojawia si\u0119 ",(0,o.jsx)(k,{children:"koj"}),", mo\u017cna u\u017cywa\u0107 ",(0,o.jsx)(k,{children:"ktory"}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["We wszystkich przypadkach, gdzie pojawia si\u0119 ",(0,o.jsx)(k,{children:"-gda"}),", mo\u017cna u\u017cywa\u0107 ",(0,o.jsx)(k,{children:"-gdy"}),"."]}),"\n"]})}),"\n",(0,o.jsx)(n,{})]})}function t(i={}){const{wrapper:e}={...(0,a.R)(),...i.components};return e?(0,o.jsx)(e,{...i,children:(0,o.jsx)(c,{...i})}):c(i)}function h(i,e){throw new Error("Expected "+(e?"component":"object")+" `"+i+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(i,e,n)=>{n.d(e,{R:()=>r,x:()=>j});var s=n(6540);const o={},a=s.createContext(o);function r(i){const e=s.useContext(a);return s.useMemo((function(){return"function"==typeof i?i(e):{...e,...i}}),[e,i])}function j(i){let e;return e=i.disableParentContext?"function"==typeof i.components?i.components(o):i.components||o:r(i.components),s.createElement(a.Provider,{value:e},i.children)}}}]);
//# sourceMappingURL=ef48ccfb.03f3813a.js.map