"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[1814],{4373:(e,n,t)=>{t.r(n),t.d(n,{assets:()=>r,contentTitle:()=>a,default:()=>j,frontMatter:()=>s,metadata:()=>l,toc:()=>d});var o=t(4848),i=t(8453);const s={sidebar_position:8,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},a="Syntaxe",l={id:"learn/grammar/syntax",title:"Syntaxe",description:"Slovosled je v z\xe1sad\u011b voln\xfd, ale preferovan\xfdm (a stylisticky nejneutr\xe1ln\u011bj\u0161\xedm) slovosledem je p\u0159edm\u011bt \u2013 sloveso \u2013 p\u0159edm\u011bt (SVO). Nen\xed to povinn\xe9, ale m\u011bjte na pam\u011bti, \u017ee um\xedst\u011bn\xed p\u0159edm\u011btu p\u0159ed p\u0159edm\u011bt nepom\u016f\u017ee objasnit v\xfdznam. To nen\xed p\u0159\xedpad v\u011bt, kde je bu\u010f osobn\xed z\xe1jmeno nebo z\xe1jmenoisv[kto] maj\xed vlastn\xed akuzativ, tak\u017ee v\xfdznam je v\u017edy jasn\xfd.",source:"@site/i18n/cs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/syntax.md",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/syntax",permalink:"/cs/learn/grammar/syntax",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/cs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/syntax.md",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Bogdan Tishchenko",lastUpdatedAt:1741954126e3,sidebarPosition:8,frontMatter:{sidebar_position:8,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/syntax.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Konjunkce",permalink:"/cs/learn/grammar/conjunctions"},next:{title:"Tvo\u0159en\xed slov",permalink:"/cs/learn/vocabulary/word-formation"}},r={},d=[];function u(e){const n={h1:"h1",li:"li",p:"p",ul:"ul",...(0,i.RP)(),...e.components},{CustomAfterSection:t,CustomBeforeSection:s,TransliteratorElement:a}=n;return t||c("CustomAfterSection",!0),s||c("CustomBeforeSection",!0),a||c("TransliteratorElement",!0),(0,o.jsxs)(o.Fragment,{children:[(0,o.jsx)(n.h1,{id:"syntaxe",children:"Syntaxe"}),"\n",(0,o.jsx)(s,{}),"\n",(0,o.jsxs)(n.p,{children:["Slovosled je v z\xe1sad\u011b voln\xfd, ale preferovan\xfdm (a stylisticky nejneutr\xe1ln\u011bj\u0161\xedm) slovosledem je p\u0159edm\u011bt \u2013 sloveso \u2013 p\u0159edm\u011bt (SVO). Nen\xed to povinn\xe9, ale m\u011bjte na pam\u011bti, \u017ee um\xedst\u011bn\xed p\u0159edm\u011btu p\u0159ed p\u0159edm\u011bt nepom\u016f\u017ee objasnit v\xfdznam. To nen\xed p\u0159\xedpad v\u011bt, kde je bu\u010f osobn\xed z\xe1jmeno nebo z\xe1jmeno ",(0,o.jsx)(a,{children:"kto"})," podm\u011btem nebo p\u0159edm\u011btem, proto\u017ee osobn\xed z\xe1jmena a ",(0,o.jsx)(a,{children:"kto"})," maj\xed vlastn\xed akuzativ, tak\u017ee v\xfdznam je v\u017edy jasn\xfd."]}),"\n",(0,o.jsx)(n.p,{children:"Modifik\xe1tory obvykle stoj\xed p\u0159ed podstatn\xfdm jm\xe9nem. Ani to nen\xed povinn\xe9, ale je to nejneutr\xe1ln\u011bj\u0161\xed a nejjasn\u011bj\u0161\xed zp\u016fsob sestaven\xed v\u011bty."}),"\n",(0,o.jsx)(n.p,{children:"Existuj\xed dva typy ot\xe1zek:"}),"\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:["Ot\xe1zky typu ano-ne lze pokl\xe1dat t\u0159emi r\u016fzn\xfdmi zp\u016fsoby:","\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:["bu\u010f se li\u0161\xed od b\u011b\u017en\xe9 oznamovac\xed v\u011bty pouze intonac\xed:","\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Otec kupil knigu?"})," \u201eKoupil otec knihu?\u201c"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:["nebo t\xe9to v\u011bt\u011b p\u0159edch\xe1z\xed \u010d\xe1stice ",(0,o.jsx)(a,{children:"\u010di"}),":","\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsx)(n.li,{children:(0,o.jsx)(a,{children:"\u010ci otec kupil knigu?"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:["nebo je ozna\u010deno \u010d\xe1stic\xed ot\xe1zky ",(0,o.jsx)(a,{children:"li"})," um\xedst\u011bnou hned za st\u0159edem ot\xe1zky, obvykle slovesem:","\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsx)(n.li,{children:(0,o.jsx)(a,{children:"Kupil li otec knigu?"})}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:["Dal\u0161\xed ot\xe1zky za\u010d\xednaj\xed t\xe1zac\xedm z\xe1jmenem nebo p\u0159\xedslovcem um\xedst\u011bn\xfdm na za\u010d\xe1tku v\u011bty:","\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Koju knigu kupil otec?"})," \u201eJakou knihu koupil otec?\u201c"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Kde otec kupil tu knigu?"})," \u201eKde otec koupil tu knihu?\u201c\nV tomto typu v\u011bt je v\xfdznam obvykle objasn\u011bn p\u0159\xedpadem, kdy byl pou\u017eit:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Koja \u017eena ljubi togo mu\u017ea?"})," \u201eKter\xe1 \u017eena toho mu\u017ee miluje?\u201c (\u017eena = subjekt, mu\u017e = objekt)"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Koju \u017eenu ljubi toj mu\u017e?"})," \u201eKterou \u017eenu ten mu\u017e miluje?\u201c (mu\u017e = subjekt, \u017eena = objekt)"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:["V p\u0159\xedpad\u011b pot\u0159eby je mo\u017en\xe9 pou\u017e\xedt pasivn\xed v\u011bty, kter\xe9 jsou v\u017edy jasn\xe9:","\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Koja \u017eena jest ljubjena od togo mu\u017ea?"})," \u201eKterou \u017eenu ten mu\u017e miluje?\u201c"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.p,{children:["Z\xe1v\u011bre\u010dn\xe9 v\u011bty se p\u0159ekl\xe1daj\xed pomoc\xed ",(0,o.jsx)(a,{children:"\u017ee"})," nebo ",(0,o.jsx)(a,{children:"da"}),", za nimi\u017e n\xe1sleduje podmi\u0148ovac\xed zp\u016fsob:"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Turisti pos\u011btet Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany."})," \u201eTurist\xe9 nav\u0161t\u011bvuj\xed Nizozemsko, aby si vyfotografovali tulip\xe1ny.\u201c"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Turisti pos\u011btili Niderlandiju, \u017ee by fotografovali tulipany."})," \u201eTurist\xe9 nav\u0161t\xedvili Nizozemsko, aby si vyfotili tulip\xe1ny.\u201c"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Ona prinosi jabloka, da by d\u011bti byli zdrave."}),' "P\u0159in\xe1\u0161\xed jablka, aby byly d\u011bti zdrav\xe9."']}),"\n",(0,o.jsxs)(n.li,{children:[(0,o.jsx)(a,{children:"Ona prinosila jabloka, da by d\u011bti byli zdrave."}),' "P\u0159inesla jablka, aby byly d\u011bti zdrav\xe9."']}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsxs)(n.p,{children:["Pasivn\xed rod lze pou\u017e\xedt, ale pokud ano, m\u011blo by se to d\u011blat opatrn\u011b. V\u011bta jako: ",(0,o.jsx)(a,{children:"Pica je d\u011blana"})," nebo ",(0,o.jsx)(a,{children:"Pica je d\u011blajema"})," \u201ePizza se d\u011bl\xe1\u201c je gramaticky zcela spr\xe1vn\xe1. Je v\u0161ak lep\u0161\xed se tomu vyhnout, proto\u017ee takov\xe1 konstrukce zn\xed neobratn\u011b t\u011bm Slovan\u016fm, kte\u0159\xed nejsou zvykl\xed pou\u017e\xedvat sloveso \u201eb\xfdt\u201c velmi \u010dasto, zejm\xe9na v p\u0159\xedtomn\xe9m \u010dase. Krom\u011b toho, zat\xedmco pro \u010d\xe1st slovansk\xfdch mluv\u010d\xedch je to zcela p\u0159irozen\xe9, pro jin\xe9 nelze minul\xe9 trpn\xe9 p\u0159\xed\u010dest\xed pou\u017e\xedt pro konstrukci p\u0159\xedtomn\xe9ho \u010dasu v\u016fbec. Pokud je tedy podm\u011bt zn\xe1m\xfd, je lep\u0161\xed pou\u017e\xedt norm\xe1ln\xed aktivn\xed v\u011btu. A pokud p\u0159edm\u011bt nen\xed zn\xe1m, jako v p\u0159\xedpad\u011b na\u0161\xed pizzy, je mo\u017en\xe9 pou\u017e\xedt tvar t\u0159et\xed osoby v mno\u017en\xe9m \u010d\xedsle bez p\u0159edm\u011btu: ",(0,o.jsx)(a,{children:"D\u011blajut picu"})," \u201eD\u011blaj\xed pizzu, jeden d\u011bl\xe1 pizzu, d\u011bl\xe1 se pizza\u201c. Je\u0161t\u011b b\u011b\u017en\u011bj\u0161\xed je reflexivn\xed konstrukce: ",(0,o.jsx)(a,{children:"Pica d\u011blaje se"}),", co\u017e doslova znamen\xe1 \u201ePizza se d\u011bl\xe1 sama\u201c a m\u011blo by b\xfdt p\u0159elo\u017eeno jako \u201ePizza se d\u011bl\xe1, pizza se d\u011bl\xe1\u201c."]}),"\n","\n",(0,o.jsx)(t,{})]})}function j(e={}){const{wrapper:n}={...(0,i.RP)(),...e.components};return n?(0,o.jsx)(n,{...e,children:(0,o.jsx)(u,{...e})}):u(e)}function c(e,n){throw new Error("Expected "+(n?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(e,n,t)=>{t.d(n,{RP:()=>s,xA:()=>l});var o=t(6540);const i=o.createContext({});function s(e){const n=o.useContext(i);return o.useMemo((()=>"function"==typeof e?e(n):{...n,...e}),[n,e])}const a={};function l({components:e,children:n,disableParentContext:t}){let l;return l=t?"function"==typeof e?e({}):e||a:s(e),o.createElement(i.Provider,{value:l},n)}}}]);
//# sourceMappingURL=8b4cd552.a345b39c.js.map