"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[9531],{1855:(a,e,n)=>{n.r(e),n.d(e,{assets:()=>r,contentTitle:()=>t,default:()=>k,frontMatter:()=>l,metadata:()=>s,toc:()=>c});const s=JSON.parse('{"id":"learn/introduction/constructed-slavic-languages","title":"Konstruovan\xe9 slovansk\xe9 jazyky","description":"Stejn\u011b jako mnoho jin\xfdch velk\xfdch jazykov\xfdch rodin i slovansk\xe9 jazyky inspirovaly tv\u016frce jazyk\u016f k vybudov\xe1n\xed um\u011bl\xe9ho slovansk\xe9ho jazyka. Bu\u010f jen pro z\xe1bavu (nap\u0159\xedklad hypotetick\xfd severoslovansk\xfd jazyk), nebo za \xfa\u010delem vytvo\u0159en\xed jazyka srozumiteln\xe9ho pro mluv\u010d\xed r\u016fzn\xfdch slovansk\xfdch jazyk\u016f. V pr\u016fb\u011bhu historie bylo u\u010din\u011bno mnoho pokus\u016f o slovansk\xfd mezijazyk. N\u011bkdy maj\xed tyto snahy politick\xe9 (panslovansk\xe9) pozad\xed, n\u011bkdy jsou prost\u011b zalo\u017eeny na p\u0159edpokladu, \u017ee slovansk\xe9 jazyky jsou si navz\xe1jem natolik podobn\xe9, aby takov\xfd jazyk v\u016fbec byl mo\u017en\xfd. Zde n\xe1sleduje seznam pomocn\xfdch slovansk\xfdch jazyk\u016f, vytvo\u0159en\xfd v pr\u016fb\u011bhu let.","source":"@site/i18n/cs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/constructed-slavic-languages.md","sourceDirName":"learn/introduction","slug":"/learn/introduction/constructed-slavic-languages","permalink":"/cs/learn/introduction/constructed-slavic-languages","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"/501","tags":[],"version":"current","lastUpdatedBy":"Google Translate","lastUpdatedAt":1744049556000,"sidebarPosition":4,"frontMatter":{"sidebar_position":4,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","custom_edit_url":"/501","last_update":{"author":"Google Translate"},"origin":"http://steen.free.fr/interslavic/constructed_slavic_languages.html"},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"Krit\xe9ria n\xe1vrhu","permalink":"/cs/learn/introduction/design-criteria"},"next":{"title":"Jazykov\xe9 srovn\xe1n\xed","permalink":"/cs/learn/introduction/language-comparison"}}');var o=n(4848),i=n(8453);const l={sidebar_position:4,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/constructed_slavic_languages.html"},t="Konstruovan\xe9 slovansk\xe9 jazyky",r={},c=[{value:"Ran\xe9 pokusy o vytvo\u0159en\xed panslovansk\xe9ho spisovn\xe9ho jazyka:",id:"early-attempts-at-the-creation-of-a-pan-slavic-literary-language",level:2},{value:"Historick\xe9 pokusy o jazyk pro mezislovanskou komunikaci:",id:"historic-attempts-at-a-language-for-inter-slavic-communication",level:2},{value:"Ned\xe1vn\xe9 pokusy (v\u011bt\u0161inou publikovan\xe9 p\u0159es internet):",id:"recent-attempts-mostly-published-via-the-internet",level:2},{value:"P\u0159\xedklady:",id:"examples",level:2},{value:"Literatura:",id:"literature",level:2}];function v(a){const e={a:"a",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",header:"header",li:"li",ol:"ol",p:"p",span:"span",strong:"strong",ul:"ul",...(0,i.R)(),...a.components},{CustomAfterSection:n,CustomBeforeSection:s}=e;return n||d("CustomAfterSection",!0),s||d("CustomBeforeSection",!0),(0,o.jsxs)(o.Fragment,{children:[(0,o.jsx)(e.header,{children:(0,o.jsx)(e.h1,{id:"konstruovan\xe9-slovansk\xe9-jazyky",children:"Konstruovan\xe9 slovansk\xe9 jazyky"})}),"\n",(0,o.jsx)(e.p,{children:"Stejn\u011b jako mnoho jin\xfdch velk\xfdch jazykov\xfdch rodin i slovansk\xe9 jazyky inspirovaly tv\u016frce jazyk\u016f k vybudov\xe1n\xed um\u011bl\xe9ho slovansk\xe9ho jazyka. Bu\u010f jen pro z\xe1bavu (nap\u0159\xedklad hypotetick\xfd severoslovansk\xfd jazyk), nebo za \xfa\u010delem vytvo\u0159en\xed jazyka srozumiteln\xe9ho pro mluv\u010d\xed r\u016fzn\xfdch slovansk\xfdch jazyk\u016f. V pr\u016fb\u011bhu historie bylo u\u010din\u011bno mnoho pokus\u016f o slovansk\xfd mezijazyk. N\u011bkdy maj\xed tyto snahy politick\xe9 (panslovansk\xe9) pozad\xed, n\u011bkdy jsou prost\u011b zalo\u017eeny na p\u0159edpokladu, \u017ee slovansk\xe9 jazyky jsou si navz\xe1jem natolik podobn\xe9, aby takov\xfd jazyk v\u016fbec byl mo\u017en\xfd. Zde n\xe1sleduje seznam pomocn\xfdch slovansk\xfdch jazyk\u016f, vytvo\u0159en\xfd v pr\u016fb\u011bhu let."}),"\n",(0,o.jsx)(e.h2,{id:"early-attempts-at-the-creation-of-a-pan-slavic-literary-language",children:"Ran\xe9 pokusy o vytvo\u0159en\xed panslovansk\xe9ho spisovn\xe9ho jazyka:"}),"\n",(0,o.jsx)(s,{}),"\n",(0,o.jsxs)(e.ol,{children:["\n",(0,o.jsx)(e.li,{children:"Z\u0159ejm\u011b Jan Amos Komensk\xfd (Johannes Komensk\xfd) vytvo\u0159il slovansk\xfd jazyk v 16. stolet\xed, ale nena\u0161el jsem o n\u011bm \u017e\xe1dn\xe9 \xfadaje."}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovignsky"})," (",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"slouignisky iazik"}),') (1583) od Chorvata \u0160ime Budini\u0107e, in: Petrus Canisius, "',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Svmma navka christianskoga / sloxena castnim v\u010ditegliem Petrom Kanisiem ; tvmacena iz latinskoga jazika v slovignsky, i vtisstena po zapoviedi presuetoga Otca Pape Gregoria Trinaestoga [...] Koie iz Vlasskoga, illi Latinskoga iazika, v Slouignsky Jazik protuma\u010dio iest pop Ssimvn Bvdineo Zadranin"}),'" (\u0158\xedm, 1583).']}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://miresperanto.narod.ru/o_vseobscem_jazyke/krizhanich.htm",children:"Ruski jezik"})," (",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0420\u0443\u0441\u043a\u0438 \u0458\u0435\u0437\u0438\u043a"}),") (1661; Duli\u010denko uv\xe1d\xed roky 1657-1666), od Jurije Kri\u017eani\u0107e (1618-1683), katolick\xe9ho kn\u011bze z Chorvatska. Jeho jazyk, sm\u011bs mezi ru\u0161tinou a chorvat\u0161tinou, je obvykle uv\xe1d\u011bn jako prvn\xed vytvo\u0159en\xfd mezislovansk\xfd jazyk.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Iazika sowerszenost iest samo potrebno orudie k mudrosti, i iedwa ne stanowito iee zname. Czim kiu narod imaet izradney iazik, tim prigodnee i witwornee razprawlyaet remestwa i wsakije umitelyi i promisli. Obilie besedi i legota izgowora mnogo pomagaet na mudrich sowetow izobretenie i na wsakich mirnich i ratnich del leznee obwerszenie."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.strong,{children:"nejmenovan\xfd jazyk"})," z roku 1790 od Slovince G. Sapelje (1744-1807)."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Op\u0161teslovenski Jezik"})," (1793) od Slovince Bla\u017ee Kumerdeje (1738-1805), vych\xe1zej\xedc\xed p\u0159ev\xe1\u017en\u011b ze slovin\u0161tiny."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041e\u043f\u0448\u0442\u0438 \u0421\u043b\u043e\u0432\u0435\u043d\u0441\u043a\u0438 \u0408\u0435\u0437\u0438\u043a"})," (1796) od Srba Stefana Stratimirovi\u0107e, vych\xe1zej\xedc\xed p\u0159ev\xe1\u017en\u011b z ru\u0161tiny."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Wsp\xf3lny j\u0119zyk s\u0142owia\u0144ski"})," (1807) od Pol\xe1ka Samuela Lindeho."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Regular Russian"})," (1810-1820) od Barlomeje Kopitara."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"https://books.google.com/books?id=sYlCAQAAIAAJ",children:"Universalis Lingua Slavica"})," (",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vseslovanski Jazyk"}),') (1826), od Slov\xe1ka Jana Herke\u013ea (1786-p\u0159ed 1865), uve\u0159ejn\u011bno v jeho "',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Elementa universalis linguae Slavicae e vivis dialectis eruta at sanis logicae principiis suffulta"}),'" (Budape\u0161\u0165 1826) a jeho " ( V\xedde\u0148 1826). Tento jazyk vych\xe1zel ze z\xe1padoslovansk\xfdch jazyk\u016f.\nUk\xe1zka: ',(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Za starego vieku byla jedna kralica, koja mala tri prelepije dievice: milicu, krasicu a mudricu; vse tri byle bogate, okrem bogatstva milica byla pokorna, krasica uctiva a mudrica umena."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"https://books.google.com/books?id=R29FAAAAYAAJ",children:"Sveslavjanski jezik"}),' (1850) od Chorvata Matija Bana, uve\u0159ejn\u011bno v jeho "',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Dubrovnik. Cviet narodnog knji\u017eevstva. Svezak drugi"}),'" (Z\xe1h\u0159eb 1851). Na z\xe1klad\u011b staroslov\u011bn\u0161tiny.']}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vseslavjanski jezik"})," (1850) od Slovince Jakoba Radoslava Razlaga (1826-1880)."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"https://books.google.com/books?id=kmYoAQAAMAAJ",children:"Vseslaven\u0161\u0107ina"}),' (1853) Slovinec Bo\u017eidar Rai\u010d (Reich) (1827-1886), vych\xe1zej\xedc\xed ze staroslov\u011bn\u0161tiny. Autor to popisuje ve sv\xe9m "',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vvod v slovnic\u0173 vseslavensk\u0173j\u0173"}),'" a pou\u017e\xedv\xe1 ve sv\xe9m \u010dl\xe1nku "Ciril i Metod, prvaja v\u011brou\u010ditelja slavenskaja", oba publikovan\xe9 v "Zora Jugoslavenska", \u010d\xe1st 2 (Z\xe1h\u0159eb, 1853).\nUk\xe1zka: ',(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Veleu\u010deni j\u0119zykoslovci slavensci nam u\u017ee sv\u011btovah\u0173 ve\u0107 p\u0173tij, po kteryh by vzmogli priti v razkosn\u0173j\u0173 domovin\u0173 toli za\u017eel\u011bn\xe9 vseslaven\u0161\u0107iny. Vse jur ve\u0107krat nazna\u010den\xe9 p\u0173ti dakako vod\u0119 k jenojistoj svrse; no jedna t\u011bh jest najbli\u017ejaja bez velikyh stranp\u0173tic, naime: staroslaven\u0161\u0107ina \u2013 jediny navor spasenja na\u0161ega."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"https://books.google.com/books?id=crQsAAAAYAAJ",children:"Vsjeslovian\u044csky\u044c"}),' (1861), \u010desk\xfdm Vaceslavem Bambasem, uve\u0159ejn\u011bno v jeho "',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Tvarosklad Jazyka Slovansk\xe9ho"}),'" (Praha 1861).\nUk\xe1zka: ',(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slova, ja\u017ee pronesoste v\u044a uspiech\u044a naroda i jazyka slovian\u044cskago na snjemu horvatskom\u044a, razlietie\u0161a sia svitom\u044c slon\u044cca po vsjich\u044c ziemjach\u044c svjatago glagola na\u0161ego, i napolni\u0161a serdca na\u0161a radostij\u0223 vielikoj\u0223."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"https://books.google.com/books?id=oFjWAAAAMAAJ",children:"Vz\xe1jemn\xfd slovansk\xfd pravopis"})," (",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0423\u0437\u0430\u0458\u0435\u043c\u043d\u0456 \u041f\u0440\u0430\u0432\u043e\u043f\u0456\u0441 \u0421\u043b\u0430\u0432\u0458\u0430\u043d\u0441\u043a\u0456"}),") (1865), Slovinec Matija Majar-Ziljski (1809-1892).\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsx)(e.em,{children:(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"\u041d\u0430\u0443\u043a \u0458\u0435\u0437\u0456\u043a\u0430 \u0441\u043b\u0430\u0432\u0458\u0430\u043d\u0441\u043a\u043e\u0433\u0430 \u043c\u043e\u0440\u0430 \u043e\u0431\u0441\u0435\u0433\u043e\u0432\u0430\u0442\u0456 \u043d\u0430\u0458 \u043c\u0435\u043d\u0458\u0435 \u043f\u0435\u0442 \u0433\u043b\u0430\u0432\u043d\u0456\u0445 \u043d\u0430\u0440\u0435\u0447\u0456\u0458: \u043d\u0430\u0440\u0435\u0447j\u0435 \u0456\u0437\u0432\u0456\u0440\u043d\u043e-\u0441\u043b\u0430\u0432\u0458\u0430\u043d\u0441\u043a\u043e \u0430\u043b\u0456 \u0446\u0435\u0440\u043a\u043e\u0432\u043d\u043e, \u043f\u043e\u043b\u044c\u0441\u043a\u043e, \u0440\u0443\u0441\u043a\u043e, \u0447\u0435\u0441\u043a\u043e \u0456 \u0441\u0435\u0440\u0431\u0441\u043a\u043e."'})}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041e\u043f\u0448\u0442\u043e\u0441\u043b\u043e\u0432\u0435\u043d\u0441\u043a\u0438 \u0458\u0430\u0437\u0438\u043a"}),', kterou vydal makedonsk\xfd spisovatel Grigor Prli\u010dev ve sv\xe9m "',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041a\u0440\u0430\u0442\u043a\u0430 \u0441\u043b\u0430\u0432\u044f\u043d\u0441\u043a\u0430 \u0433\u0440\u0430\u043c\u043c\u0430\u0442\u0438\u043a\u0430"}),'" (1868) a pou\u017eil ji v r\u016fzn\xfdch liter\xe1rn\xedch p\u0159ekladech. Uk\xe1zka: ',(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041f\u043b\u0430\u0447\u0430\u043c \u0442\u044a\u0442\u043d\u0435\u0442 \u0413\u0430\u043b\u0435\u0448\u043d\u0438\u043a \u043d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043d\u044b\u043c. \u041a\u0442\u043e \u0437\u043b\u043e \u0432\u0430\u0441, \u0431\u0440\u0430\u0442\u0438\u0435, \u043f\u043e\u0441\u0442\u0438\u0433\u043b\u043e? \u0418\u043b\u044c \u043f\u043b\u043e\u0434\u044b \u0432\u0430\u043c \u0433\u0440\u0430\u0434 \u043f\u043e\u0431\u0438\u043b \u043d\u0435\u043c\u0438\u0440\u043d\u044b\u0439, \u0438\u043b\u044c \u0441\u0442\u0430\u0434\u0430 \u0432\u0430\u043c \u0437\u0432\u0435\u0440\u0435 \u043f\u043e\u0442\u0440\u0435\u0431\u0438\u043b\u0438?"}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vseslovanski jezik"})," (asi 1872) Slovinec Oroslav Caf (1814-1874)."]}),"\n",(0,o.jsx)(e.li,{children:"Projekt z roku 1885 chorvatsk\xe9ho historika Petara Tomi\u0107e (1839-1918) \u2013 bez \xfadaj\u016f."}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041e\u0431\u0449\u0435\u0441\u043b\u0430\u0432\u044f\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u044f\u0437\u044b\u043a"})," (Obshcheslavyansky Yazyk), vydal v letech 1891 a 1892 A.S. Budilovi\u010d, kter\xfd navrhuje ru\u0161tinu jako spole\u010dn\xfd slovansk\xfd jazyk."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(e.h2,{id:"historic-attempts-at-a-language-for-inter-slavic-communication",children:"Historick\xe9 pokusy o jazyk pro mezislovanskou komunikaci:"}),"\n",(0,o.jsxs)(e.ol,{start:"19",children:["\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neuslawisch"}),' (1907), od \u010cecha Ign\xe1ce Ho\u0161ka (1852-1919), uve\u0159ejn\u011bn\xe9 v jeho "Grammatik der Neuslavischen Sprache". \xda\u010delem tohoto jazyka bylo vytvo\u0159it jednotn\xfd slovansk\xfd jazyk pro habsburskou monarchii a vn\xe9st po\u0159\xe1dek do jazykov\xe9ho chaosu v tomto st\xe1t\u011b.\nUk\xe1zka: ',(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Praga, glavn\xe9 mesto kr\xe1lovstva \u010desk\xe9ho, le\u017ei skoro posred \u010desk\xe9 zeme na oboch bregoch dol\u0148\xe9 Veltvai, ve krajine kr\xe1sno pagorkatej, \u010d\xe1ste\u010dno ni\u0161e ne\u017eli dve sta metrov nad gladinou morskou."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"V\u0161eslovansk\xfd jazyk"}),' (1909), dal\u0161\xed projekt Ign\xe1ce Ho\u0161ka, vydan\xfd v se\u0161itu "',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovansk\xfd tlumo\u010dn\xedk"}),'". Na rozd\xedl od jeho Neuslawisch, kter\xfd je zam\u011b\u0159en pouze na Slovany v r\xe1mci habsbursk\xe9 monarchie, tento m\xe1lo zn\xe1m\xfd projekt p\u0159edstavuje jazyk pro ',(0,o.jsx)(e.em,{children:"v\u0161echny"})," Slovany."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavina"}),' (Slava-Esperanto, Slovina), vydal v roce 1912 Josef Kone\u010dn\xfd ve sv\xe9 bro\u017eu\u0159e "',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Mluvni\u010dka slovansk\xe9ho esperanta \xbbSlavina\xab"}),'". Na rozd\xedl od n\xe1zvu napov\xedd\xe1, \u017ee tento projekt nem\xe1 nic spole\u010dn\xe9ho s esperantem, ale vych\xe1z\xed p\u0159ev\xe1\u017en\u011b ze z\xe1padoslovan\u0161tiny, zejm\xe9na \u010de\u0161tiny.\nUk\xe1zka: ',(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Hej, Slovan\xe9, na\u0161i lepo slovan\xf3 r\u011b\u010d m\xe1me, dokud na\u0161e v\u011brne serce pro n\xe1\u0161 n\xe1rod dame."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovan\u0161tina"})," (1912), \u010desk\xfd Edmund Kolkop.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ve tamji dra priideo Yan Krestar, kazaya na pu\u017fj ve zem Yudesk; i rekaya: Pokayaiy nehaj viri i, bo priblizio\u03d1sa carstviy nebesk."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neposlava"})," Rusa Vsevoloda \u010ce\u0161ihina (Cheshikhin), na z\xe1klad\u011b jeho projektu ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Nepo"})," (vyd\xe1no v roce 1913) spojov\xe1n\xed esperantsk\xfdch p\u0159\xedpon s ko\u0159eny z n\xe1rodn\xedch jazyk\u016f. Podle Maria Peie ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"One language for the World"})," se tento jazyk p\u016fvodn\u011b \u201epokou\u0161\xed o rovnov\xe1hu mezi latinsko-rom\xe1nsk\xfdmi, germ\xe1nsk\xfdmi a slovansk\xfdmi prvky\u201c, ale pozd\u011bji se slovansk\xfdch prvk\u016f zbavuje."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.strong,{children:"nejmenovan\xfd jazyk"})," z let 1913-1916 od Petra Stojana a D. \u010cupovskije z Ruska."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavski jezik"}),' (V\u0161eslovansky) (1920) od \u010cecha Bohumila Hol\xe9ho (1885-1947). Zd\xe1 se, \u017ee jde o prvn\xed mezislovansk\xfd jazyk, kter\xfd vykazuje tendenci ke zjednodu\u0161ov\xe1n\xed. V letech 1930 a 1932 vydal Hol\xfd o sv\xe9m projektu dv\u011b bro\u017eury: "',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"V\u0161eslovansky: Stru\u010dn\xe1 cvi\u010debnice pomocn\xe9ho, dorozum\xedvac\xedho i jednot\xedc\xedho jazyka v\u0161eslovansk\xe9ho 'Slavski jezik'"}),'".\nUk\xe1zka: ',(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Otec na\u0161, i\u017ee ti su na nebesa! Da svetu se ime tvoj! Pridi tvoj carstvo! da budu volja tvoj i na zem kak na nebo"}),'."']})," ."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Slovin\u0161tina"})," \u2013 bez \xfadaj\u016f."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Sveslav"}),' (Sveslav, Sveslovenski jezik) (1940), vydal Srb \u010cedomir Djurdjevi\u0107 ve sv\xe9 knize "',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Sveslovenski ili sveslav : Jedan ogled ops\u030cteg me\u0111uslovenskog pomoc\u0301nog narec\u030cja analitic\u030ckog karaktera. Kratak izvod"}),'." (B\u011blehrad: Zn\xe1mka. "Merkur" 1940)']}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Slovan"}),' (1940), by the Czech Arnost Eman \u017d\xeddek, published in his "Slovan (simplified medium of Slavonic speech)".']}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Me\u017eduslavjanski jezik"})," vznikl v letech 1954-1958 kolektivem \u010desk\xfdch interlingvist\u016f pod veden\xedm b\xe1sn\xedka Ladislava Podmeleho (1920-2000) p\u0159edev\u0161\xedm pro vlastn\xed z\xe1bavu.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"V me\u017edunarodnich jezikach dlu\u017eno stvorit taki cennosti, ktori budu zna\u010dit veliki prinos v oblasti nauk, izu\u010denia jezikov, techniki, umenij itd. Jasno, \u010de znanie jezika ne jest cel usilia ludi, \u010de znanie jezika jest v praktike toliko posredek, da bi \u010ditatel mog poznat taki dela i soder\u017eanie del, ktori va\u017eni dle jego raboti..."}),'"']}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Slawsky"})," \u2013 autor a rok nezn\xe1m\xfd, jen p\u0159\xedklad: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ulepszajte swieta, zaczinajte a was samych!"}),'"']})," (",(0,o.jsx)(e.em,{children:"a"})," je pravd\u011bpodobn\u011b p\u0159eklep a m\u011blo by b\xfdt bu\u010f ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"s"}),", ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"z"})," nebo ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"u"}),")."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Me\u017edislav"})," (1972), Owe Bruno Fahlke z N\u011bmecka.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ne moga ina\u010de kak kazat, \u010de na mne nevozmo\u017ene razbirat, \u010de to ogromen i \u010dudesen vesmir kakto \u010de my \u010doveki zajedne se soznanije o na\u0161 samsyvo byl by voznikat slu\u010dajne."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.panorama.sk/go/clanky/1431.asp?lang=en&sv=2",children:"Z\xe1kladn\xed sloven\u0161tina"})," od Jozefa Mistr\xedka, poprv\xe9 vydan\xe1 v roce 1981, byla n\u011bkdy tak\xe9 ozna\u010dov\xe1na jako slovansk\xfd auxlang. Ve skute\u010dnosti se jedn\xe1 o metodu u\u010den\xed pro anglicky mluv\xedc\xed, kter\xe1 m\xe1 ur\u010ditou podobnost s ",(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Z\xe1kladn\xed angli\u010dtinou"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(e.h2,{id:"recent-attempts-mostly-published-via-the-internet",children:"Ned\xe1vn\xe9 pokusy (v\u011bt\u0161inou publikovan\xe9 p\u0159es internet):"}),"\n",(0,o.jsxs)(e.ol,{start:"33",children:["\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.hanskamp.com/mezhdja/",children:"Mezin\xe1rodn\xed jazyk"})," (mezin\xe1rodn\xed jazyk) vytvo\u0159il v roce 1999 nebo d\u0159\xedve nizozemsk\xfd autor Hans Kamp."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.slovio.com/",children:"Slovio"}),", vytvo\u0159en\xfd v roce 1999 Slov\xe1kem Markem Hu\u010dkem, je jedn\xedm ze zn\xe1m\u011bj\u0161\xedch slovansk\xfdch jazyk\u016f. Je zcela odli\u0161n\xfd od jin\xfdch projekt\u016f, proto\u017ee jeho gramatika je z velk\xe9 \u010d\xe1sti modelov\xe1na podle esperanta. V roce 2007 se tak\xe9 objevil na internetu pod n\xe1zvem ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.ruskio.com/",children:(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ruskio"})}),", tentokr\xe1t autorem prezentovan\xfd jako \u201ezjednodu\u0161en\xfd rusk\xfd dialekt\u201c, i kdy\u017e jedin\xfd rozd\xedl oproti Sloviu je v tom, \u017ee ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"sx"}),", ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"zx"}),", ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"cx"}),", ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"gx"})," a ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"wx"})," se p\xed\u0161\xed ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"s*"}),", ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"z*"}),", ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"c*"}),", ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"g*"})," a ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"w*"}),". V pr\u016fb\u011bhu let bylo Slovio propagov\xe1no tak\xe9 pod r\u016fzn\xfdmi jin\xfdmi n\xe1zvy, jako ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavsk"})," a ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Novoslovianski"})," atd. Jeho varianty navrhli Eugeniusz S\u0142owik (",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Inter Slavic Pidgin"}),") a Dorothea Winkelhofer (",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Interslovio"}),").\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsx)(e.em,{children:(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio es novju mezxunarodju jazika ktor razumijut cxtirsto milion ludis na celoju zemla."})})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["P\u011bt ze ",(0,o.jsx)(e.strong,{children:"severoslovansk\xfdch jazyk\u016f od Libora Sztemona"})," (",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Seversk"}),", ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slav\xebni"}),", ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavisk"}),", ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Lydnevi"}),"  a ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Mrezian"}),"). V\u0161echny se objevily v letech 2001-2002. P\u0159esto\u017ee je jejich autor prezentoval jako auxlangy, zdaj\xed se b\xfdt sp\xed\u0161e um\u011bleck\xfdmi ne\u017e pomocn\xfdmi jazyky. Krom\u011b Severska (kter\xfd pou\u017e\xedv\xe1 skandin\xe1vsk\xe1 pravopisn\xe1 za\u0159\xedzen\xed) se tak\xe9 zd\xe1, \u017ee jsou v\xedce ovlivn\u011bni jeho fascinac\xed \xedr\xe1nsk\xfdmi jazyky ne\u017e \u010d\xedmkoli severoslovansk\xfdm."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://web.archive.org/web/20021225182018/www.sweb.cz/slovanic/",children:"Slovo"})," (",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovjanski jazyk, Slov\u011bnskyj j\u0119zyk"}),"), vytvo\u0159il v roce 2001 \u0160tefan V\xedt\u011bzslav Pil\xe1t. Vych\xe1z\xed z obecn\xe9 slovansk\xe9 a velmi podobn\xe9 hlaholice. K dispozici je pouze archivovan\xe1 verze."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.matica.org/glagolica/",children:"Glagolica"}),', vytvo\u0159en\xfd v roce 2002 "',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavoboj"}),'" Richardem Ruibarem. Na z\xe1klad\u011b obecn\xe9 slovansk\xe9.\nUk\xe1zka: ',(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vzajomnost bez jin\u0161ich predzr\xe9nej. Na\u0161i \u010dlenovja i sou-robotatelovja mo\u017eut byti panslavistovja, paganinistovja, slovanofiljova bo co-libo jin\u0161ego."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Praslov"})," \u2013 \u017e\xe1dn\xe1 data. Musel b\xfdt online v roce 2002, ale zd\xe1 se, \u017ee \xfapln\u011b zmizel. Mohlo se jednat o projekt rekonstrukce oby\u010dejn\xe9 slovansk\xe9 (",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Praslovjanskij"}),")."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.geocities.com/proslava/",children:"Proslava"}),', vytvo\u0159en\xfd v roce 2002 Jurajem Doudim a zalo\u017een\xfd na staroslov\u011bn\u0161tin\u011b. Autor p\xed\u0161e: \u201eProslava nen\xed jazyk s\xe1m o sob\u011b; je to sp\xed\u0161e \xfavod do "',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavistic"}),'" s trochou z\xe1bavy."\nUk\xe1zka: ',(0,o.jsx)(e.em,{children:(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Otec Nash zhe si na Nebesih, neh Sveti sa Ime Tvoje."})})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.slavsk.com/slavzem/_sgt/m1m3_1.htm",children:"Mezxduslavske"})," vytvo\u0159il v roce 2003 Lorenzo Manasci. Je zcela zalo\u017een na Sloviu, s n\u011bkolika gramatick\xfdmi a lexik\xe1ln\xedmi rozd\xedly. Nejprve byl publikov\xe1n pod n\xe1zvem ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ruslavsk"})," a pozd\u011bji ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Mezhduslavsk"}),". A\u010dkoli se c\xedl zm\u011bnil (Ruslavsk se pokusil ud\u011blat Slovio trochu rusky, zat\xedmco ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Mezxduslavske"})," tvrd\xed, \u017ee Slovio doplnil liter\xe1rn\xedm a poetick\xfdm n\xe1strojem), jazyk se zd\xe1 b\xfdt zcela stejn\xfd.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Udrage Anastasija, Vne tvoi cxudove prekrasost, ete ktor delal men zxelat pisat tejbe, bil fakt zxe stesx tecxne po Angliske."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://pawel-ciupak.w.interia.pl/jeslov.txt",children:"Jezik Slovianaja"})," vytvo\u0159il v roce 2004 Pawe\u0142 Ciupak z Polska. Inspirovalo se p\u0159edev\u0161\xedm pol\u0161tinou a Sloviem."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://poliglos.info/lingva/pnsl.php",children:"Panslavien"})," (panslovansky), vytvo\u0159il Anton Antonov v roce 2005.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsx)(e.em,{children:(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Govor panslavien \u2014 eto noven proekt de vseslavien iskustven govor, ko\xef dava\xe4 da govori\xe4 mej qelovekovi de razen slavien nacievi."})})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.slovio.com/jaz-medjazik/index.html",children:"Medjazik"}),", od Ingmara Roerdinkholdera."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Rusoslovio"}),", pozd\u011bji ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Sloviansk"})," \u2013 \u017e\xe1dn\xe1 data."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://conlang.wikia.com/wiki/Sojaz",children:"Sojaz"})," (2005), Hellerick\u016fv ran\xfd pokus o slovansk\xfd mezijazyk.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsx)(e.em,{children:(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Samrozumejucho, slove znachejuche muzhece su muzhesk polrodu, i znachejuche zhenice su zhenesk rodu."})})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://e-novosti.info/forumo/viewtopic.php?t=1450",children:"Panslavensk"}),' (2005), od "Eternal Flame".\nUk\xe1zka: ',(0,o.jsx)(e.em,{children:(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Pater na\u015f, kator na nebo je, bu sveten imen tve / \u041f\u0430\u0442\u0435\u0440 \u043d\u0430\u0448, \u043a\u0430\u0442\u043e\u0440 \u043d\u0430 \u043d\u0435\u0431\u043e \u0458\u0435, \u0431\u0443 \u0441\u0432\u0435\u0442\u0435\u043d \u0438\u043c\u0435\u043d \u0442\u0432\u0435"})}),"."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://e-novosti.info/forumo/viewtopic.php?t=2095",children:"Occhoslavenski jezik"}),' (Occhoslavenski jezik), p\u0159edstaven\xfd v roce 2005 Sergejem Lazarevem (tak\xe9 zn\xe1m jako "Vertaler").']}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://e-novosti.info/forumo/viewtopic.php?t=2102",children:"\u010cesk\xfd jez\xedk"}),", presented in 2005 by a certain Marina."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.network54.com/Forum/183880/thread/1225956242/last-1226258679/Sloviensk+-+grammar",children:"Sloviensk"}),", poprv\xe9 p\u0159edstaven v roce 2005 pod n\xe1zvem ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"https://en.wikipedia.org/wiki/User:IJzeren",children:"Slavido"})," a pozd\u011bji p\u0159ejmenov\xe1n na ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Sloveno"}),", ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"https://en.wikipedia.org/wiki/User:Ioannes",children:"S-lingva"})," (2007), ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vse slovien rec'"})," a nakonec ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Sloviensk"})," ( 2008), je pokusem slovensk\xe9ho autora, kter\xfd vystupuje pod pseudonymy ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"I.S."'}),", ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"Mr. Slavido"'}),", ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"Ioan"'}),"  a ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"Ioannes"'})," o zna\u010dn\u011b zjednodu\u0161en\xfd a schematick\xfd slovansk\xfd jazyk.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Nas' otec, kor es vo nebo, svat bij tvoe nome. Pridij kralenie tvoe, bij vola tvoe, kao vo nebo, tak i na Zem. H'leb nas' kienodensk daj nam denes a odpustij nam nas' vini."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slovianski_2011.html",children:"Slovianski"}),", za\u010dali v roce 2006 Ondrej Re\u010dnik a Gabriel Svoboda. Do roku 2009 existovala ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski"})," ve dvou podob\xe1ch: pid\u017einsk\xe1 variace (",(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://web.archive.org/web/20070514100907/http://www.langmaker.com/db/User:Gabriel_Svoboda/Slovianski-P",children:(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski-P"})}),"), kterou inicioval Ondrej Re\u010dnik a pozd\u011bji vyvinut\xe1 Gabrielem Svobodou, a naturalistick\xe1 verze (",(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slovianski_2006.html",children:(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski-N"})}),") , kterou zalo\u017eil Jan van Steenbergen a pozd\u011bji ji rozvinul Igor Polyakov. Mezi star\u0161\xed varianty tohoto jazyka pat\u0159\xed: ",(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Slovianski-S"}),", ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://web.archive.org/web/20070302060228/http://www.langmaker.com/db/User:Gabriel_Svoboda/GS-Slovianski",children:"GS-Slovianski"})," a ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://web.archive.org/web/20070228130533/http://www.langmaker.com/db/User:Iopq/Slovjanskaj",children:"Slovjanskaj"}),". V letech 2010-2011 se Slovianski a ",(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Slovioski"})," (viz n\xed\u017ee) slou\u010dily do ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Med\u017euslovjanski/Interslavic"}),".\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vse \u013eudi rodijut se svobodne i rovne v dostojnosti i pravah. Oni sut obda\u0159ene rozumom i svestju i imajut postupati jedin do drugogo v duhe bratstva."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["Dva projekty ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://garshin.ru/linguistics/model/panlangs/pan-slavic.html",children:"Igor Gar\u0161in"}),". Jeden se jmenuje ",(0,o.jsxs)(e.strong,{children:[(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovo"}),", co\u017e je logick\xfd slovansk\xfd jazyk"]}),", n\xe1\u010drt zjevn\u011b vytvo\u0159en\xfd v roce 2006. Druh\xfd se naz\xfdv\xe1 ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slawa"})," (\u017e\xe1dn\xe9 informace)."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://e-novosti.info/forumo/viewtopic.php?t=3645",children:"Noven Slovio"})," (z\u0159ejm\u011b pozd\u011bji p\u0159ejmenovan\xfd na ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slavenen"}),"), navr\u017een\xfd v roce 2006 \u201eHochlanderem\u201c.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Otce ni, coi es na nebo! Da bude sventen imeno ti, da priide crolestvo (tsarstvo) ti, da bude volia ti, ta na zeme, ca na nebo."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://newidentity.clanweb.cz/aboutis.html",children:"Medz\u0131slav\u01censkij \u01cezyk"})," (2008) Daniel Gromada (Jack O'Neill). Obsahuje pouze informace o abeced\u011b a n\u011bkolik v\u011bt: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u01cd s\u011b zanimam o slav\u01censki\u011b \u01cezyky a m\u011bl jsem \u0131de\u01d4 vyrobi\u0165 medz\u0131slav\u01censkij \u01cezyk. Vyrobeniem ty strony chci\u0119 uzna\u0165 \u011b\u015bli to bude funkcionova\u0165."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://conlang.wikia.com/wiki/Rozumio",children:"Rozumio"}),' (2008) od Hellericka. Slovy jeho autora: "Rozumio nen\xed jazyk, ale sp\xed\u0161e pokus o spojen\xed dvou slovansk\xfdch pomocn\xfdch konlang\u016f Slovio a Slovianski. Jazyk vych\xe1z\xed ze Slovio, a p\u0159esto jej lze pova\u017eovat za jak\xe9si sloviansk\xe9 v jeho primitivn\xed podob\u011b." "\nUk\xe1zka: ',(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Na bort korabu je dva milioni bo\u010dki neftu, v plen ostajut 25 \u010dloveki ekipa\u017eu."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://slovioski.wikia.com/wiki/Slovioski",children:"Slovioski"})," (2009), kterou vytvo\u0159ili Steeven Radzikowski, Andrej Moraczewski a Michal Borovi\u010dka, je dal\u0161\xedm pokusem o usm\xed\u0159en\xed Slovio a Slovianski. Nahrazuje gramatiku Slovio p\u0159\xedrodov\u011bdn\u011bj\u0161\xed, p\u0159i\u010dem\u017e se v z\xe1sad\u011b dr\u017e\xed slovn\xedku Slovio. V letech 2010-2011 se Slovionski nakonec slou\u010dil se Slovianski do ",(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Med\u017euslovjanski/Interslavic"}),".\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Skype mozxbut potrebil bi zakritit za sporu o osnovnju tehnologiu upotrebitcja na operuvaniu svojih internetovih telefonih sistemum..."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://conlang.wikia.com/wiki/Slavski_jezik",children:"Slavski jezik"})," (2009), zjednodu\u0161en\xfd jazyk zalo\u017een\xfd p\u0159ev\xe1\u017en\u011b na jihoslovan\u0161tin\u011b, kter\xfd vytvo\u0159il Jukka Hintsala.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Svi ljudi rodin se svobodni i jednaki u svoji dostojnosti i pravimi. Oni su nadeleni sa razumem i sovestim i treban postupati jedan pret ina u du\u0161i bratsva."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.conlanger.fora.pl/conlangi,2/pid-inosloviansk,1979.html",children:"Pid\u017einosloviansk"})," (2009), snaha Pawla Ciupaka o kompromis mezi schematismem a naturalismem.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Pid\u017einosloviansk \u2013 tot izkustven polu-naturalisti\u010den jazik me\u017eusloviansk, i imaju nade\u017ea, \u017ee budet vi\u0161e dober od Slovio."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://lingvoforum.net/index.php/topic,20177.0.html",children:"Sveslavenski jezik"})," (2009), dal\u0161\xed jihoslovansk\xfd (tj. srbsk\xfd) jazyk, vytvo\u0159en\xfd \u201eSergeysleep\u201c.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Padane meteorita vozle latviiska grada Mazsalace ie nascenovano direktorom prodania i baratania latviiska operatora mobilne povezi Tele 2 Ianisom Sprogisom zavedomlia RIA Novosti."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"https://sites.google.com/site/novoslovienskij/",children:"Novoslovienskij jazyk"})," (pozd\u011bji pojmenov\xe1n ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Novoslov\u011bnsky"}),", ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neoslavonic"}),"), vydan\xfd v roce 2010 Vojt\u011bchem Merunkou, je dob\u0159e propracovanou, modernizovanou verz\xed staroslov\u011bn\u0161tiny.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0423\u0432\u0430\u0436\u0438\u043c\u0438 \u0433\u043e\u0441\u043f\u043e\u0434\u0438! \u0422\u0443 \u0454\u0441\u0442 \u043c\u043e\u0439 \u043f\u0440\u043e\u0439\u0435\u043a\u0442 \u044f\u0437\u044b\u043a\u0430 \u043d\u043e\u0432\u043e\u0441\u043b\u043e\u0432\u0456\u0435\u043d\u0441\u043a\u0435\u0433\u0461. \u041f\u0440\u043e\u0448\u0443 \u0412\u0430\u0441, \u0434\u0430 \u0431\u044b\u0441\u0442\u0435 \u0454\u0433\u043e \u0447\u0438\u0442\u0430\u043b\u0438 \u0438 \u043f\u043e\u0441\u043b\u0430\u043b\u0438 \u0434\u0440\u0443\u0433\u0461\u043c \u0441\u0432\u043e\u0439\u0438\u043c, \u0430\u0448\u0442\u0435 \u043b\u0438 \u043e\u043d\u0438 \u0445\u043e\u0447\u0443\u0442 \u0442\u043e \u0432\u0438\u0434\u0456\u0435\u0442\u0438"}),'"']})," a v latinsk\xe9 abeced\u011b: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Uva\u017eimi gospodi! Tu jest moj projekt jazyka novoslovienskego. Pro\u0161u Vas, da byste jego \u010ditali i poslali drugom svojim, a\u0161te li oni ho\u010dut to vidieti."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.slavic-unity.glavo.net/viewtopic.php?f=69&t=1912",children:"Vseslavjanski"})," (2010) od polsk\xe9ho autora, kter\xfd si \u0159\xedk\xe1 \u201eBlizbor87\u201c, zalo\u017een\xfd na my\u0161lence pou\u017e\xedt n\u011bkolik slovansk\xfdch slov pro stejn\xfd pojem spole\u010dn\u011b za sebou.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Dobro dosxli-pryvitanje! Jako si spravy majo-delajo? Od nedavna-neskora mnie podobaje-nravitsja sje muzyka grupy Saltus. Jako vjelmk-ocxen dobrhorosxa muzyka! Sxcxo vy dum-myslite o Saltus?"}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:["Nejmenovan\xfd ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.conlanger.fora.pl/conlangi,2/witam-i-prezentuje-prosty-pomocniczy-jezyk-slowianski,2114.html",children:"jednoduch\xfd slovansk\xfd auxlang"})," prezentovan\xfd v roce 2010 polsk\xfdm conlangerem, kter\xfd si \u0159\xedk\xe1 \u201eCyryl i Metody\u201c, kter\xfd bere bulhar\u0161tinu jako prim\xe1rn\xed p\u0159\xedklad.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ote'c nasx, jen je na nebe, da svati sa ime Tvoje, da priide carstvije Tvoje, da je volja Tvoja, jak ve nebe tak i na zemlja."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"/cs/learn/simple-grammar/",children:"Slovianto"})," (2010), experiment Jana van Steenbergena v tom, jak dalece lze Slovianski zjednodu\u0161it (v\u011bt\u0161inou na z\xe1klad\u011b Slovianski-P a Slovioski).\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsx)(e.em,{children:(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:'"Iz vse mo\u017elive mesti, v ktore \u017eivet ludi, ja naj-mnogo lubim male selo, daleko od \u0161umne grod, s jego male spole\u010dnost."'})})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"https://groups.google.be/group/bablo/browse_thread/thread/f7d2b1f92edf4de5",children:"Rusich"})," (2010), rusk\xfd jazyk Nikolaje Mihajlenka. Uk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Togda kolegi predlagajut sdelatj e obshe jazyk toljko dlja slavjani, ibo slavjanski jazyki imejut e mnogo obshe slovi, na kotori znajyt vse slajani."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.scribd.com/doc/38189812/Prostoslovjanski-Jazik",children:"Prostoslovjanski"})," (2010) od Cxirila Slavjansk\xe9ho, projekt zalo\u017een\xfd na Sloviansk\xe9m s prvky ze Slovianski.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Prostoslovjanski jazik je jeden od mnogih predlo\u017eitnjenih oblikov budu\u010deg med\u017euslavjanskog jazika ktoreg bi vsi Slavjani mo\u017eeli govoriti i rozumeti."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://www.rusanto.com/",children:"Rusanto"})," (2011), dal\u0161\xed pokus Marka Hu\u010dka o zjednodu\u0161enou formu ru\u0161tiny (\u201eZ\xe1kladn\xed zjednodu\u0161en\xe1 ru\u0161tina s latinskou abecedou a gramatikou podobnou esperantu\u201c), podobnou Sloviu a \u010d\xe1ste\u010dn\u011b na n\xed zalo\u017eenou."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://slovko.com/",children:"Slovko"})," (2011) Olega Zvonkova, schematick\xfd jazyk se slovanskou slovn\xed z\xe1sobou a gramatikou podobnou esperantu.\nUk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovko e mezhunarodka, iskustvenka eziko za to choveki, aka govorete slavka eziki. Vsi slavka choveki i mnozhku choveki ina nacionalko iza ina krainko lehka razumete slovko bez obuchenko."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/",children:"Interslavic"})," (",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Med\u017euslovjansky, \u041c\u0435\u0434\u0436\u0443\u0441\u043b\u043e\u0432\u0458\u0430\u043d\u0441\u043a\u044b"}),") vznikl v roce 2011 jako v\xfdsledek spolupr\xe1ce a (\u010d\xe1ste\u010dn\xe9) f\xfaze ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski"}),", ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovioski"}),"  a ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Novoslov\u011bnsky"}),", obohacen\xfd o materi\xe1l z n\u011bkolika star\u0161\xedch projekt\u016f, zejm\xe9na Majarova ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Uzajemni Pravopis Slavjanski"})," . V roce 2017 byla f\xfaze dokon\u010dena. Na rozd\xedl od p\u0159edchoz\xedch projekt\u016f je Interslavic vybaven n\xe1stroji pro ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"/cs/learn/vocabulary/flavourisation",children:"ochucen\xed"})," a sadou voliteln\xfdch znak\u016f s diakritikou, kter\xe9 p\u0159ed\xe1vaj\xed etymologick\xe9 informace (d\u0159\xedve zn\xe1m\xe9 jako Nau\u010dny Med\u017euslovjansky). Uk\xe1zka: ",(0,o.jsx)(e.em,{children:(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Med\u017eu um\u011btnymi i prirodnymi j\u0119zykami s\u0173t n\u011bkoje va\u017ene r\xe5zliky. Gl\xe5vnoj\u0173 r\xe5zlikoj\u0173 jest o\u010devidno to, \u017ee prirodne j\u0119zyky s\u0173t povstali \u010dr\u011bz v\u011bky na osnov\u011b organi\u010dnogo r\xe5zvit\u0301ja star\u0161ih j\u0119zykov i nar\u011b\u010dij, inymi slovami, sama historija je iztvorila."})})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://lingvowiki.info/w/%D0%92%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B4%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B0",children:"\u0412\u0435\u043d\u0435\u0434\u0447\u0438\u043d\u0430"})," nebo ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0412\u0435\u043d\u0435\u0434\u043e\u0432\u044b j\u0435\u0437\u044b\u043a"})," (2012) od Nikolaje Kuzn\u011bcova, kvalifikovan\xe9 jeho autorem jako \u201evykonstruovan\xfd slovansk\xfd jazyk, kter\xfd nelze jednozna\u010dn\u011b spojit s \u017e\xe1dnou slovanskou v\u011btv\xed krom\u011b mezislovan\u0161tiny, s v\xfdjimkou zjevn\xe9ho jihoslovansk\xe9ho a rusk\xe9ho vlivu\u201c . D\u0159\xedv\u011bj\u0161\xed n\xe1\u010drty byly prezentov\xe1ny pod n\xe1zvy jako ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://vk.com/club40701339",children:"\u0412\u0441\u0435\u0441\u043b\u043e\u0432\u0463\u043d\u0441\u043a\u0438j j\u0430\u0437\u044b\u043a"}),", ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vs\u011bs\u0142ov\u011bnskij ezyk"})," a ",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0412\u0441\u0438\u0441\u043b\u0430\u0432\u0441\u043a\u0438 \u0435\u0437\u0438\u043a"}),". Uk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Ot\u010de na\u0161, ktory je v neb\u011b, Se sv\u011btaj Ime Tvoje, Jdi Kraljenja Tvoja, B\u0105dj Volja Tvoja kak v neb\u011b tak v zemj\u011b, Hl\u011bb na\u0161 sjogo\u010dasny daj nam v\u0161e\u010dki denj, I prostaj nam gr\u011b\u0161i na\u0161i, kak my prostamy dol\u017enikov na\u0161ih, I nevojdi nas u izku\u0161enja i spasaj nas od zlago. Amen!"}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://nowoslownica.tk/",children:"\u041d\u043e\u0432\u043e\u0441\u043b\u043e\u0432\u043d\u0438\u0446\u0430"})," (",(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u041d\u043e\u0432\u043e\u0441\u043b\u0430\u0432\u044f\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u044f\u0437\u044b\u043a"}),") (2014) Egora A. Karpova, projekt jasn\u011b motivovan\xfd panslavismem, vyzna\u010duj\xedc\xed se mimo jin\xe9 vysoce archaick\xfdm pravopisem (pouze cyrilice) a jazykov\xfdm purismem. Uk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"\u0414\u0430\u043d\u043d\u044b\u0439 \u043f\u0440\u043e\u0458\u0435\u043a\u0442 \u0438\u043c\u0430 \u0446\u0463\u043b\u044c \u0437\u0442\u0432\u043e\u0440\u0430\u043d\u044f \u0432\u043e\u0437\u043c\u043e\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u0456 \u043a\u043e\u0440\u044b\u0441\u0442\u043e\u0432\u0430\u043d\u044f \u043e\u0431\u0447\u0456\u043e\u0441\u043b\u043e\u0432\u0463\u043d\u0441\u043a\u043e\u0433\u0430 \u0458\u0430\u0437\u044b\u043a\u0430 \u0437\u0430 \u0434\u043e\u043d\u0435\u0441\u0435\u043d\u044f \u0438\u043d\u0444\u043e\u0440\u043c\u0430\u0446\u0456\u0457 \u0438 \u0440\u043e\u0437\u0432\xf4\u0458\u0430 \u0491\u043e. \u0412\u0442\u043e\u0440\u043e\u044e \u0446\u0435\u043b\u0456\u044e \u0458\u0467\u0432\u043b\u044f\u0458\u0435 \u0441\u0467 \u0437\u0442\u0432\u043e\u0440\u0430\u043d\u0435 \u043f\u0440\u0435\u0432\u043e\u0434\u0446\u0430, \u044f\u043a\u044b\u0439 \u0431\u0438 \u043c\u043e\u0433\u043d\u0430\u043b \u043f\u0440\u0435\u0432\u043e\u0434\u0438\u0442\u0438 \u0442\u0435\u045c\u0442\u044b \u043c\u0435\u045f\u0443 \u0432\u0441\u0463\u043c\u0438 \u0441\u043b\u043e\u0432\u0463\u043d\u0441\u043a\u044b\u043c\u0438 \u0458\u0430\u0437\u044b\u043a\u0430\u043c\u0438."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"https://conlang.fandom.com/wiki/Novoslavski",children:"Novoslavski"})," (2014) od Roberta F. Hancocka. Vych\xe1z\xed z mezislovan\u0161tiny a je s n\xed prakticky toto\u017en\xe9, a\u017e na n\u011bkter\xe9 pravopisn\xe9 probl\xe9my a gramatick\xe9 koncovky. Uk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Jestli ona znala gdje vy \u017eivete, mo\u017ee ona davno byst prihodila. / \u0462\u0441\u0442\u043b\u0438 \u043e\u043d\u0430 \u0437\u043d\u0430\u043b\u0430 \u0433\u0434\u0463 \u0432\u044b \u0436\u0438\u0432\u0435\u0442\u0435, \u043c\u043e\u0436\u0435 \u043e\u043d\u0430 \u0434\u0430\u0432\u043d\u043e \u0431\u044b\u0441\u0442 \u043f\u0440\u0438\u0445\u043e\u0434\u0438\u043b\u0430."}),'"']})]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"https://wiki.lingvoforum.net/wiki/index.php/%D0%A3%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B8%D0%BA:Hellerick/Slovenska_nova_lingvafranka",children:"Slovenska nova lingvafranka"})," (",(0,o.jsx)(e.strong,{children:"Snolin, SNL"}),") (2018) od Hellericka, popsan\xfd jeho autorem jako \u201emezislovansk\xfd kreolsk\xfd konlang (konstruovan\xfd jazyk) zalo\u017een\xfd na rom\xe1nsk\xe9m konlangu Lingua Franca Nova\u201c. Uk\xe1zka: ",(0,o.jsxs)(e.em,{children:['"',(0,o.jsx)(e.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Vse-slovenska barvi je czervena, bela i nebesna, koja je na znameni od mnoga slovenska derzsavi i narodi. Ih simboluva jedenota od slovenska narodi."}),'"']})]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(e.h2,{id:"examples",children:"P\u0159\xedklady:"}),"\n",(0,o.jsx)(e.p,{children:"Pro srovn\xe1n\xed je na n\xe1sleduj\xedc\xedch str\xe1nk\xe1ch uvedeno n\u011bkolik z v\xfd\u0161e uveden\xfdch jazyk\u016f v pr\xe1ci:"}),"\n",(0,o.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"/cs/learn/misc/numbers-1-10",children:"\u010c\xedsla 1-10"})," v n\u011bkolika slovansk\xfdch auxlangech."]}),"\n",(0,o.jsxs)(e.li,{children:[(0,o.jsx)(e.a,{href:"/cs/learn/misc/pan-slavic-relay",children:"Na\u0161e selo"}),", text pou\u017eit\xfd pro ",(0,o.jsx)(e.em,{children:"Panslovanskou p\u0159ekladovou \u0161tafetu"}),", hranou na podzim 2009."]}),"\n"]}),"\n",(0,o.jsx)(e.h2,{id:"literature",children:"Literatura:"}),"\n",(0,o.jsx)(e.p,{children:(0,o.jsxs)(e.em,{children:["Viz: ",(0,o.jsx)(e.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/publications.html",children:"Publikace o mezislovan\u0161tin\u011b"})]})}),"\n",(0,o.jsx)(n,{})]})}function k(a={}){const{wrapper:e}={...(0,i.R)(),...a.components};return e?(0,o.jsx)(e,{...a,children:(0,o.jsx)(v,{...a})}):v(a)}function d(a,e){throw new Error("Expected "+(e?"component":"object")+" `"+a+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(a,e,n)=>{n.d(e,{R:()=>l,x:()=>t});var s=n(6540);const o={},i=s.createContext(o);function l(a){const e=s.useContext(i);return s.useMemo((function(){return"function"==typeof a?a(e):{...e,...a}}),[e,a])}function t(a){let e;return e=a.disableParentContext?"function"==typeof a.components?a.components(o):a.components||o:l(a.components),s.createElement(i.Provider,{value:e},a.children)}}}]);
//# sourceMappingURL=a49f7e92.9a366880.js.map