"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[9095],{6587:(n,o,e)=>{e.r(o),e.d(o,{assets:()=>r,contentTitle:()=>l,default:()=>k,frontMatter:()=>t,metadata:()=>a,toc:()=>v});const a=JSON.parse('{"id":"learn/introduction/index","title":"\xdavod","description":"Co je mezislovan\u0161tina? \\\\","source":"@site/i18n/cs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/index.md","sourceDirName":"learn/introduction","slug":"/learn/introduction/","permalink":"/cs/learn/introduction/","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/cs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/index.md","tags":[],"version":"current","lastUpdatedBy":"Yaroslav Serhieiev","lastUpdatedAt":1744049556000,"sidebarPosition":1,"frontMatter":{"sidebar_position":1,"license":"republish","author":"Google Translate","original_author":"Jan van Steenbergen","origin":"http://steen.free.fr/interslavic/introduction.html"},"sidebar":"learnSidebar","next":{"title":"Kr\xe1tk\xe1 historie mezislovan\u0161tiny","permalink":"/cs/learn/introduction/history"}}');var s=e(4848),i=e(8453);const t={sidebar_position:1,license:"republish",author:"Google Translate",original_author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/introduction.html"},l="\xdavod",r={},v=[{value:"Co je mezislovan\u0161tina?",id:"what-is-interslavic",level:2},{value:"\xda\u010del",id:"purpose",level:2},{value:"Heterogenn\xed jazyk",id:"a-heterogeneous-language",level:2},{value:"Klasifikace",id:"classification",level:2},{value:"Naturalismus a flexibilita",id:"naturalism-and-flexibility",level:2},{value:"Jm\xe9no Med\u017euslovjansky",id:"the-name-med\u017euslovjansky",level:2},{value:"N\xe1\u0161 t\xfdm",id:"our-team",level:2},{value:"Vylou\u010den\xed odpov\u011bdnosti",id:"disclaimer",level:2}];function d(n){const o={a:"a",blockquote:"blockquote",code:"code",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",header:"header",li:"li",p:"p",span:"span",strong:"strong",ul:"ul",...(0,i.R)(),...n.components},{CustomAfterSection:e,CustomBeforeSection:a,IPA:t,TransliteratorElement:l}=o;return e||m("CustomAfterSection",!0),a||m("CustomBeforeSection",!0),t||m("IPA",!0),l||m("TransliteratorElement",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(o.header,{children:(0,s.jsx)(o.h1,{id:"\xfavod",children:"\xdavod"})}),"\n",(0,s.jsx)(o.h2,{id:"what-is-interslavic",children:"Co je mezislovan\u0161tina?"}),"\n",(0,s.jsx)(a,{}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:[(0,s.jsx)(o.strong,{children:"Interslovan\u0161tina"})," je jazyk pro komunikaci mezi Slovany r\u016fzn\xfdch n\xe1rodnost\xed, kter\xfd m\xe1 ko\u0159eny ve stalet\xe9 geografick\xe9 bl\xedzkosti, sd\xedlen\xe9 historii a spole\u010dn\xe9m kulturn\xedm d\u011bdictv\xed. V\xedce ne\u017e na \u010demkoli jin\xe9m je zalo\u017een na jazykov\xe9 podobnosti, proto\u017ee slovansk\xe1 jazykov\xe1 rodina je v podstat\u011b jedno velk\xe9 kontinuum bl\xedzce p\u0159\xedbuzn\xfdch dialekt\u016f s pom\u011brn\u011b vysokou m\xedrou vz\xe1jemn\xe9 srozumitelnosti. V pr\u016fb\u011bhu stalet\xed Slovan\xe9 zkoumali st\u0159ed tohoto kontinua r\u016fzn\xfdmi zp\u016fsoby: oby\u010dejn\xed lid\xe9 se nau\u010dili mluvit se sv\xfdmi sousedy pomoc\xed jednoduch\xfdch improvizovan\xfdch jazykov\xfdch forem, zat\xedmco lingvist\xe9 a dal\u0161\xed se pokou\u0161eli popsat obecn\xfd slovansk\xfd jazyk, kter\xfd by byl srozumiteln\xfd v\u0161ichni Slovan\xe9 stejn\u011b, \u010dasto, i kdy\u017e ne v\u017edy, berou jako v\xfdchoz\xed bod staroslov\u011bn\u0161tinu."]}),"\n",(0,s.jsx)(o.p,{children:"Jin\xfdmi slovy, interslovan\u0161tina je jazyk se t\u0159emi r\u016fzn\xfdmi aspekty:"}),"\n",(0,s.jsxs)(o.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(o.li,{children:"je to improvizovan\xfd ad hoc jazyk, kter\xfd se spont\xe1nn\u011b vyv\xedj\xed v mezislovansk\xfdch kontaktech"}),"\n",(0,s.jsx)(o.li,{children:"jde o v\u011bdeckou extrapolaci hypotetick\xe9ho jazyka v sam\xe9m centru slovansk\xfdch jazyk\u016f"}),"\n",(0,s.jsx)(o.li,{children:"jde o modernizovan\xe9 pokra\u010dov\xe1n\xed spole\u010dn\xe9ho p\u0159edka slovansk\xfdch jazyk\u016f (praslovan\u0161tiny) nebo jeho bl\xedzk\xe9ho p\u0159\xedbuzn\xe9ho, staroslov\u011bn\u0161tiny"}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(o.p,{children:"A\u010dkoli slovansk\xe9 jazyky sd\xedlej\xed dostatek vlastnost\xed v gramatice, slovn\xed z\xe1sob\u011b a syntaxi, aby umo\u017enily ur\u010dit\xe9 z\xe1kladn\xed vz\xe1jemn\xe9 porozum\u011bn\xed, ka\u017ed\xfd jazyk m\xe1 sv\xe9 zvl\xe1\u0161tnosti, kter\xe9 stoj\xed v cest\u011b pln\xe9mu porozum\u011bn\xed. Aby se zlep\u0161ila komunikace mezi mluv\u010d\xedmi r\u016fzn\xfdch slovansk\xfdch jazyk\u016f, interslovan\u0161tina odstra\u0148uje tyto v\xfdst\u0159ednosti a zam\u011b\u0159uje se na \u010detn\xe1 slova a formy, kter\xe9 maj\xed slovansk\xe9 jazyky spole\u010dn\xe9. Lze se ho nau\u010dit a pou\u017e\xedvat jako slovansk\xe9 esperanto, ale lze s n\xedm tak\xe9 zach\xe1zet jako se souborem doporu\u010den\xed pro zm\u011bnu jak\xe9hokoli slovansk\xe9ho jazyka, aby se usnadnila komunikace s ostatn\xedmi slovansk\xfdmi mluv\u010d\xedmi. D\xedky tomu lze ka\u017edou nov\u011b nabytou znalost okam\u017eit\u011b prakticky vyu\u017e\xedt; znalosti, kter\xe9 pom\xe1haj\xed nejen k tomu, abyste byli srozumiteln\xed, ale tak\xe9 k lep\u0161\xedmu porozum\u011bn\xed text\u016fm napsan\xfdm v jak\xe9mkoli jin\xe9m slovansk\xe9m jazyce."}),"\n",(0,s.jsx)(o.h2,{id:"purpose",children:"\xda\u010del"}),"\n",(0,s.jsx)(o.p,{children:"Jsme si v\u011bdomi, \u017ee Slovan\xe9 jsou schopni bez na\u0161\xed pomoci naj\xedt spole\u010dn\xfd jazyk \u2013 pomoc\xed angli\u010dtiny, psan\xedm a/nebo mluven\xedm ve sv\xfdch vlastn\xedch jazyc\xedch nebo improvizac\xed vlastn\xedho mezislovansk\xe9ho pid\u017eina. Pro mnoho Slovan\u016f je v\u0161ak ostudn\xe9 komunikovat mezi sebou anglicky a krom\u011b toho spousta z nich um\xed anglicky jen na velmi z\xe1kladn\xed \xfarovni nebo v\u016fbec. Texty psan\xe9 v p\u0159irozen\xfdch slovansk\xfdch jazyc\xedch mohou b\xfdt pro ostatn\xed Slovany obt\xed\u017en\u011b sledovateln\xe9 a zvl\xe1\u0161t\u011b del\u0161\xed kusy textu budou pravd\u011bpodobn\u011b ignorov\xe1ny. Pro ty, kte\u0159\xed p\xed\u0161\xed improvizovan\xfdm mezislovansk\xfdm pid\u017einsk\xfdm jazykem, by bylo u\u017eite\u010dn\xe9 v\u011bd\u011bt, \u017ee se l\xe9pe nedorozum\xed nap\u0159\xedklad pou\u017e\xedv\xe1n\xedm pouze infinitiv\u016f."}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["Na\u0161\xedm c\xedlem nen\xed budovat komunitu mezislovansk\xfdch mluv\u010d\xedch a nikoho ne\u017e\xe1d\xe1me, aby se to skute\u010dn\u011b ",(0,s.jsx)(o.em,{children:"u\u010dil"}),"; pouze nab\xedz\xedme n\xe1vrhy, kter\xe9 lidem umo\u017en\xed u\u010dinit se srozumiteln\xfdmi (ostatn\xedm) Slovan\u016fm v jazyce, kter\xfd je v podstat\u011b jejich vlastn\xed. Vzhledem k charakteru slovansk\xe9 jazykov\xe9 rodiny by m\u011blo b\xfdt mo\u017en\xe9 mluvit nebo ps\xe1t tak, aby ca. 90 % z toho bude snadno srozumiteln\xfdch prakticky ka\u017ed\xe9mu slovansk\xe9mu mluv\u010d\xedmu."]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["C\xedle Interslavic pokr\xfdvaj\xed kl\xed\u010dov\xe1 slova ",(0,s.jsx)(o.strong,{children:"komunikace"})," a ",(0,s.jsx)(o.strong,{children:"vzd\u011bl\xe1v\xe1n\xed"}),". Lze je shrnout do n\xe1sleduj\xedc\xedch bod\u016f:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(o.li,{children:"b\xfdt dob\u0159e srozumiteln\xfd osob\xe1m, kter\xe9 mluv\xed jak\xfdmkoli slovansk\xfdm jazykem, bez p\u0159edchoz\xedho studia;"}),"\n",(0,s.jsx)(o.li,{children:"aby se nau\u010dili a/nebo snadno pou\u017e\xedvali mluv\u010d\xed jak\xe9hokoli slovansk\xe9ho jazyka;"}),"\n",(0,s.jsx)(o.li,{children:"pom\xe1hat t\u011bm, kte\u0159\xed se to nau\u010dili, l\xe9pe pasivn\u011b porozum\u011bt jin\xfdm slovansk\xfdm jazyk\u016fm;"}),"\n",(0,s.jsx)(o.li,{children:"poskytnout Neslovan\u016fm u\u017eite\u010dn\xfd \xfavod do sv\u011bta slovansk\xfdch jazyk\u016f."}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(o.p,{children:"Je t\u0159eba zd\u016fraznit, \u017ee mezislovan\u0161tina nesouvis\xed s \u017e\xe1dn\xfdm n\xe1bo\u017eenstv\xedm, ideologi\xed ani politick\xfdm hnut\xedm. Nen\xed ani zam\xfd\u0161leno, aby kdy nahradil jak\xfdkoli \u017eiv\xfd jazyk, ani se nestal univerz\xe1ln\xedm druh\xfdm jazykem jak\xe9hokoli druhu. Douf\xe1me pouze, \u017ee poskytneme u\u017eite\u010dn\xfd n\xe1stroj t\u011bm, kte\u0159\xed se cht\u011bj\xed zapojit do jak\xe9koli formy mezislovansk\xe9ho dialogu, a t\u011bm, kte\u0159\xed doufaj\xed, \u017ee dos\xe1hnou lep\u0161\xedho porozum\u011bn\xed slovansk\xfdm jazyk\u016fm jako celku."}),"\n",(0,s.jsx)(o.h2,{id:"a-heterogeneous-language",children:"Heterogenn\xed jazyk"}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["V pr\u016fb\u011bhu stalet\xed byly u\u010din\u011bny ",(0,s.jsx)(o.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/constructed_slavic_languages.html",children:"\u010detn\xe9 pokusy"})," o zast\u0159e\u0161uj\xedc\xed jazyk pro Slovany, nesouc\xed n\xe1zvy jako \u201epanslovan\u0161tina\u201c, \u201eobecn\xe1 slovan\u0161tina\u201c, \u201emezislovan\u0161tina\u201c, \u201emodern\xed slovan\u0161tina\u201c nebo jednodu\u0161e \u201eslovansk\xfd\u201c . N\u011bkter\xe9 z nich maj\xed propracovanou gramatiku, jin\xe9 jsou pouh\xfdmi n\xe1\u010drty. N\u011bkter\xe9 m\u011bly slou\u017eit jako jazyk jednotn\xe9ho panslovansk\xe9ho st\xe1tu nebo k pos\xedlen\xed komunikace mezi Slovany r\u016fzn\xfdch n\xe1rodnost\xed, jin\xe9 vznikly jen tak pro z\xe1bavu. N\u011bkter\xe9 z nich kladou v\u011bt\u0161\xed d\u016fraz na jednoduchost ne\u017e jin\xe9. N\u011bkter\xe9 vych\xe1zej\xed ze staroslov\u011bn\u0161tiny nebo rekonstruovan\xe9 praslovan\u0161tiny, jin\xe9 \u010derpaj\xed materi\xe1l z modern\xedch jazyk\u016f. V\u0161echny tyto n\xe1vrhy v\u0161ak maj\xed spole\u010dn\xe9 to, \u017ee do ur\u010dit\xe9 m\xedry zjednodu\u0161uj\xed gramatiku, pou\u017e\xedvaj\xed pravopis, kter\xfd v\xedce odpov\xedd\xe1 sou\u010dasn\xfdm pot\u0159eb\xe1m a mo\u017enostem, nahrazuj\xed archaick\xe9 rysy modern\xedm materi\xe1lem a hledaj\xed st\u0159ed mezi v\xedce, ne-li v\u0161echny, slovansk\xe9 jazyky. Je z\u0159ejm\xe9, \u017ee tyto projekty nejsou navz\xe1jem toto\u017en\xe9, ale rozd\xedly mezi nimi nejsou v\xfdznamn\xe9 v tom smyslu, \u017ee by to dramaticky ovlivnilo srozumitelnost. Jazyk zalo\u017een\xfd na srovn\xe1v\xe1n\xed modern\xedch jazyk\u016f se bude od modernizovan\xe9 praslovan\u0161tiny li\u0161it pouze v detailech; oba p\u0159\xedstupy lze snadno kombinovat v jednom slovn\xedku. Proto\u017ee se v\u0161echny naturalistick\xe9 projekty tolik p\u0159ekr\xfdvaj\xed, nelze je pova\u017eovat za samostatn\xe9 jazyky, sp\xed\u0161e za pokusy o stejn\xfd jazyk."]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["Rozd\xedly mezi nimi jsou v\u011bt\u0161inou zp\u016fsobeny t\xedm, \u017ee jejich auto\u0159i vol\xed mezi n\u011bkolika mo\u017enostmi nab\xedzen\xfdmi slovansk\xfdmi jazyky a tyto volby jsou v\u011bt\u0161inou podbarveny jejich rodn\xfdm jazykem. Nap\u0159\xedklad jihoslovan\u0161t\xed auto\u0159i d\u016fsledn\u011b rozli\u0161uj\xed mezi tvrd\xfdm ",(0,s.jsx)(l,{children:(0,s.jsx)(o.code,{children:"L"})})," a m\u011bkk\xfdm ",(0,s.jsx)(l,{children:(0,s.jsx)(o.code,{children:"LJ"})}),", zat\xedmco \u010de\u0161t\xed auto\u0159i maj\xed tendenci pova\u017eovat toto rozli\u0161en\xed za irelevantn\xed a pou\u017e\xedvaj\xed pouze ",(0,s.jsx)(l,{children:(0,s.jsx)(o.code,{children:"L"})}),", stejn\u011b jako \u010de\u0161tina . Rozd\xedly ve v\xfdslovnosti se v\u0161ak vyskytuj\xed i mezi r\u016fzn\xfdmi dialekty p\u0159irozen\xfdch jazyk\u016f. V n\u011bkter\xfdch \u010d\xe1stech Ruska se slovo ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"ru",children:"\u043c\u043e\u043b\u043e\u043a\u043e"})," vyslovuje ",(0,s.jsx)(t,{children:"m\u0254l\u0254'k\u0254"}),", jinde ",(0,s.jsx)(t,{children:"m\u0259l\u0251'k\u0254"}),", ale ka\u017ed\xfd v\xed, \u017ee je to stejn\xe9 slovo ve stejn\xe9m jazyce. Podobn\xe9 rozd\xedly se vyskytuj\xed mezi slovansk\xfdmi jazyky: ru\u0161tina ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"ru",children:"\u043f\u044f\u0442\u044c"})," ",(0,s.jsx)(t,{children:"p\u02b2\xe6t\u02b2"}),", pol\u0161tina ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"pl",children:"pi\u0119\u0107"})," ",(0,s.jsx)(t,{children:"p\u02b2\u025b\u0272t\u0361\u0255"})," a jihoslovansk\xe9 ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"zls",children:"pet"})," ",(0,s.jsx)(t,{children:"p\u025bt"})," jsou v\u0161echny lok\xe1ln\u011b barevn\xe9 verze jednoho a t\xe9ho\u017e slova."]}),"\n",(0,s.jsx)(o.p,{children:"Dalo by se \u0159\xedci, \u017ee mezislovan\u0161tina je jazyk, kter\xfd nebyl nikdy \xfasp\u011b\u0161n\u011b standardizov\xe1n, navzdory mnoha pokus\u016fm v tomto sm\u011bru. Ka\u017ed\xfd u\u017eivatel p\xed\u0161e jinak podle sv\xfdch preferenc\xed a/nebo mo\u017enost\xed. N\u011bkte\u0159\xed striktn\u011b dodr\u017euj\xed pravidla jednoho konkr\xe9tn\xedho projektu, jin\xed kombinuj\xed prvky z v\xedce projekt\u016f, dal\u0161\xed se zase \u0159\xedd\xed sv\xfdmi vlastn\xedmi nepsan\xfdmi pravidly. D\u016fle\u017eit\xe9 v\u0161ak je, \u017ee v\u0161echny funguj\xed v r\xe1mci ur\u010dit\xfdch \u201emar\u017e\xed\u201c."}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["Mezislovan\u0161tina, jak je prezentov\xe1na na t\u011bchto str\xe1nk\xe1ch, nen\xed jedin\xfdm mo\u017en\xfdm zp\u016fsobem mluven\xed a psan\xed mezislovan\u0161tinou. Jeho sou\u010dasn\xe1 podoba je v\u0161ak plodem let spolupr\xe1ce, postupn\xe9ho sbli\u017eov\xe1n\xed a nakonec i spojen\xed dvou nejaktivn\u011bj\u0161\xedch a nejpropracovan\u011bj\u0161\xedch projekt\u016f posledn\xed dek\xe1dy, ",(0,s.jsx)(o.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/grammar.html#slovianski",children:(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski"})})," a ",(0,s.jsx)(o.a,{href:"https://web.archive.org/web/20230201030815/https://neoslavonic.org/",children:(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neoslavonic"})}),", za\u010dlen\u011bn\xed materi\xe1l\u016f ze star\u0161\xedch projekt\u016f. M\xe1 b\xfdt inkluzivn\xed: kdykoli jsou dv\u011b mo\u017enosti pro Slovany stejn\u011b srozumiteln\xe9, nem\xe1 smysl jednu z nich prosazovat a druhou zakazovat. Ale na druhou stranu, proto\u017ee ur\u010dit\xe1 \xfarove\u0148 standardizace je nevyhnuteln\xe1, aby se jazyk nestal pro studenty zbyte\u010dn\u011b matouc\xedm, gramatika v\u017edy navrhuje jednu preferovanou mo\u017enost."]}),"\n",(0,s.jsx)(o.h2,{id:"classification",children:"Klasifikace"}),"\n",(0,s.jsx)(o.p,{children:"Kategorizace mezislovan\u0161tiny nen\xed snadn\xfd \xfakol. Za prv\xe9, je to p\u0159irozen\xfd nebo um\u011bl\xfd jazyk? P\u0159\xedrodn\xed (nebo etnick\xe9) jazyky jsou jazyky, kter\xe9 se vyv\xedjely pomalu a postupn\u011b v d\u016fsledku neust\xe1l\xe9 soci\xe1ln\xed interakce mezi jejich mluv\u010d\xedmi na pozad\xed kultury. Z toho d\u016fvodu nen\xed mezislovan\u0161tina striktn\u011b p\u0159irozen\xfdm jazykem, proto\u017ee nikdy nem\u011bla \u017e\xe1dn\xe9 rodil\xe9 mluv\u010d\xed. Naproti tomu konstruovan\xe9 jazyky jsou v\u017edy vytvo\u0159eny v relativn\u011b kr\xe1tk\xe9m \u010dasov\xe9m \xfaseku konkr\xe9tn\xed, obvykle identifikovatelnou osobou nebo skupinou. Proto\u017ee formy mezislovan\u0161tiny byly po stalet\xed p\u0159irozen\u011b existuj\xedc\xedm fenom\xe9nem, lze ji jen st\u011b\u017e\xed pova\u017eovat za um\u011ble konstruovan\xfd jazyk. Navzdory mnoha snah\xe1m o jej\xed standardizaci je interslovan\u0161tina p\u0159edev\u0161\xedm t\xedm, co si z n\xed sami d\u011blaj\xed ti, kdo ji pou\u017e\xedvaj\xed."}),"\n",(0,s.jsx)(o.p,{children:"Neexistuje \u017e\xe1dn\xfd bin\xe1rn\xed rozd\xedl mezi p\u0159irozen\xfdmi a um\u011bl\xfdmi jazyky. M\xedsto toho jsou oba extr\xe9my v \u0161irok\xe9 \u0161k\xe1le um\u011blosti. N\u011bkter\xe9 p\u0159irozen\xe9 jazyky obsahuj\xed v\xedce vynalezen\xfdch prvk\u016f ne\u017e jin\xe9 a zejm\xe9na jazykov\xe1 standardizace \u010dasto zahrnuje in\u017een\xfdrstv\xed shora dol\u016f ze strany regula\u010dn\xedho org\xe1nu. N\u011bkolik standardizovan\xfdch jazyk\u016f, jako je modern\xed hebrej\u0161tina a Rumantsch Grischun, m\xe1 dokonce autora a rok vytvo\u0159en\xed, ale p\u0159esto jsou v\u017edy uvedeny mezi p\u0159irozen\xfdmi jazyky. Jazyky tohoto typu pat\u0159\xed do \u0161ed\xe9 z\xf3ny mezi p\u0159irozen\xfdmi a konstruovan\xfdmi jazyky a daly by se nazvat \u201epolokonstruovan\xe9 jazyky\u201c. Dal\u0161\xedmi p\u0159\xedklady jsou Katharevousa (extr\xe9mn\u011b archaick\xfd typ \u0159e\u010dtiny, kter\xfd byl vytvo\u0159en na konci 18. stolet\xed jako kompromis mezi starov\u011bkou attikou a modern\xed lidovou mluvou), Nynorsk a o\u017eiven\xe1 cornwallsk\xe1 \u0159e\u010d."}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["P\u0159ed 20. stolet\xedm mezislovan\u0161tina nepochybn\u011b pat\u0159ila do stejn\xe9 kategorie. Panslavist\xe9 pova\u017eovali slovansk\xe9 jazyky za dialekty jednoho panslovansk\xe9ho jazyka, jin\xfdmi slovy za zast\u0159e\u0161uj\xedc\xed jazyk nebo ",(0,s.jsx)(o.strong,{children:"Dachsprache"}),". Pozd\u011bji v\u0161ak byla my\u0161lenka spole\u010dn\xe9ho spisovn\xe9ho jazyka pro v\u0161echny Slovany opu\u0161t\u011bna. M\xedsto toho se smyslem interslovan\u0161tiny stala pom\u016fcka p\u0159i komunikaci mezi Slovany r\u016fzn\xfdch n\xe1rodnost\xed, \u201eslovansk\xe9 esperanto\u201c. Dokonce i akademick\xfd v\xfdzkum interslovan\u0161tiny je rozd\u011blen do dvou zcela odli\u0161n\xfdch oblast\xed: slavistiky (zejm\xe9na v\xfdvoje standardn\xedch n\xe1rodn\xedch jazyk\u016f jako slovin\u0161tina a srbochorvat\u0161tina) a interlingvistiky."]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["Z utilit\xe1rn\xedho hlediska pat\u0159\xed interslovan\u0161tina do rodiny ",(0,s.jsx)(o.strong,{children:"z\xf3nov\xfdch pomocn\xfdch jazyk\u016f"}),", jazyk\u016f vytvo\u0159en\xfdch pro komunikaci mezi/s mluv\u010d\xedmi rodiny p\u0159\xedbuzn\xfdch jazyk\u016f (na rozd\xedl od mezin\xe1rodn\xedch pomocn\xfdch jazyk\u016f, jako je esperanto a interlingua, kter\xe9 maj\xed b\xfdt pou\u017e\xedvan\xe9 glob\xe1ln\u011b)."]}),"\n",(0,s.jsx)(o.h2,{id:"naturalism-and-flexibility",children:"Naturalismus a flexibilita"}),"\n",(0,s.jsx)(o.p,{children:"Ti, kdo jsou obezn\xe1meni s konstruovan\xfdmi pomocn\xfdmi jazyky, budou pravd\u011bpodobn\u011b p\u0159ekvapeni mnoha rysy, kter\xe9 jsou v jazyc\xedch tohoto typu velmi neobvykl\xe9, jako je gramatick\xfd rod, slovesn\xfd aspekt, p\xe1dy podstatn\xfdch jmen, rozd\xedly mezi tvrd\xfdmi a m\u011bkk\xfdmi souhl\xe1skami, nepravideln\xe1 slovesa atd. Je t\u0159eba si v\u0161ak uv\u011bdomit, , \u017ee je to c\xedlov\xe1 skupina, kter\xe1 diktuje, co je jednoduch\xe9, a pro slovansk\xe9 mluv\u010d\xed jsou tyto v\u011bci naprosto p\u0159irozen\xe9. Obecn\u011b m\u016f\u017eeme rozli\u0161it t\u0159i typy konstruovan\xfdch pomocn\xfdch jazyk\u016f. Cituji Wikipedii:"}),"\n",(0,s.jsxs)(o.blockquote,{children:["\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:[(0,s.jsx)(o.strong,{children:"schematicky pl\xe1novan\xfd jazyk"})," je typ jazyka, jeho\u017e gramatika a morfologie byly z\xe1m\u011brn\u011b zjednodu\u0161eny a zregulov\xe1ny, p\u0159i\u010dem\u017e byly odstran\u011bny idiosynkrazie ze zdrojov\xfdch jazyk\u016f (pokud n\u011bjak\xe9 existuj\xed), aby byly jednodu\u0161\u0161\xed a efektivn\u011bj\u0161\xed ne\u017e u etnick\xfdch jazyk\u016f. , i kdy\u017e by to m\u011blo u\u010dinit slovn\xed z\xe1sobu jazyka relativn\u011b k nepozn\xe1n\xed pro nov\xe1\u010dky v jazyce."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.blockquote,{children:["\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:[(0,s.jsx)(o.strong,{children:"naturalistick\xfd pl\xe1novan\xfd jazyk"})," je speci\xe1ln\u011b navr\u017een tak, aby reprodukoval spole\u010dn\xe9 rysy v morfologii a slovn\xed z\xe1sob\u011b ze skupiny bl\xedzce p\u0159\xedbuzn\xfdch jazyk\u016f, obvykle s my\u0161lenkou, \u017ee takov\xfd jazyk bude relativn\u011b snaz\u0161\xed pou\u017e\xedvat pasivn\u011b \u2013 v mnoha p\u0159\xedpadech bez p\u0159edchoz\xedho studium \u2014 mluv\u010d\xedmi jednoho nebo v\xedce jazyk\u016f ve skupin\u011b."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.blockquote,{children:["\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:[(0,s.jsx)(o.strong,{children:"Pidgin language"})," je zjednodu\u0161en\xfd jazyk, kter\xfd se vyv\xedj\xed jako prost\u0159edek komunikace mezi dv\u011bma nebo v\xedce skupinami, kter\xe9 nemaj\xed spole\u010dn\xfd jazyk. Pidgin je v z\xe1sad\u011b zjednodu\u0161en\xfdm prost\u0159edkem jazykov\xe9 komunikace, proto\u017ee je vytvo\u0159en improvizovan\u011b nebo podle konvence mezi skupinami lid\xed."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(o.p,{children:"Pokud by mezislovan\u0161tina m\u011bla b\xfdt stejn\u011b snadn\xe1 pro mluv\u010d\xed angli\u010dtiny nebo \u010d\xedn\u0161tiny, pot\u0159ebovala by jednoduchou fonologii, pravopis a schematickou gramatiku: v\u0161e, co by pot\u0159ebovali, je zn\xe1t z\xe1kladn\xed slovn\xed z\xe1sobu a mal\xfd soubor gramatick\xfdch pravidel. Av\u0161ak ob\u011btov\xe1n\xed slovansk\xe9 gramatiky na olt\xe1\u0159 pravidelnosti a jednoduchosti by u\u010dinilo jazyk zvl\xe1\u0161tn\xedm a nezn\xe1m\xfdm slovansk\xfdm mluv\u010d\xedm. Krom\u011b toho komunikace ve schematick\xe9m jazyce vy\u017eaduje, aby ob\u011b strany (mluv\u010d\xed/pisatel a poslucha\u010d/\u010dten\xe1\u0159) znaly pravidla, zat\xedmco dob\u0159e navr\u017een\xfd naturalistick\xfd jazyk m\xe1 v\xfdhodu v tom, \u017ee mu rozum\xed prakticky ka\u017ed\xfd, kdo zn\xe1 slovansk\xfd jazyk, co\u017e ho \u010din\xed zvl\xe1\u0161t\u011b vhodn\xe9 pro jednosm\u011brnou komunikaci. Z toho d\u016fvodu t\xe9m\u011b\u0159 v\u0161echny mezislovansk\xe9 projekty minul\xe9 i sou\u010dasn\xe9 zvolily naturalistick\xfd p\u0159\xedstup. Neslovan\xe9 budou ur\u010dit\u011b pot\u0159ebovat v\xedce \u010dasu, aby to zvl\xe1dli, ale jakmile to zvl\xe1dnou, umo\u017en\xed jim to okam\u017eit\xfd p\u0159\xedstup k milion\u016fm lid\xed, kte\u0159\xed mo\u017en\xe1 ani nev\u011bd\xed, o jak\xfd jazyk se jedn\xe1, ale stejn\u011b mu rozum\u011bj\xed."}),"\n",(0,s.jsx)(o.p,{children:"Neznamen\xe1 to, \u017ee by se mezislovan\u0161tina nedala zjednodu\u0161it. Stejn\u011b jako by bylo nesmysln\xe9, aby Slovan\xe9 pou\u017e\xedvali neslovanskou gramatiku, nen\xed d\u016fvod, pro\u010d by si Neslovan\xe9, kte\u0159\xed se cht\u011bj\xed pouze Slovan\u016fm st\xe1t srozumiteln\xfdmi, razili cestu tabulkami se slovansk\xfdmi deklinacemi a konjugacemi. Interslavic mus\xed b\xfdt dostate\u010dn\u011b flexibiln\xed, aby nab\xedzel \u0159e\u0161en\xed pro oba. Abychom toho dos\xe1hli, poskytujeme tak\xe9 zjednodu\u0161enou \xfarove\u0148 gramatiky a pravopisu, ur\u010denou v\u011bt\u0161inou za\u010d\xe1te\u010dn\xedk\u016fm a neslovan\u016fm. M\xe1 minimalistickou gramatiku a fonologii a je zalo\u017een na improvizovan\xfdch ad hoc jazyc\xedch, kter\xe9 po stalet\xed existovaly v multislovansk\xe9m prost\u0159ed\xed, dnes tak\xe9 na internetu."}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["Proto\u017ee mluv\u010d\xed pid\u017einsk\xfdch jazyk\u016f navz\xe1jem neznaj\xed sv\u016fj rodn\xfd jazyk, nev\u011bd\xed ani to, co maj\xed jejich jazyky skute\u010dn\u011b spole\u010dn\xe9ho. N\xe1\u0161 t\xfdm lingvist\u016f v\u0161ak m\xe1 jak znalosti, tak zku\u0161enosti, aby \u0159ekl, jak se jedna strana m\u016f\u017ee optim\xe1ln\u011b srozumiteln\xe1 pro druhou, a tak poskytnout Interslavic dob\u0159e prozkoumanou strukturu. Tato struktura nen\xed uzav\u0159en\xfdm syst\xe9mem pravidel, ale pouze souborem n\xe1stroj\u016f: prvky z obou \xfarovn\xed lze snadno m\xedchat mezi sebou a tak\xe9 s prvky z p\u0159irozen\xfdch slovansk\xfdch jazyk\u016f, tak\u017ee studenti mohou postupn\u011b roz\u0161i\u0159ovat sv\xe9 znalosti a okam\u017eit\u011b je pou\u017e\xedvat . Tato flexibilita tak\xe9 umo\u017e\u0148uje ",(0,s.jsx)(o.a,{href:"/cs/learn/vocabulary/flavourisation",children:"ochucen\xed"}),", mo\u017enost p\u0159izp\u016fsobit mezislovansk\xfd jazyk specifick\xe9 c\xedlov\xe9 skupin\u011b p\u0159id\xe1n\xedm m\xedstn\xed nebo region\xe1ln\xed barvy."]}),"\n",(0,s.jsx)(o.p,{children:"I kdy\u017e je mezislovan\u0161tina naturalistick\xfd a ne schematick\xfd jazyk, obsahuje r\u016fzn\xe9 n\xe1stroje pro schematickou stavbu slov, tak\u017ee spisovatel nemus\xed hledat ka\u017ed\xe9 slovo ve slovn\xedku. I kdy\u017e v\xfdsledn\xe9 slovo vlastn\u011b v \u017e\xe1dn\xe9m slovansk\xe9m jazyce neexistuje, bude srozumiteln\xe9, proto\u017ee jeho sou\u010d\xe1sti jsou obecn\u011b zn\xe1m\xe9."}),"\n",(0,s.jsxs)(o.h2,{id:"the-name-med\u017euslovjansky",children:["Jm\xe9no ",(0,s.jsx)(l,{children:"Med\u017euslovjansky"})]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["Interslovan\u0161tina z\xedskala v\u011bt\u0161inu sv\xe9 sl\xe1vy pod jm\xe9nem ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.strong,{children:"Slovianski"})}),", co\u017e je jm\xe9no, kter\xe9 v\u0161ichni Slovan\xe9 ch\xe1pou jako \u201eslovansk\xe9\u201c. Toto jm\xe9no v\u0161ak zp\u016fsobuje jeden probl\xe9m: slovan\u0161tina je v\u0161eobecn\u011b zn\xe1m\xe1 jako jm\xe9no pro rodinu jazyk\u016f, nikoli pro jeden konkr\xe9tn\xed jazyk. Proto bylo navr\u017eeno a/nebo tak\xe9 pou\u017eito n\u011bkolik alternativn\xedch jmen:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(o.li,{children:[(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.strong,{children:"Med\u017euslovjanski"})})," znamen\xe1 \u201emezoslovansk\xfd\u201c a evokuje konotace jazyka, kter\xfd slou\u017e\xed ke komunikaci mezi Slovany r\u016fzn\xfdch n\xe1rodnost\xed."]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.li,{children:[(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.strong,{children:"Vseslovjanski"})})," znamen\xe1 \u201ev\u0161eslovansk\xfd, panslovansk\xfd\u201c, a proto odr\xe1\u017e\xed p\u0159esv\u011bd\u010den\xed, \u017ee Slovan\xe9 jsou v podstat\u011b st\xe1le jeden n\xe1rod."]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.li,{children:[(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.strong,{children:"Novoslovjanski"})})," znamen\xe1 \u201enovoslov\u011bn\u0161tina, novoslovan\u0161tina\u201c, co\u017e nazna\u010duje, \u017ee jde o modernizovanou verzi praslovan\u0161tiny nebo staroslov\u011bn\u0161tiny."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["V roce 2011 byl ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.em,{children:"Med\u017euslovjanski"})})," zvolen jako spole\u010dn\xfd p\u0159ezd\xedvka pro v\u0161echny mezislovansk\xe9 projekty. Po slou\u010den\xed ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.em,{children:"Slovianski"})})," a ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.em,{children:"Neoslavonic"})})," v roce 2017 se toto stalo ",(0,s.jsx)(l,{children:"Med\u017euslovjansky"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["Pro\u010d ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.em,{children:"Slovjansky"})})," m\xedsto ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.em,{children:"Slavjansky"})}),", ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.em,{children:"Slov\u011bnsky"})})," nebo n\u011bco podobn\xe9ho? V\u0161echny jsou mo\u017en\xe9 a v\u0161em bude porozum\u011bno. Ale ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.em,{children:"Slovjansky"})})," je nejb\u011b\u017en\u011bj\u0161\xed v\xfdsledek. Za prv\xe9, ",(0,s.jsx)(l,{children:(0,s.jsx)(o.code,{children:"slav-"})})," se pou\u017e\xedv\xe1 v ru\u0161tin\u011b, b\u011bloru\u0161tin\u011b, rus\xedn\u0161tin\u011b, chorvat\u0161tin\u011b, bosen\u0161tin\u011b a bulhar\u0161tin\u011b, ale ",(0,s.jsx)(l,{children:(0,s.jsx)(o.code,{children:"slov-"})})," se pou\u017e\xedv\xe1 v ukrajin\u0161tin\u011b, pol\u0161tin\u011b, ke\u0161ub\u0161tin\u011b, horn\xed a doln\xed lu\u017eick\xe9 srb\u0161tin\u011b, \u010de\u0161tin\u011b, sloven\u0161tina, slovin\u0161tina, srb\u0161tina a makedon\u0161tina. D\xe1le ",(0,s.jsx)(l,{children:(0,s.jsx)(o.code,{children:"-jan-"})})," existuje v ru\u0161tin\u011b, b\u011bloru\u0161tin\u011b, ukrajin\u0161tin\u011b, rus\xedn\u0161tin\u011b, pol\u0161tin\u011b, ke\u0161ub\u0161tin\u011b, hornolu\u017eick\xe9 srb\u0161tin\u011b a bulhar\u0161tin\u011b, ",(0,s.jsx)(l,{children:(0,s.jsx)(o.code,{children:"-an-"})})," v \u010de\u0161tin\u011b, sloven\u0161tin\u011b a slovin\u0161tin\u011b a ",(0,s.jsx)(l,{children:(0,s.jsx)(o.code,{children:"-en-"})})," (",(0,s.jsx)(l,{children:(0,s.jsx)(o.code,{children:"-\u011bn-"})}),", ",(0,s.jsx)(l,{children:(0,s.jsx)(o.code,{children:"-jen-"})}),") v chorvat\u0161tin\u011b, bosen\u0161tin\u011b, srb\u0161tin\u011b, makedon\u0161tin\u011b, dolnolu\u017eick\xe9 srb\u0161tin\u011b a staroslov\u011bn\u0161tin\u011b. Jin\xfdmi slovy, ",(0,s.jsx)(l,{children:(0,s.jsx)(o.code,{children:"slov-"})})," a ",(0,s.jsx)(l,{children:(0,s.jsx)(o.code,{children:"-jan-"})})," jsou nej\u010dast\u011bji se vyskytuj\xedc\xed tvary a nav\xedc jsou ob\u011b zastoupeny ve v\u0161ech t\u0159ech podv\u011btv\xedch slovan\u0161tiny."]}),"\n",(0,s.jsx)(o.h2,{id:"our-team",children:"N\xe1\u0161 t\xfdm"}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["Kdo tedy za t\xedmto projektem stoj\xed? No, ve skute\u010dnosti mnoho lid\xed. N\u011bkdo by nam\xedtl, \u017ee mezislovansk\xfd jazyk sah\xe1 a\u017e ke svat\xe9mu Cyrilovi a svat\xe9mu Metod\u011bjovi. A\u0165 u\u017e ale staroslov\u011bn\u0161tinu pova\u017eujeme za um\u011bl\xfd jazyk nebo ne, t\u011b\u017eko by se s n\xed dalo nakl\xe1dat jako s n\u011b\u010d\xedm jin\xfdm, ne\u017e s pokusem o psanou normu pro \u0159adu slovansk\xfdch dialekt\u016f. Pokud v\u0161ak s interslovan\u0161tinou (panslovan\u0161tinou) zach\xe1z\xedme jako s jedn\xedm jazykem a ne jako s \u0159adou jednotliv\xfdch jazykov\xfdch projekt\u016f, pak ",(0,s.jsx)(o.strong,{children:"Juraj Kri\u017eani\u0107"})," byl prvn\xedm \u010dlov\u011bkem, kter\xfd ji skute\u010dn\u011b popsal ji\u017e v 60. letech 17. stolet\xed. Jeho p\u0159\xedkladu n\xe1sledovali Bla\u017e Kumerdej, Stefan Stratimirovi\u0107, Samuel Linde, J\xe1n Herke\u013e, Matija Ban, Radoslav Razlag, Bo\u017eidar Rai\u010d, V\xe1clav Bambas, Matija Majar-Ziljski, Anton Budilovi\u010d, Ign\xe1c Ho\u0161ek, Josef Kone\u010dn\xfd, Edmund Kolkop, Bohumil Hol\xfd, Ladislav Podmele, Richard Ruibar, \u0160tefan Vit\u011bzslav Pil\xe1t, a mnoho dal\u0161\xedch."]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["Je z\u0159ejm\xe9, \u017ee ne v\u0161echny m\u011bly p\u0159\xedm\xfd dopad na obsah t\u011bchto str\xe1nek. To se v\u0161ak ned\xe1 \u0159\xedci o ",(0,s.jsx)(o.strong,{children:"Matiji Majar-Ziljski"}),". Jeho ",(0,s.jsx)(l,{children:"Uzajemni Pravopis Slavjanski"})," je v\xedc ne\u017e jen p\u0159edch\u016fdce modern\xed mezislovan\u0161tiny, byla tak\xe9 hlavn\xed inspirac\xed a vynikaj\xedc\xedm zdrojem. Stejn\u011b jako my zalo\u017eil Majar sv\xe9 z\xe1v\u011bry na srovn\xe1n\xed cel\xe9 \u0161k\xe1ly slovansk\xfdch jazyk\u016f zn\xe1m\xfdch v jeho dob\u011b, a co je mo\u017en\xe1 nejd\u016fle\u017eit\u011bj\u0161\xed, p\u0159edstavil flexibiln\xed syst\xe9m, kter\xfd lidem umo\u017e\u0148oval ps\xe1t tak, \u017ee mohli sv\u016fj vlastn\xed jazyk snadno br\xe1t jako v\xfdchoz\xed bod. I kdy\u017e se n\u011bkdy na\u0161e volby od Majaru li\u0161\xed, ",(0,s.jsx)(l,{children:"Med\u017euslovjansky"})," lze st\xe1le pova\u017eovat za jeho p\u0159\xedm\xe9 pokra\u010dov\xe1n\xed nebo modernizaci. Krom\u011b toho n\xe1m Majar zanechal vynikaj\xedc\xed gramatiku a pravopis, ale \u017e\xe1dn\xfd slovn\xedk, co\u017e je opomenut\xed, kter\xe9 douf\xe1me napravit t\xedm, \u017ee poskytneme seznam slov, kter\xe1 jsou obecn\u011b srozumiteln\xe1 v\u0161em nebo v\u011bt\u0161in\u011b Slovan\u016f."]}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["Lid\xe9, kte\u0159\xed p\u016fvodn\u011b projekt ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.em,{children:"Slovianski"})})," iniciovali, byli v chronologick\xe9m po\u0159ad\xed: Ondrej Re\u010dnik, Gabriel Svoboda, Jan van Steenbergen a Igor Polyakov. ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.em,{children:"Slovioski"})}),", kter\xfd se v roce 2010 slou\u010dil do ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.em,{children:"Slovianski"})}),", vytvo\u0159ili Steeven Radzikowski, Andrej Moraczewski a Michal Borovi\u010dka. ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(o.em,{children:"Neoslavonic"})})," vytvo\u0159ili Vojt\u011bch Merunka a Martin Molhanec. Dal\u0161\xedmi, kdo se v\xfdznamn\u011b pod\xedleli na projektu, jsou: Rostislav Lev\u010denko, Maciej Paw\u0142owski, Rolf Arvid R\xf6keness, Waldemar Kubica, Katarzyna Majda, Dra\u017een Buva\u010d, Obren Starovi\u0107, Moreno Vuleta, Jan V\xedt, Arkadiusz Danilecki, Josip Bibi\u0107, Vladimir Romanov, Brunon Kozica, Mateusz Kopa, Cxiril Slavjanski, Roberto Lombino, Micha\u0142 Swat a n\u011bkolik dal\u0161\xedch."]}),"\n",(0,s.jsx)(o.p,{children:"Sou\u010dasnou verzi Interslavic zalo\u017eil v l\xe9t\u011b 2017 v\xfdbor ve slo\u017een\xed: Vojt\u011bch Merunka, Jan van Steenbergen, Roberto Lombino, Micha\u0142 Swat a Pavel Skrylev."}),"\n",(0,s.jsx)(o.h2,{id:"disclaimer",children:"Vylou\u010den\xed odpov\u011bdnosti"}),"\n",(0,s.jsxs)(o.p,{children:["Tv\u016frce ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio"})," Mark Hu\u010dko od sam\xe9ho za\u010d\xe1tku projevuje extr\xe9mn\u011b nep\u0159\xe1telsk\xfd postoj k dal\u0161\xedm mezislovansk\xfdm projekt\u016fm. Mezi jeho akce pat\u0159\xed n\xe1kup \u2013 se z\u0159ejm\xfdm \xfa\u010delem zm\xe1st potenci\xe1ln\xed z\xe1jemce \u2013 n\u011bkolika dom\xe9nov\xfdch jmen s n\xe1zvy na\u0161ich projekt\u016f (",(0,s.jsx)(o.a,{href:"https://slovianski.eu/",children:"slovianski.eu"}),", ",(0,s.jsx)(o.a,{href:"https://novoslovianski.com/",children:"novoslovianski.com"}),", ",(0,s.jsx)(o.a,{href:"https://interslavic.org/",children:"interslavic.org "}),", ",(0,s.jsx)(o.a,{href:"https://slovianto.com/",children:"slovianto.com"}),"). Jejich obsahem nen\xed nic jin\xe9ho ne\u017e mix plagi\xe1torstv\xed, parodie, dezinformac\xed a nen\xe1visti nebo n\u011bkdy jen modifikace ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio"})," pod n\xe1zvem podobn\xfdm tomu na\u0161emu. Je t\u0159eba zd\u016fraznit, \u017ee \u017e\xe1dn\xe1 z t\u011bchto str\xe1nek nijak nesouvis\xed s na\u0161imi projekty a \u017ee ani Interslavic, ani jeho p\u0159edch\u016fdci nevych\xe1zej\xed z ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio"}),", jak tvrd\xed pan Hu\u010dko. Dal\u0161\xed informace naleznete v ",(0,s.jsxs)(o.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/memorandum.html",children:["Memorandu mezislovansk\xe9 komunity o ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovio"}),", ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Slovianski"})," a ",(0,s.jsx)(o.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"Neoslavonic"})," ze z\xe1\u0159\xed 2011"]}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(e,{})]})}function k(n={}){const{wrapper:o}={...(0,i.R)(),...n.components};return o?(0,s.jsx)(o,{...n,children:(0,s.jsx)(d,{...n})}):d(n)}function m(n,o){throw new Error("Expected "+(o?"component":"object")+" `"+n+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(n,o,e)=>{e.d(o,{R:()=>t,x:()=>l});var a=e(6540);const s={},i=a.createContext(s);function t(n){const o=a.useContext(i);return a.useMemo((function(){return"function"==typeof n?n(o):{...o,...n}}),[o,n])}function l(n){let o;return o=n.disableParentContext?"function"==typeof n.components?n.components(s):n.components||s:t(n.components),a.createElement(i.Provider,{value:o},n.children)}}}]);
//# sourceMappingURL=a955fa47.7b53f6e2.js.map