"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[9340],{8453:(e,n,o)=>{o.d(n,{R:()=>j,x:()=>c});var s=o(6540);const d={},i=s.createContext(d);function j(e){const n=s.useContext(i);return s.useMemo((function(){return"function"==typeof e?e(n):{...n,...e}}),[n,e])}function c(e){let n;return n=e.disableParentContext?"function"==typeof e.components?e.components(d):e.components||d:j(e.components),s.createElement(i.Provider,{value:n},e.children)}},8745:(e,n,o)=>{o.r(n),o.d(n,{assets:()=>l,contentTitle:()=>c,default:()=>t,frontMatter:()=>j,metadata:()=>s,toc:()=>r});const s=JSON.parse('{"id":"learn/grammar/pronouns","title":"Z\xe1jmena","description":"Osobn\xed a zvratn\xe1 z\xe1jmena \\\\","source":"@site/i18n/cs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/pronouns.md","sourceDirName":"learn/grammar","slug":"/learn/grammar/pronouns","permalink":"/cs/learn/grammar/pronouns","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"/501","tags":[],"version":"current","lastUpdatedBy":"Google Translate","lastUpdatedAt":1744053730000,"sidebarPosition":3,"frontMatter":{"sidebar_position":3,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","custom_edit_url":"/501","last_update":{"author":"Google Translate"},"origin":"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html"},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"P\u0159\xeddavn\xe1 jm\xe9na","permalink":"/cs/learn/grammar/adjectives"},"next":{"title":"\u010c\xedslice","permalink":"/cs/learn/grammar/numerals"}}');var d=o(4848),i=o(8453);const j={sidebar_position:3,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html"},c="Z\xe1jmena",l={},r=[{value:"Osobn\xed a zvratn\xe1 z\xe1jmena",id:"personal-and-reflexive-pronouns",level:2},{value:"P\u0159ivlast\u0148ovac\xed z\xe1jmena",id:"possessive-pronouns",level:2},{value:"Ukazovac\xed z\xe1jmena",id:"demonstrative-pronouns",level:2},{value:"Vzta\u017en\xe1 z\xe1jmena",id:"relative-pronouns",level:2},{value:"T\xe1zac\xed z\xe1jmena",id:"interrogative-pronouns",level:2},{value:"Neur\u010dit\xe1 z\xe1jmena",id:"indefinite-pronouns",level:2},{value:"Z\xe1jmenn\xe1 p\u0159\xedslovce",id:"pronominal-adverbs",level:2}];function a(e){const n={a:"a",abbr:"abbr",code:"code",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",header:"header",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,i.R)(),...e.components},{CustomAfterSection:o,CustomBeforeSection:s,MDPronouns1:j,MDPronouns2:c,MDPronouns3:l,MDPronouns4:r,MDPronouns5:a,MDPronouns6:t,TransliteratorElement:k}=n;return o||h("CustomAfterSection",!0),s||h("CustomBeforeSection",!0),j||h("MDPronouns1",!0),c||h("MDPronouns2",!0),l||h("MDPronouns3",!0),r||h("MDPronouns4",!0),a||h("MDPronouns5",!0),t||h("MDPronouns6",!0),k||h("TransliteratorElement",!0),(0,d.jsxs)(d.Fragment,{children:[(0,d.jsx)(n.header,{children:(0,d.jsx)(n.h1,{id:"z\xe1jmena",children:"Z\xe1jmena"})}),"\n",(0,d.jsx)(n.h2,{id:"personal-and-reflexive-pronouns",children:"Osobn\xed a zvratn\xe1 z\xe1jmena"}),"\n",(0,d.jsx)(s,{}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Osobn\xed z\xe1jmena maj\xed \u0161est p\xe1d\u016f \u2014 stejn\u011b jako podstatn\xe1 jm\xe9na, ale bez vokativu. Zvratn\xe9 z\xe1jmeno ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"sebe"})," se sklo\u0148uje jako ",(0,d.jsxs)(n.strong,{children:[(0,d.jsx)(n.code,{children:"ty"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"tebe"}),", ..."]}),", jen s t\xedm rozd\xedlem, \u017ee nem\xe1 nominativ."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Formy mezi z\xe1vorkami jsou klitick\xe9 formy, tj. jsou slab\u0161\xed a v\u017edy nep\u0159\xedzvu\u010dn\xe9. ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"Se"})," se pou\u017e\xedv\xe1 u zvratn\xfdch sloves: ",(0,d.jsx)(k,{children:"Ja myju se"})," \u201eperu se\u201c. Pokud je t\u0159eba zd\u016fraznit, pou\u017e\xedv\xe1 se del\u0161\xed forma: ",(0,d.jsx)(k,{children:"Ja myju jedino sebe"})," \u201eNemyji nikoho krom\u011b sebe\u201c. Po p\u0159edlo\u017ece je lep\u0161\xed pou\u017e\xedvat del\u0161\xed tvary: ",(0,d.jsx)(k,{children:"k mn\u011b"}),", ",(0,d.jsx)(n.em,{children:(0,d.jsx)(n.code,{children:"za tebe"})}),"."]}),"\n",(0,d.jsx)(j,{}),"\n",(0,d.jsx)(n.p,{children:"Pozn\xe1mky:"}),"\n",(0,d.jsxs)(n.ol,{children:["\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:["Za p\u0159edlo\u017ekou jsou v\u0161echna z\xe1jmena t\u0159et\xed osoby p\u0159ed\u0159azena ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"n-"}),": ",(0,d.jsxs)(n.strong,{children:[(0,d.jsx)(n.code,{children:"jego"})," > ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"do njego"})]}),"; ",(0,d.jsxs)(n.strong,{children:[(0,d.jsx)(n.code,{children:"jim"})," > ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"pri njim"})]})," atd. (z tohoto d\u016fvodu se tvary lokativu ",(0,d.jsx)(n.em,{children:(0,d.jsx)(n.code,{children:"jim"})}),", ",(0,d.jsx)(n.em,{children:(0,d.jsx)(n.code,{children:"jej"})})," a ",(0,d.jsx)(n.em,{children:(0,d.jsx)(n.code,{children:"jih"})})," nikdy nevyskytuj\xed, proto\u017ee lokativu v\u017edy p\u0159edch\xe1z\xed p\u0159edlo\u017eka)"]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:["Pokud v\xe1s zaj\xedm\xe1, jak tyto formy souvis\xed se slovansk\xfdmi jazyky, m\u016f\u017eete je vid\u011bt v porovn\xe1n\xed ",(0,d.jsx)(n.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slavic_pronouns.html",children:"zde"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(n.p,{children:"N\u011bkolik pozn\xe1mek k pou\u017eit\xed:"}),"\n",(0,d.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:["Proto\u017ee ne v\u0161echny koncovky sloves jsou v\u0161em mluv\u010d\xedm slovansk\xfdch jazyk\u016f stejn\u011b z\u0159ejm\xe9, nedoporu\u010duje se pro-drop (tj. vynech\xe1n\xed osobn\xedch z\xe1jmen, kdy\u017e jsou p\u0159edm\u011btem v\u011bty). Je lep\u0161\xed \u0159\xedkat ",(0,d.jsxs)(n.em,{children:["\u201e",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ja \u010ditaju"}),"\u201c"]})," m\xedsto pouze ",(0,d.jsxs)(n.em,{children:["\u201e",(0,d.jsx)(n.code,{children:"\u010ditaju"}),"\u201c"]}),", i kdy\u017e to druh\xe9 rozhodn\u011b nen\xed nespr\xe1vn\xe9."]}),"\n",(0,d.jsx)(n.li,{children:"P\u0159edlo\u017eky mohou ovl\xe1dat jak\xfdkoli p\xe1d krom\u011b nominativu, v z\xe1vislosti na jejich pou\u017eit\xed ve slovansk\xfdch jazyc\xedch."}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:["Z\xe1jmeno ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"on"})," se vztahuje k jak\xe9mukoli podstatn\xe9mu jm\xe9nu mu\u017esk\xe9ho rodu a nejen k mu\u017esk\xfdm bytostem. Stejn\u011b tak z\xe1jmeno ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ona"})," ozna\u010duje jak\xe9koli podstatn\xe9 jm\xe9no \u017eensk\xe9ho rodu a nejen \u017eensk\xe9 bytosti."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:["Jako v\u0161echny p\u0159irozen\xe9 slovansk\xe9 jazyky m\xe1 interslovan\u0161tina rozli\u0161en\xed T-V, tj. ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"vy"})," je univerz\xe1ln\xed z\xe1jmeno druh\xe9 osoby pro ob\u011b \u010d\xedsla, zat\xedmco druh\xe1 osoba jednotn\xe9ho \u010d\xedsla ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ty"})," se pou\u017e\xedv\xe1 pouze pro oslovov\xe1n\xed p\u0159\xe1tel, p\u0159\xedbuzn\xfdch a d\u011bt\xed."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:["Zvratn\xe9 z\xe1jmeno lze pou\u017e\xedt i jako z\xe1jmeno zvratn\xe9: ",(0,d.jsxs)(n.em,{children:["\u201e",(0,d.jsx)(n.code,{children:"Oni bijut se"}),"\u201c"]})," m\u016f\u017ee znamenat \u201eTloukaj\xed se\u201c, ale sp\xed\u0161e by m\u011blo v\xfdznam: \u201eNar\xe1\u017eej\xed se\u201c. Chcete-li b\xfdt jasn\u011bj\u0161\xed o v\xfdznamu \u201evz\xe1jemn\u011b\u201c, m\u016f\u017eete p\u0159idat vzorec ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"jedin drugogo"}),": ",(0,d.jsxs)(n.em,{children:["\u201e",(0,d.jsx)(n.code,{children:"Oni bijut se jedin drugogo"}),"\u201c"]}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(n.h2,{id:"possessive-pronouns",children:"P\u0159ivlast\u0148ovac\xed z\xe1jmena"}),"\n",(0,d.jsx)(n.p,{children:"P\u0159ivlast\u0148ovac\xed z\xe1jmena se sklo\u0148uj\xed jako p\u0159\xeddavn\xe1 jm\xe9na, s v\xfdjimkou nulov\xe9 koncovky v mu\u017esk\xe9m rod\u011b jednotn\xe9m. Formul\xe1\u0159e jsou:"}),"\n",(0,d.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:[(0,d.jsx)(n.code,{children:"moj, moja, moje"})," \u201em\u016fj\u201c"]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:[(0,d.jsx)(n.code,{children:"tvoj, tvoja, tvoje"})," \u201ev\xe1\u0161, tv\u016fj\u201c"]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:[(0,d.jsx)(n.code,{children:"na\u0161, na\u0161a, na\u0161e"})," \u201ena\u0161e\u201c"]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:[(0,d.jsx)(n.code,{children:"va\u0161, va\u0161a, va\u0161e"})," \u201eva\u0161e (pl.)\u201c"]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:[(0,d.jsx)(n.code,{children:"svoj, svoja, svoje"})," \u201evlastn\xed\u201c (reflexivn\xed)"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Ve t\u0159et\xed osob\u011b se nej\u010dast\u011bji pou\u017e\xedv\xe1 genitiv odpov\xeddaj\xedc\xedho osobn\xedho z\xe1jmena: ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"jego, jej, jih"}),". Tyto tvary se nep\u0159echyluj\xed. Alternativn\u011b lze tak\xe9 pou\u017e\xedt n\xe1sleduj\xedc\xed formy, kter\xe9 se odm\xedtaj\xed jako p\u0159\xeddavn\xe1 jm\xe9na:"]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:[(0,d.jsx)(n.code,{children:"jegov, jegova, jegovo"})," \u201ejeho\u201c"]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:[(0,d.jsx)(n.code,{children:"jejin, jejina, jejino"})," \u201eona\u201c"]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:[(0,d.jsx)(n.code,{children:"jihny, jihna, jihno"})," \u201ejejich\u201c"]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Kdykoli je podm\u011btem v\u011bty i vlastn\xedk, pou\u017eije se zvratn\xe9 ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"svoj"}),", bez ohledu na to, zda je tento podm\u011bt ve t\u0159et\xed osob\u011b nebo ne: ",(0,d.jsx)(n.em,{children:(0,d.jsx)(n.code,{children:"Ja myju svoje avto"})})," \u201eMyju si auto\u201c. V\u0161imn\u011bte si rozd\xedlu ve v\xfdznamu, kdy\u017e zvratn\xe9 z\xe1jmeno odkazuje na p\u0159edm\u011bt ve t\u0159et\xed osob\u011b:"]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:[(0,d.jsx)(k,{children:"Pjotr dal Ivanu svoju knigu"})," \u201ePjotr dal Ivanovi svou [= Pjotrovu] knihu\u201c\n",(0,d.jsx)(k,{children:"Pjotr dal Ivanu jegovu knigu"}),' "Pjotr dal Ivanovi svou [= Ivanovu] knihu".']}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Existuj\xed tak\xe9 p\u0159ivlast\u0148ovac\xed z\xe1jmena t\xe1zac\xed, ur\u010dit\xe1 a neur\u010dit\xe1: ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"\u010dij"})," \u201e\u010d\xed\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ni\u010dij"})," \u201enikdo nen\xed\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," \u201en\u011b\u010d\xed\u201c atd. Sklo\u0148uj\xed se jako ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"moj"}),". Dal\u0161\xed formul\xe1\u0159e naleznete v \u010d\xe1sti o ",(0,d.jsx)(n.a,{href:"#pronominal-adverbs",children:"souvzta\u017en\xe9 \xfadaje"}),"."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Stejn\u011b jako p\u0159\xeddavn\xe1 jm\xe9na koresponduj\xed p\u0159ivlast\u0148ovac\xed z\xe1jmena s podstatn\xfdm jm\xe9nem, kter\xe9 modifikuj\xed v rodu, \u010d\xedsle a p\xe1du. S v\xfdjimkou nominativu mu\u017esk\xe9ho rodu a akuzativu jednotn\xe9ho \u010d\xedsla je jejich sklo\u0148ov\xe1n\xed toto\u017en\xe9 se sklo\u0148ov\xe1n\xedm adjektiv (",(0,d.jsx)(n.em,{children:(0,d.jsx)(n.code,{children:"moj"})}),", ",(0,d.jsx)(k,{children:"tvoj"}),", ",(0,d.jsx)(n.em,{children:(0,d.jsx)(n.code,{children:"na\u0161"})}),", ",(0,d.jsx)(n.em,{children:(0,d.jsx)(n.code,{children:"va\u0161"})}),", ",(0,d.jsx)(k,{children:"svoj"})," a ",(0,d.jsx)(n.em,{children:(0,d.jsx)(n.code,{children:"\u010dij"})})," jako ",(0,d.jsx)(k,{children:"sv\u011b\u017ei"}),"; ",(0,d.jsx)(k,{children:"jegov"}),", ",(0,d.jsx)(k,{children:"jejin"})," a ",(0,d.jsx)(k,{children:"jihny"})," to se mi l\xedb\xed ",(0,d.jsx)(n.em,{children:(0,d.jsx)(n.code,{children:"dobry"})}),"):"]}),"\n",(0,d.jsx)(c,{}),"\n",(0,d.jsx)(n.h2,{id:"demonstrative-pronouns",children:"Ukazovac\xed z\xe1jmena"}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Prim\xe1rn\xed ukazovac\xed z\xe1jmeno je ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"toj"})," \u201etoto, tamto\u201c a m\u011blo by se pou\u017e\xedvat v\u017edy, kdy\u017e nen\xed pot\u0159eba explicitn\u011b rozli\u0161ovat mezi ",(0,d.jsx)(k,{children:"this one over here"})," a ",(0,d.jsx)(n.em,{children:(0,d.jsx)(n.code,{children:"that one over there"})}),"."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Pokud pot\u0159ebujeme b\xfdt p\u0159esn\u011bj\u0161\xed, nejjednodu\u0161\u0161\xedm \u0159e\u0161en\xedm je pou\u017eit\xed ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"tutoj"})," pro \u201etoto\u201c a ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"tamtoj"})," pro \u201etamto\u201c. Jsou odm\xedtnuty takto:"]}),"\n",(0,d.jsx)(l,{}),"\n",(0,d.jsx)(n.p,{children:"Pozn\xe1mky:"}),"\n",(0,d.jsxs)(n.ol,{children:["\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:["M\xe9n\u011b jednoduch\xe9, ale historicky p\u0159esn\u011bj\u0161\xed je n\xe1sleduj\xedc\xed t\u0159\xedcestn\xe9 rozli\u0161en\xed: ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"sej"})," (d\u0159. ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"sa"}),", \u010d. ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"se"}),") pro \u201etoto\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"toj"})," pro \u201eto\u201c a ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"onoj"})," pro \u201etamto\u201c. Je v\u0161ak t\u0159eba m\xedt na pam\u011bti, \u017ee ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"sej"})," prakticky zmizelo z v\u011bt\u0161iny modern\xedch jazyk\u016f a\u017e na n\u011bkolik zkamen\u011bl\xfdch zbytk\u016f. Proto to nemus\xed b\xfdt v\u017edy jasn\xe9."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:["Dal\u0161\xedm ukazovac\xedm z\xe1jmenem je ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ov"}),", co\u017e znamen\xe1 tot\xe9\u017e jako ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"sej"}),". Jeho v\xfdznam je v\u0161ak v modern\xedch jazyc\xedch velmi odli\u0161n\xfd."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:[(0,d.jsx)(n.code,{children:"Tutoj"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"tamtoj"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ov"})," a ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"onoj"})," jsou odm\xedtnuty jako ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"toj"}),"."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:["M\xedsto mno\u017en\xfdch \u010d\xedsel ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"tyh"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"tym"})," a ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"tymi"})," se n\u011bkdy m\u016f\u017eete setkat s ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"t\u011bh"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"t\u011bm"})," a ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"t\u011bmi"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(n.h2,{id:"relative-pronouns",children:"Vzta\u017en\xe1 z\xe1jmena"}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Vzta\u017en\xe9 z\xe1jmeno, kter\xe9 se pou\u017e\xedv\xe1 nej\u010dast\u011bji, je ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ktory"}),". Sklo\u0148uje se jako oby\u010dejn\xe9 p\u0159\xeddavn\xe9 jm\xe9no. Alternativn\u011b lze tak\xe9 pou\u017e\xedt jihoslovansk\xe9 ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"koj"})," (sklo\u0148uje se jako ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"moj"}),"). Jejich v\xfdznam je stejn\xfd a lze je pou\u017e\xedvat zam\u011bniteln\u011b."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["T\u0159et\xed mo\u017enost\xed je archai\u010dt\u011bj\u0161\xed ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"i\u017ee"})," \u2013 pou\u017e\xedv\xe1 se v nominativu pro v\u0161echny rody, jednotn\xe9 i mno\u017en\xe9; v ostatn\xedch p\u0159\xedpadech se sklo\u0148uje jako tvar osobn\xedho z\xe1jmena ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"on/ona/ono"})," s p\u0159\xedponou ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"-\u017ee"}),": ",(0,d.jsx)(n.abbr,{title:"mu\u017esk\xfd rod, 2. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"m.r. 2. p\xe1d j.\u010d."})," ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"jego\u017ee"}),", ",(0,d.jsx)(n.abbr,{title:"mu\u017esk\xfd rod, 3. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"m.r. 3. p\xe1d j.\u010d."})," ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"jemu\u017ee"})," atd."]}),"\n",(0,d.jsx)(n.h2,{id:"interrogative-pronouns",children:"T\xe1zac\xed z\xe1jmena"}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["T\xe1zac\xed z\xe1jmena jsou ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"kto"})," \u201ekdo\u201c a ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"\u010dto"})," (nebo ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"\u0161to"}),") \u201eco\u201c. Sklo\u0148uj\xed se takto:"]}),"\n",(0,d.jsx)(r,{children:(0,d.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,d.jsx)(n.li,{children:"kdo?"}),"\n",(0,d.jsx)(n.li,{children:"co?"}),"\n"]})}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["T\xe1zac\xedmi determinanty jsou ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"koj"})," (sklo\u0148uje se jako ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"moj"}),") \u201ekter\xfd\u201c (m\xedsto toho lze pou\u017e\xedt i ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ktory"}),"), p\u0159ivlast\u0148ovac\xed z\xe1jmeno ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"\u010dij"})," \u201ejeho\u017e\u201c (viz v\xfd\u0161e) a p\u0159\xeddavn\xe9 jm\xe9no ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"kaky"}),' \u201e jak\xfd druh".']}),"\n",(0,d.jsx)(n.h2,{id:"indefinite-pronouns",children:"Neur\u010dit\xe1 z\xe1jmena"}),"\n",(0,d.jsx)(n.p,{children:"Jedn\xe1 se o velkou skupinu z\xe1jmen a determinant\u016f, z nich\u017e v\u011bt\u0161ina je odvozena pravideln\u011b od t\xe1zac\xedch z\xe1jmen. Existuje n\u011bkolik kategori\xed:"}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Vztahuj\xedc\xed se na v\u0161echny polo\u017eky (univerz\xe1ln\xed) (",(0,d.jsx)(n.code,{children:"vs-"}),"): ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"vsi"})," nebo ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"vsekto"})," \u201ev\u0161ichni, v\u0161ichni\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"vse"})," nebo ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"vse\u010dto"})," \u201ev\u0161e\u201c; ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ves"})," (d\u0159. ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"vsa"}),", \u010d. ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"vse"})," \u201ecel\xfd, cel\xfd; v\u0161e\u201c); ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"c\u011bly"})," \u201ecel\xfd, cel\xfd\u201c; ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"vsaky"})," \u201eka\u017ed\xfd, ka\u017ed\xfd\u201c; ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"vsekaky"})," \u201eka\u017ed\xfd druh, v\u0161echny druhy\u201c; ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"vse\u010dij"})," \u201ev\u0161echny\u201c."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["S odkazem na \u017e\xe1dn\xe9 polo\u017eky (z\xe1porn\xe9) (",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ni-"}),"): ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"nikto"})," \u201enikdo, nikdo\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ni\u010dto"})," \u201enic\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"nikoj"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"nijedin"})," a ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"nikaky"})," \u201eani jeden, nikdo\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ni\u010dij"})," \u201enikdo nen\xed \u201c."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Odkazuj\xedc\xed na jednu bl\xed\u017ee nespecifikovanou polo\u017eku (",(0,d.jsx)(n.code,{children:"n\u011b-"}),"): ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"n\u011bkto"})," \u201en\u011bkdo, n\u011bkdo\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dto"})," \u201en\u011bco\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"n\u011bkoj"})," \u201en\u011bjak\xfd\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"n\u011bkaky"})," \u201en\u011bjak\xfd\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," \u201en\u011b\u010d\xed, n\u011b\u010d\xed \u201c."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Odkazuj\xedc\xed na n\u011bkolik nespecifikovan\xfdch polo\u017eek (",(0,d.jsx)(n.code,{children:"pon\u011b\u2013"}),"): ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"pon\u011bkoj"})," \u201en\u011bkter\xe9, n\u011bkolik\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"pon\u011bkaky"})," \u201en\u011bkolik druh\u016f\u201c."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["S odkazem na velkou skupinu polo\u017eek: ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"mnogy"})," \u201emnoho, mnoho, mnoho\u201c."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Odkazov\xe1n\xed na kter\xe9hokoli \u010dlena skupiny (",(0,d.jsx)(n.code,{children:"-koli"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"-nebud"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"libo-"}),"): ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ktokoli"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"libokto"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"kto-nebud"})," \u201ekdokoli, kdokoli\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"\u010dtokoli"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"libo\u010dto"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"\u010dto-nebud"})," \u201ecokoli\u201c; ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"kojkoli"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"libokoj"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"koj-nebud"})," \u201ejak\xfdkoli\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"kakykoli"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"libokaky"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"kaky-nebud"})," \u201ejak\xfdkoli druh\u201c; ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"\u010dijkoli"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"libo\u010dij"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"\u010dij-nebud"})," \u201ekohokoli, kohokoli\u201c. K vyj\xe1d\u0159en\xed lhostejnosti lze pou\u017e\xedt p\u0159\xedslovce ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"bylo"}),": ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"bylo kto"})," \u201ebez ohledu na to, kdo, jen kdokoli\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"bylo \u010dto"})," \u201ebez ohledu na to\u201c, atd."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Odkazov\xe1n\xed na jinou polo\u017eku skupiny (",(0,d.jsx)(n.code,{children:"in-"}),"): ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"inokto"})," \u201en\u011bkdo jin\xfd\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ino\u010dto"})," \u201en\u011bco jin\xe9ho\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"iny"})," \u201ejin\xfd\u201c, ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ino\u010dij"})," \u201en\u011bkdo jin\xfd\u201c."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:[(0,d.jsx)(k,{children:"Vsekto"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"nikto"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dto"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"\u010dtokoli"})," atd. se sklo\u0148uj\xed jako ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"kto"})," a ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"\u010dto"}),". Podobn\u011b ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"nikoj"}),", ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"n\u011b\u010dij"})," atd. se sklo\u0148uj\xed jako ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"koj"})," a ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"\u010dij"})," (a tedy jako ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"moj"}),"). ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"Ves"})," se sklo\u0148uje takto:"]}),"\n",(0,d.jsx)(a,{}),"\n",(0,d.jsx)(n.h2,{id:"pronominal-adverbs",children:"Z\xe1jmenn\xe1 p\u0159\xedslovce"}),"\n",(0,d.jsxs)(n.p,{children:["Jedn\xedm z nejlep\u0161\xedch Zamenhofov\xfdch vyn\xe1lez\u016f byla jeho ",(0,d.jsx)(n.strong,{children:"tabulka souvzta\u017enost\xed"}),", skupina vz\xe1jemn\u011b souvisej\xedc\xedch z\xe1jmen, p\u0159\xeddavn\xfdch jmen a p\u0159\xedslovc\xed. Slova tam byla zachov\xe1na co nejpravideln\u011bj\u0161\xed, ale ne na \xfakor rozeznatelnosti pro mluv\u010d\xed slovansk\xfdch jazyk\u016f. N\u011bkolik prakticky nemo\u017en\xfdch slov bylo vynech\xe1no a n\u011bkolik dal\u0161\xedch pravideln\xfdch tvar\u016f bylo nahrazeno tvary, kter\xe9 jsou b\u011b\u017en\xe9 v p\u0159irozen\xfdch jazyc\xedch. Nepravideln\xe9 tvary (tj. nevypadaj\xed tak, jak by podle tabulky m\u011bly) jsou zobrazeny ",(0,d.jsx)(n.em,{children:(0,d.jsx)(n.strong,{children:"kurz\xedvou"})}),"."]}),"\n",(0,d.jsx)(t,{children:(0,d.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,d.jsx)(n.li,{children:"ot\xe1zka; tady; tam; tamhle; n\u011bjak\xfd; n\u011bkolik; jak\xfdkoli; \u017e\xe1dn\xfd; ka\u017ed\xfd; jin\xfd;"}),"\n",(0,d.jsx)(n.li,{children:"kter\xfd? kdo? co? kolik? \u010d\xed? jak\xfd? jak? kde? kam? kdy? kam? odkud? pro\u010d (\xfa\u010del)? pro\u010d (d\u016fvod)?"}),"\n"]})}),"\n",(0,d.jsx)(n.p,{children:"Pozn\xe1mky:"}),"\n",(0,d.jsxs)(n.ul,{children:["\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:["Ve v\u0161ech p\u0159\xedpadech, kdy se objev\xed ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"koj"}),", lze ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"ktory"})," pou\u017e\xedvat zam\u011bniteln\u011b."]}),"\n",(0,d.jsxs)(n.li,{children:["Ve v\u0161ech p\u0159\xedpadech, kdy se objev\xed ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"-gda"}),", lze ",(0,d.jsx)(n.code,{children:"-gdy"})," pou\u017e\xedvat zam\u011bniteln\u011b."]}),"\n"]}),"\n",(0,d.jsx)(o,{})]})}function t(e={}){const{wrapper:n}={...(0,i.R)(),...e.components};return n?(0,d.jsx)(n,{...e,children:(0,d.jsx)(a,{...e})}):a(e)}function h(e,n){throw new Error("Expected "+(n?"component":"object")+" `"+e+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}}}]);
//# sourceMappingURL=ba73e269.38c67274.js.map