"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[9340],{8453:(n,e,o)=>{o.d(e,{R:()=>l,x:()=>r});var s=o(6540);const i={},j=s.createContext(i);function l(n){const e=s.useContext(j);return s.useMemo((function(){return"function"==typeof n?n(e):{...e,...n}}),[e,n])}function r(n){let e;return e=n.disableParentContext?"function"==typeof n.components?n.components(i):n.components||i:l(n.components),s.createElement(j.Provider,{value:e},n.children)}},8745:(n,e,o)=>{o.r(e),o.d(e,{assets:()=>a,contentTitle:()=>r,default:()=>c,frontMatter:()=>l,metadata:()=>s,toc:()=>d});const s=JSON.parse('{"id":"learn/grammar/pronouns","title":"Z\xe1jmena","description":"Prozkoumejte pou\u017eit\xed, sklo\u0148ov\xe1n\xed a p\u0159\xedklady z\xe1jmen v mezislovan\u0161tin\u011b. Nau\u010dte se osobn\xed, zvratn\xe1, p\u0159ivlast\u0148ovac\xed, ukazovac\xed, vzta\u017en\xe1, t\xe1zac\xed a neur\u010dit\xe1 z\xe1jmena.","source":"@site/i18n/cs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/pronouns.md","sourceDirName":"learn/grammar","slug":"/learn/grammar/pronouns","permalink":"/cs/learn/grammar/pronouns","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/cs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/pronouns.md","tags":[{"inline":true,"label":"mezislovan\u0161tina","permalink":"/cs/tags/mezislovanstina"},{"inline":true,"label":"z\xe1jmena","permalink":"/cs/tags/zajmena"},{"inline":true,"label":"gramatika","permalink":"/cs/tags/gramatika"},{"inline":true,"label":"studium jazyka","permalink":"/cs/tags/studium-jazyka"}],"version":"current","lastUpdatedBy":"Yaroslav Serhieiev","lastUpdatedAt":1744872330000,"sidebarPosition":3,"frontMatter":{"sidebar_position":3,"toc_max_heading_level":2,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","origin":"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html","description":"Prozkoumejte pou\u017eit\xed, sklo\u0148ov\xe1n\xed a p\u0159\xedklady z\xe1jmen v mezislovan\u0161tin\u011b. Nau\u010dte se osobn\xed, zvratn\xe1, p\u0159ivlast\u0148ovac\xed, ukazovac\xed, vzta\u017en\xe1, t\xe1zac\xed a neur\u010dit\xe1 z\xe1jmena.","tags":["mezislovan\u0161tina","z\xe1jmena","gramatika","studium jazyka"],"verified":true},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"P\u0159\xeddavn\xe1 jm\xe9na","permalink":"/cs/learn/grammar/adjectives"},"next":{"title":"\u010c\xedslice","permalink":"/cs/learn/grammar/numerals"}}');var i=o(4848),j=o(8453);const l={sidebar_position:3,toc_max_heading_level:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/pronouns.html",description:"Prozkoumejte pou\u017eit\xed, sklo\u0148ov\xe1n\xed a p\u0159\xedklady z\xe1jmen v mezislovan\u0161tin\u011b. Nau\u010dte se osobn\xed, zvratn\xe1, p\u0159ivlast\u0148ovac\xed, ukazovac\xed, vzta\u017en\xe1, t\xe1zac\xed a neur\u010dit\xe1 z\xe1jmena.",tags:["mezislovan\u0161tina","z\xe1jmena","gramatika","studium jazyka"],verified:!0},r="Z\xe1jmena",a={},d=[{value:"Osobn\xed a zvratn\xe1 z\xe1jmena",id:"personal-and-reflexive-pronouns",level:2},{value:"P\u0159ivlast\u0148ovac\xed z\xe1jmena",id:"possessive-pronouns",level:2},{value:"Ukazovac\xed z\xe1jmena",id:"demonstrative-pronouns",level:2},{value:"Pozn\xe1mky",id:"pozn\xe1mky",level:3},{value:"Vzta\u017en\xe1 z\xe1jmena",id:"relative-pronouns",level:2},{value:"T\xe1zac\xed z\xe1jmena",id:"interrogative-pronouns",level:2},{value:"Neur\u010dit\xe1 z\xe1jmena",id:"indefinite-pronouns",level:2},{value:"Z\xe1jmenn\xe1 p\u0159\xedslovce",id:"pronominal-adverbs",level:2}];function t(n){const e={a:"a",abbr:"abbr",admonition:"admonition",em:"em",h1:"h1",h2:"h2",h3:"h3",header:"header",li:"li",ol:"ol",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,j.R)(),...n.components},{CustomAfterSection:o,CustomBeforeSection:s,MDPronouns1:l,MDPronouns2:r,MDPronouns3:a,MDPronouns4:d,MDPronouns5:t,MDPronouns6:c,TransliteratorElement:v}=e;return o||h("CustomAfterSection",!0),s||h("CustomBeforeSection",!0),l||h("MDPronouns1",!0),r||h("MDPronouns2",!0),a||h("MDPronouns3",!0),d||h("MDPronouns4",!0),t||h("MDPronouns5",!0),c||h("MDPronouns6",!0),v||h("TransliteratorElement",!0),(0,i.jsxs)(i.Fragment,{children:[(0,i.jsx)(e.header,{children:(0,i.jsx)(e.h1,{id:"z\xe1jmena",children:"Z\xe1jmena"})}),"\n",(0,i.jsx)(e.h2,{id:"personal-and-reflexive-pronouns",children:"Osobn\xed a zvratn\xe1 z\xe1jmena"}),"\n",(0,i.jsx)(s,{}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Osobn\xed z\xe1jmena maj\xed \u0161est p\xe1d\u016f \u2014 stejn\xe9 jako podstatn\xe1 jm\xe9na, ale bez vokativu. Zvratn\xe9 z\xe1jmeno ",(0,i.jsx)(v,{children:"sebe"})," se sklo\u0148uje jako ",(0,i.jsx)(v,{children:"ty"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"tebe"}),", ..., jedin\xfd rozd\xedl je v tom, \u017ee nem\xe1 nominativ."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Formy v z\xe1vork\xe1ch jsou klitick\xfdmi formami, tedy jsou slab\u0161\xed a v\u017edy nep\u0159\xedzvu\u010dn\xe9. ",(0,i.jsx)(v,{children:"Se"})," se pou\u017e\xedv\xe1 u zvratn\xfdch sloves: ",(0,i.jsx)(v,{children:"Ja myju se"}),' "J\xe1 se myji". Pokud je pot\u0159eba zd\u016fraznit, pou\u017e\xedv\xe1 se del\u0161\xed forma: ',(0,i.jsx)(v,{children:"Ja myju jedino sebe"}),' "Myji pouze sebe". Po p\u0159edlo\u017ece je lep\u0161\xed pou\u017e\xedvat del\u0161\xed formy: ',(0,i.jsx)(v,{children:"k mn\u011b"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"za tebe"}),"."]}),"\n",(0,i.jsx)(l,{}),"\n",(0,i.jsxs)(e.admonition,{title:"Pozn\xe1mky",type:"note",children:[(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Po p\u0159edlo\u017ece maj\xed v\u0161echna z\xe1jmena t\u0159et\xed osoby p\u0159edponu ",(0,i.jsx)(v,{children:"n-"}),": ",(0,i.jsx)(v,{children:"jego"})," > ",(0,i.jsx)(v,{children:"do njego"}),"; ",(0,i.jsx)(v,{children:"jim"})," > ",(0,i.jsx)(v,{children:"pri njim"}),", atd. (z tohoto d\u016fvodu se formy lok\xe1lu ",(0,i.jsx)(v,{children:"jim"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"jej"})," a ",(0,i.jsx)(v,{children:"jih"})," nikdy nepou\u017e\xedvaj\xed, proto\u017ee lok\xe1lu v\u017edy p\u0159edch\xe1z\xed p\u0159edlo\u017eka)"]}),(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Pokud v\xe1s zaj\xedm\xe1, jak tyto formy souvisej\xed se slovansk\xfdmi jazyky, m\u016f\u017eete vid\u011bt jejich srovn\xe1n\xed ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/slavic_pronouns.html",children:"zde"}),"."]})]}),"\n",(0,i.jsx)(e.p,{children:"N\u011bkolik dal\u0161\xedch pozn\xe1mek k pou\u017eit\xed:"}),"\n",(0,i.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["Jeliko\u017e ne v\u0161echny slovesn\xe9 koncovky jsou stejn\u011b z\u0159ejm\xe9 pro v\u0161echny mluv\u010d\xed slovansk\xfdch jazyk\u016f, nedoporu\u010duje se vynech\xe1vat osobn\xed z\xe1jmena, kdy\u017e jsou podm\u011btem v\u011bty. Je lep\u0161\xed \u0159\xedct ",(0,i.jsx)(v,{children:"ja \u010ditaju"})," ne\u017e jen ",(0,i.jsx)(v,{children:"\u010ditaju"}),", a\u010dkoli druh\xe1 varianta tak\xe9 nen\xed nespr\xe1vn\xe1."]}),"\n",(0,i.jsx)(e.li,{children:"P\u0159edlo\u017eky mohou \u0159\xeddit jak\xfdkoli p\xe1d krom\u011b nominativu, v z\xe1vislosti na jejich pou\u017eit\xed ve slovansk\xfdch jazyc\xedch."}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["Z\xe1jmeno ",(0,i.jsx)(v,{children:"on"})," se vztahuje k jak\xe9mukoli podstatn\xe9mu jm\xe9nu mu\u017esk\xe9ho rodu, nikoli pouze k bytostem mu\u017esk\xe9ho pohlav\xed. Stejn\u011b tak se z\xe1jmeno ",(0,i.jsx)(v,{children:"ona"})," vztahuje k jak\xe9mukoli podstatn\xe9mu jm\xe9nu \u017eensk\xe9ho rodu, nikoli pouze k bytostem \u017eensk\xe9ho pohlav\xed."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["Stejn\u011b jako v\u0161echny p\u0159irozen\xe9 slovansk\xe9 jazyky m\xe1 mezislovan\u0161tina rozli\u0161en\xed T-V, co\u017e znamen\xe1, \u017ee ",(0,i.jsx)(v,{children:"vy"})," je univerz\xe1ln\xed z\xe1jmeno druh\xe9 osoby pro ob\u011b \u010d\xedsla, zat\xedmco druh\xe1 osoba jednotn\xe9ho \u010d\xedsla ",(0,i.jsx)(v,{children:"ty"})," se pou\u017e\xedv\xe1 pouze p\u0159i oslovov\xe1n\xed p\u0159\xe1tel, p\u0159\xedbuzn\xfdch a d\u011bt\xed."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["Zvratn\xe9 z\xe1jmeno lze tak\xe9 pou\u017e\xedt jako vz\xe1jemn\xe9 z\xe1jmeno: ",(0,i.jsx)(v,{children:"Oni bijut se"}),' m\u016f\u017ee znamenat "Bij\xed se" (sami sebe), ale \u010dast\u011bji m\xe1 v\xfdznam: "Bij\xed se navz\xe1jem". Pro jasn\u011bj\u0161\xed vyj\xe1d\u0159en\xed v\xfdznamu "navz\xe1jem" lze p\u0159idat formulaci ',(0,i.jsx)(v,{children:"jedin drugogo"}),", nap\u0159\xedklad: ",(0,i.jsx)(v,{children:"Oni bijut se jedin drugogo"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsx)(e.h2,{id:"possessive-pronouns",children:"P\u0159ivlast\u0148ovac\xed z\xe1jmena"}),"\n",(0,i.jsx)(e.p,{children:"P\u0159ivlast\u0148ovac\xed z\xe1jmena se sklo\u0148uj\xed jako p\u0159\xeddavn\xe1 jm\xe9na, s v\xfdjimkou nulov\xe9 koncovky v mu\u017esk\xe9m rod\u011b jednotn\xe9ho \u010d\xedsla. Tvary jsou n\xe1sleduj\xedc\xed:"}),"\n",(0,i.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(v,{children:"moj"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"moja"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"moje"})," \u2014 m\u016fj, moje, moje"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(v,{children:"tvoj"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"tvoja"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"tvoje"})," \u2014 tv\u016fj, tvoje, tvoje"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(v,{children:"na\u0161"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"na\u0161a"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"na\u0161e"})," \u2014 n\xe1\u0161, na\u0161e, na\u0161e"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(v,{children:"va\u0161"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"va\u0161a"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"va\u0161e"})," \u2014 v\xe1\u0161, va\u0161e, va\u0161e"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(v,{children:"svoj"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"svoja"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"svoje"})," \u2014 sv\u016fj, svoje, svoje"]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Ve t\u0159et\xed osob\u011b se nej\u010dast\u011bji pou\u017e\xedv\xe1 genitiv odpov\xeddaj\xedc\xedho osobn\xedho z\xe1jmena: ",(0,i.jsx)(v,{children:"jego"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"jej"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"jih"}),". Tyto tvary se nesklo\u0148uj\xed. Alternativn\u011b lze tak\xe9 pou\u017e\xedt n\xe1sleduj\xedc\xed tvary, kter\xe9 se sklo\u0148uj\xed jako p\u0159\xeddavn\xe1 jm\xe9na:"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(v,{children:"jegov"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"jegova"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"jegovo"})," \u2014 jeho"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(v,{children:"jejin"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"jejina"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"jejino"})," \u2014 jej\xed"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(v,{children:"jihny"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"jihna"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"jihno"})," \u2014 jejich, jejich, jejich"]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Kdy\u017e je vlastn\xedk tak\xe9 podm\u011btem v\u011bty, pou\u017e\xedv\xe1 se zvratn\xe9 z\xe1jmeno ",(0,i.jsx)(v,{children:"svoj"}),", bez ohledu na to, zda je podm\u011bt ve t\u0159et\xed osob\u011b \u010di nikoli: ",(0,i.jsx)(v,{children:"Ja myju svoje avto"}),' "Myju sv\xe9 auto". V\u0161imn\u011bte si rozd\xedlu ve v\xfdznamu, kdy\u017e se zvratn\xe9 z\xe1jmeno vztahuje k podm\u011btu ve t\u0159et\xed osob\u011b:']}),"\n",(0,i.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(v,{children:"Pjotr dal Ivanu svoju knigu"})," \u2014 Petr dal Ivanovi svou [= Petrovu] knihu"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(v,{children:"Pjotr dal Ivanu jegovu knigu"})," \u2014 Petr dal Ivanovi jeho [= Ivanovu] knihu"]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Existuj\xed tak\xe9 t\xe1zac\xed, z\xe1porn\xe1 a neur\u010dit\xe1 p\u0159ivlast\u0148ovac\xed z\xe1jmena: ",(0,i.jsx)(v,{children:"\u010dij"})," (\u010d\xed), ",(0,i.jsx)(v,{children:"ni\u010dij"})," (ni\u010d\xed), ",(0,i.jsx)(v,{children:"n\u011b\u010dij"})," (n\u011b\u010d\xed) atd. Sklo\u0148uj\xed se jako ",(0,i.jsx)(v,{children:"moj"}),". Pro dal\u0161\xed formy viz odd\xedl o ",(0,i.jsx)(e.a,{href:"#pronominal-adverbs",children:"korelativech"}),"."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Stejn\u011b jako p\u0159\xeddavn\xe1 jm\xe9na, p\u0159ivlast\u0148ovac\xed z\xe1jmena se shoduj\xed se jm\xe9nem, kter\xe9 ur\u010duj\xed, v rod\u011b, \u010d\xedsle a p\xe1du. S v\xfdjimkou mu\u017esk\xe9ho rodu v nominativu a akuzativu jednotn\xe9ho \u010d\xedsla, jejich sklo\u0148ov\xe1n\xed je identick\xe9 se sklo\u0148ov\xe1n\xedm p\u0159\xeddavn\xfdch jmen: ",(0,i.jsx)(v,{children:"moj"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"tvoj"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"na\u0161"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"va\u0161"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"svoj"})," a ",(0,i.jsx)(v,{children:"\u010dij"})," \u2014 jako ",(0,i.jsx)(v,{children:"sv\u011b\u017ei"}),"; ",(0,i.jsx)(v,{children:"jegov"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"jejin"})," a ",(0,i.jsx)(v,{children:"jihny"})," \u2014 jako ",(0,i.jsx)(v,{children:"dobry"}),"):"]}),"\n",(0,i.jsx)(r,{}),"\n",(0,i.jsx)(e.h2,{id:"demonstrative-pronouns",children:"Ukazovac\xed z\xe1jmena"}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Z\xe1kladn\xedm ukazovac\xedm z\xe1jmenem je ",(0,i.jsx)(v,{children:"toj"}),' (tento, ten), a m\u011blo by b\xfdt pou\u017e\xedv\xe1no, kdy\u017e nen\xed pot\u0159eba jasn\u011b rozli\u0161ovat mezi "tento zde" a "tamten tam".']}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Pokud pot\u0159ebujeme b\xfdt p\u0159esn\u011bj\u0161\xed, nejjednodu\u0161\u0161\xedm \u0159e\u0161en\xedm je pou\u017e\xedt ",(0,i.jsx)(v,{children:"tutoj"}),' pro "tento" a ',(0,i.jsx)(v,{children:"tamtoj"}),' pro "tamten, onen". Sklo\u0148uj\xed se n\xe1sledovn\u011b:']}),"\n",(0,i.jsx)(a,{}),"\n",(0,i.jsx)(e.h3,{id:"pozn\xe1mky",children:"Pozn\xe1mky"}),"\n",(0,i.jsxs)(e.ol,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["M\xe9n\u011b jednoduch\xfdm, ale historicky p\u0159esn\u011bj\u0161\xedm je n\xe1sleduj\xedc\xed trojslo\u017ekov\xe9 rozli\u0161en\xed: ",(0,i.jsx)(v,{children:"sej"})," (",(0,i.jsx)(e.abbr,{title:"\u017eensk\xfd rod",children:"\u017e.r."})," ",(0,i.jsx)(v,{children:"sa"}),", ",(0,i.jsx)(e.abbr,{title:"st\u0159edn\xed rod",children:"s.r."})," ",(0,i.jsx)(v,{children:"se"}),') pro "tento", ',(0,i.jsx)(v,{children:"toj"}),' pro "ten" a ',(0,i.jsx)(v,{children:"onoj"}),' pro "tamten". Je t\u0159eba m\xedt na pam\u011bti, \u017ee ',(0,i.jsx)(v,{children:"sej"})," prakticky vymizel z v\u011bt\u0161iny modern\xedch jazyk\u016f, s v\xfdjimkou n\u011bkolika zkamen\u011bl\xfdch poz\u016fstatk\u016f. Proto nemus\xed b\xfdt v\u017edy srozumiteln\xfd."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["Dal\u0161\xed ukazovac\xed z\xe1jmeno je ",(0,i.jsx)(v,{children:"ov"}),", kter\xe9 znamen\xe1 tot\xe9\u017e co ",(0,i.jsx)(v,{children:"sej"}),". Jeho v\xfdznam se v\u0161ak v modern\xedch jazyc\xedch velmi li\u0161\xed."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:[(0,i.jsx)(v,{children:"Tutoj"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"tamtoj"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"ov"})," a ",(0,i.jsx)(v,{children:"onoj"})," se sklo\u0148uj\xed jako ",(0,i.jsx)(v,{children:"toj"}),"."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["M\xedsto tvar\u016f mno\u017en\xe9ho \u010d\xedsla ",(0,i.jsx)(v,{children:"tyh"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"tym"})," a ",(0,i.jsx)(v,{children:"tymi"})," lze n\u011bkdy narazit na ",(0,i.jsx)(v,{children:"t\u011bh"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"t\u011bm"})," a ",(0,i.jsx)(v,{children:"t\u011bmi"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsx)(e.h2,{id:"relative-pronouns",children:"Vzta\u017en\xe1 z\xe1jmena"}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Nej\u010dast\u011bji pou\u017e\xedvan\xfdm vzta\u017en\xfdm z\xe1jmenem je ",(0,i.jsx)(v,{children:"ktory"}),". Sklo\u0148uje se jako b\u011b\u017en\xe9 p\u0159\xeddavn\xe9 jm\xe9no. Alternativn\u011b lze pou\u017e\xedt jihoslovansk\xe9 ",(0,i.jsx)(v,{children:"koj"})," (sklo\u0148uje se jako ",(0,i.jsx)(v,{children:"moj"}),"). Jejich v\xfdznamy jsou identick\xe9 a mohou b\xfdt pou\u017e\xedv\xe1ny zam\u011bniteln\u011b."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["T\u0159et\xed variantou je archai\u010dt\u011bj\u0161\xed ",(0,i.jsx)(v,{children:"i\u017ee"})," \u2013 pou\u017e\xedv\xe1 se v nominativu pro v\u0161echny rody, jak v jednotn\xe9m, tak v mno\u017en\xe9m \u010d\xedsle; v ostatn\xedch p\xe1dech se sklo\u0148uje jako tvar osobn\xedho z\xe1jmena ",(0,i.jsx)(v,{children:"on"}),"/",(0,i.jsx)(v,{children:"ona"}),"/",(0,i.jsx)(v,{children:"ono"})," s p\u0159\xedponou ",(0,i.jsx)(v,{children:"-\u017ee"}),": ",(0,i.jsx)(v,{children:"jego\u017ee"})," (",(0,i.jsx)(e.abbr,{title:"mu\u017esk\xfd rod, 2. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"m.r. 2. p\xe1d j.\u010d."}),"), ",(0,i.jsx)(v,{children:"jemu\u017ee"})," (",(0,i.jsx)(e.abbr,{title:"mu\u017esk\xfd rod, 3. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"m.r. 3. p\xe1d j.\u010d."}),") atd."]}),"\n",(0,i.jsx)(e.h2,{id:"interrogative-pronouns",children:"T\xe1zac\xed z\xe1jmena"}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["T\xe1zac\xedmi z\xe1jmeny jsou ",(0,i.jsx)(v,{children:"kto"})," (kdo) a ",(0,i.jsx)(v,{children:"\u010dto"})," (nebo ",(0,i.jsx)(v,{children:"\u0161to"}),") (co). Sklo\u0148uj\xed se n\xe1sledovn\u011b:"]}),"\n",(0,i.jsx)(d,{children:(0,i.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,i.jsx)(e.li,{children:"kdo?"}),"\n",(0,i.jsx)(e.li,{children:"co?"}),"\n"]})}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["T\xe1zac\xed p\u0159\xedvlastky jsou ",(0,i.jsx)(v,{children:"koj"})," (sklo\u0148uje se jako ",(0,i.jsx)(v,{children:"moj"}),") (kter\xfd) (m\xedsto n\u011bj lze tak\xe9 pou\u017e\xedt ",(0,i.jsx)(v,{children:"ktory"}),"), p\u0159ivlast\u0148ovac\xed z\xe1jmeno ",(0,i.jsx)(v,{children:"\u010dij"})," (\u010d\xed) (viz v\xfd\u0161e) a p\u0159\xeddavn\xe9 jm\xe9no ",(0,i.jsx)(v,{children:"kaky"})," (jak\xfd)."]}),"\n",(0,i.jsx)(e.h2,{id:"indefinite-pronouns",children:"Neur\u010dit\xe1 z\xe1jmena"}),"\n",(0,i.jsx)(e.p,{children:"To je velk\xe1 skupina z\xe1jmen a p\u0159\xedvlastk\u016f, v\u011bt\u0161ina z nich\u017e se pravideln\u011b tvo\u0159\xed od t\xe1zac\xedch z\xe1jmen. Existuje n\u011bkolik kategori\xed:"}),"\n",(0,i.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["T\xfdkaj\xedc\xed se v\u0161ech p\u0159edm\u011bt\u016f (univerz\xe1ln\xed) (",(0,i.jsx)(v,{children:"vs-"}),"): ",(0,i.jsx)(v,{children:"vsi"})," nebo ",(0,i.jsx)(v,{children:"vsekto"})," (v\u0161ichni, ka\u017ed\xfd), ",(0,i.jsx)(v,{children:"vse"})," nebo ",(0,i.jsx)(v,{children:"vse\u010dto"})," (v\u0161e); ",(0,i.jsx)(v,{children:"ves"})," (",(0,i.jsx)(e.abbr,{title:"\u017eensk\xfd rod",children:"\u017e.r."})," ",(0,i.jsx)(v,{children:"vsa"}),", ",(0,i.jsx)(e.abbr,{title:"st\u0159edn\xed rod",children:"s.r."})," ",(0,i.jsx)(v,{children:"vse"})," (cel\xfd, v\u0161echen; v\u0161ichni)); ",(0,i.jsx)(v,{children:"c\u011bly"})," (cel\xfd, v\u0161echen); ",(0,i.jsx)(v,{children:"vsaky"})," (ka\u017ed\xfd, v\u0161elijak\xfd); ",(0,i.jsx)(v,{children:"vsekaky"})," (v\u0161eho druhu, v\u0161ech typ\u016f); ",(0,i.jsx)(v,{children:"vse\u010dij"})," (pat\u0159\xedc\xed v\u0161em)."]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["T\xfdkaj\xedc\xed se \u017e\xe1dn\xe9ho p\u0159edm\u011btu (z\xe1porn\xe9) (",(0,i.jsx)(v,{children:"ni-"}),"): ",(0,i.jsx)(v,{children:"nikto"})," (nikdo), ",(0,i.jsx)(v,{children:"ni\u010dto"})," (nic), ",(0,i.jsx)(v,{children:"nikoj"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"nijedin"})," a ",(0,i.jsx)(v,{children:"nikaky"})," (\u017e\xe1dn\xfd, nijak\xfd), ",(0,i.jsx)(v,{children:"ni\u010dij"})," (ni\u010d\xed)."]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["T\xfdkaj\xedc\xed se jednoho neur\u010dit\xe9ho p\u0159edm\u011btu (",(0,i.jsx)(v,{children:"n\u011b-"}),"): ",(0,i.jsx)(v,{children:"n\u011bkto"})," (n\u011bkdo), ",(0,i.jsx)(v,{children:"n\u011b\u010dto"})," (n\u011bco), ",(0,i.jsx)(v,{children:"n\u011bkoj"})," (n\u011bjak\xfd), ",(0,i.jsx)(v,{children:"n\u011bkaky"})," (n\u011bjak\xe9ho druhu), ",(0,i.jsx)(v,{children:"n\u011b\u010dij"})," (n\u011b\u010d\xed)."]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["T\xfdkaj\xedc\xed se n\u011bkolika neur\u010dit\xfdch p\u0159edm\u011bt\u016f (",(0,i.jsx)(v,{children:"pon\u011b\u2013"}),"): ",(0,i.jsx)(v,{children:"pon\u011bkoj"})," (n\u011bkter\xe9, n\u011bkolik), ",(0,i.jsx)(v,{children:"pon\u011bkaky"})," (n\u011bkolika druh\u016f)."]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["T\xfdkaj\xedc\xed se velk\xe9 skupiny p\u0159edm\u011bt\u016f: ",(0,i.jsx)(v,{children:"mnogy"})," (mnoho, \u010detn\xfd)."]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Kter\xe9 se t\xfdkaj\xed libovoln\xe9ho \u010dlena skupiny (",(0,i.jsx)(v,{children:"-koli"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"-nebud"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"libo-"}),"): ",(0,i.jsx)(v,{children:"ktokoli"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"libokto"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"kto-nebud"})," (kdokoli, kdokoliv), ",(0,i.jsx)(v,{children:"\u010dtokoli"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"libo\u010dto"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"\u010dto-nebud"})," (cokoli); ",(0,i.jsx)(v,{children:"kojkoli"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"libokoj"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"koj-nebud"})," (jak\xfdkoli), ",(0,i.jsx)(v,{children:"kakykoli"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"libokaky"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"kaky-nebud"})," (jak\xe9hokoli druhu); ",(0,i.jsx)(v,{children:"\u010dijkoli"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"libo\u010dij"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"\u010dij-nebud"})," (\u010d\xedkoli). Pro vyj\xe1d\u0159en\xed lhostejnosti lze pou\u017e\xedt p\u0159\xedslovce ",(0,i.jsx)(v,{children:"bylo"}),": ",(0,i.jsx)(v,{children:"bylo kto"})," (kdokoli, kdokoliv), ",(0,i.jsx)(v,{children:"bylo \u010dto"})," (cokoli, cokoliv) atd."]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Kter\xe9 se t\xfdkaj\xed jin\xe9ho p\u0159edm\u011btu skupiny (",(0,i.jsx)(v,{children:"in-"}),"): ",(0,i.jsx)(v,{children:"inokto"})," (n\u011bkdo jin\xfd), ",(0,i.jsx)(v,{children:"ino\u010dto"})," (n\u011bco jin\xe9ho), ",(0,i.jsx)(v,{children:"iny"})," (jin\xfd), ",(0,i.jsx)(v,{children:"ino\u010dij"})," (n\u011b\u010d\xed jin\xfd)."]}),"\n"]}),"\n"]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:[(0,i.jsx)(v,{children:"Vsekto"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"nikto"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"n\u011b\u010dto"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"\u010dtokoli"})," atd. se sklo\u0148uj\xed jako ",(0,i.jsx)(v,{children:"kto"})," a ",(0,i.jsx)(v,{children:"\u010dto"}),". Stejn\u011b tak ",(0,i.jsx)(v,{children:"nikoj"}),", ",(0,i.jsx)(v,{children:"n\u011b\u010dij"})," atd. se sklo\u0148uj\xed jako ",(0,i.jsx)(v,{children:"koj"})," a ",(0,i.jsx)(v,{children:"\u010dij"})," (a tedy jako ",(0,i.jsx)(v,{children:"moj"}),"). ",(0,i.jsx)(v,{children:"Ves"})," (cel\xfd) se sklo\u0148uje n\xe1sledovn\u011b:"]}),"\n",(0,i.jsx)(t,{}),"\n",(0,i.jsx)(e.h2,{id:"pronominal-adverbs",children:"Z\xe1jmenn\xe1 p\u0159\xedslovce"}),"\n",(0,i.jsxs)(e.p,{children:["Jedn\xedm z nejlep\u0161\xedch Zamenhofov\xfdch vyn\xe1lez\u016f byla jeho ",(0,i.jsx)(e.strong,{children:"tabulka korelativn\xedch slov"}),", skupina vz\xe1jemn\u011b propojen\xfdch z\xe1jmen, p\u0159\xeddavn\xfdch jmen a p\u0159\xedslovc\xed. Tato slova byla zachov\xe1na co nejpravideln\u011bj\u0161\xed, ale ne na \xfakor rozpoznatelnosti pro mluv\u010d\xed slovansk\xfdch jazyk\u016f. N\u011bkter\xe1 prakticky nemo\u017en\xe1 slova byla vynech\xe1na a n\u011bkter\xe9 dal\u0161\xed pravideln\xe9 formy byly nahrazeny formami, kter\xe9 jsou b\u011b\u017en\xe9 v p\u0159irozen\xfdch jazyc\xedch. Nepravideln\xe9 formy (tj. ty, kter\xe9 nevypadaj\xed tak, jak by podle tabulky m\u011bly) jsou zobrazeny ",(0,i.jsx)(e.em,{children:(0,i.jsx)(e.strong,{children:"kurz\xedvou"})}),"."]}),"\n",(0,i.jsx)(c,{children:(0,i.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,i.jsx)(e.li,{children:"ot\xe1zka; zde; tam; tamhle; n\u011bjak\xfd; n\u011bkolik; jak\xfdkoliv; \u017e\xe1dn\xfd; ka\u017ed\xfd; jin\xfd;"}),"\n",(0,i.jsx)(e.li,{children:"jak\xfd? kdo? co? kolik? \u010d\xed? jak\xfd? jak? kde? kam? kdy? kam? odkud? pro\u010d (\xfa\u010del)? pro\u010d (d\u016fvod)?"}),"\n"]})}),"\n",(0,i.jsx)(e.admonition,{title:"Pozn\xe1mky",type:"note",children:(0,i.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["Ve v\u0161ech p\u0159\xedpadech, kde se objevuje ",(0,i.jsx)(v,{children:"koj"}),", lze pou\u017e\xedt ",(0,i.jsx)(v,{children:"ktory"}),"."]}),"\n",(0,i.jsxs)(e.li,{children:["Ve v\u0161ech p\u0159\xedpadech, kde se objevuje ",(0,i.jsx)(v,{children:"-gda"}),", lze pou\u017e\xedt ",(0,i.jsx)(v,{children:"-gdy"}),"."]}),"\n"]})}),"\n",(0,i.jsx)(o,{})]})}function c(n={}){const{wrapper:e}={...(0,j.R)(),...n.components};return e?(0,i.jsx)(e,{...n,children:(0,i.jsx)(t,{...n})}):t(n)}function h(n,e){throw new Error("Expected "+(e?"component":"object")+" `"+n+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}}}]);
//# sourceMappingURL=ba73e269.b564891c.js.map