"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[7412],{9677:(n,e,o)=>{o.r(e),o.d(e,{assets:()=>r,contentTitle:()=>l,default:()=>j,frontMatter:()=>i,metadata:()=>a,toc:()=>t});var s=o(4848),d=o(8453);const i={sidebar_position:1,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",description:"Genders, numbers, cases, declensions and more",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/nouns.html"},l="Podstatn\xe1 jm\xe9na",a={id:"learn/grammar/nouns",title:"Podstatn\xe1 jm\xe9na",description:"Genders, numbers, cases, declensions and more",source:"@site/i18n/cs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/nouns.md",sourceDirName:"learn/grammar",slug:"/learn/grammar/nouns",permalink:"/cs/learn/grammar/nouns",draft:!1,unlisted:!1,editUrl:"https://github.com/medzuslovjansky/medzuslovjansky.github.io/edit/main/i18n/cs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/grammar/nouns.md",tags:[],version:"current",lastUpdatedBy:"Bogdan Tishchenko",lastUpdatedAt:1741954126e3,sidebarPosition:1,frontMatter:{sidebar_position:1,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",description:"Genders, numbers, cases, declensions and more",origin:"http://steen.free.fr/interslavic/nouns.html"},sidebar:"learnSidebar",previous:{title:"Gramatika",permalink:"/cs/learn/grammar/"},next:{title:"P\u0159\xeddavn\xe1 jm\xe9na",permalink:"/cs/learn/grammar/adjectives"}},r={},t=[{value:"Sklo\u0148ov\xe1n\xed podstatn\xfdch jmen mu\u017esk\xe9ho rodu",id:"masculine-declension",level:2},{value:"Sklo\u0148ov\xe1n\xed st\u0159edn\xedch podstatn\xfdch jmen",id:"neuter-declension",level:2},{value:"Sklo\u0148ov\xe1n\xed podstatn\xfdch jmen \u017eensk\xe9ho rodu",id:"feminine-declension",level:2},{value:"Atematick\xe9 sklo\u0148ov\xe1n\xed",id:"athematic-declension",level:2},{value:"Nepravideln\xe1 podstatn\xe1 jm\xe9na",id:"irregular-nouns",level:2},{value:"Nesklonn\xe1 podstatn\xe1 jm\xe9na",id:"indeclinable-nouns",level:2}];function c(n){const e={a:"a",abbr:"abbr",code:"code",h1:"h1",h2:"h2",li:"li",p:"p",strong:"strong",ul:"ul",...(0,d.RP)(),...n.components},{CustomAfterSection:o,CustomBeforeSection:i,MDNouns1:l,MDNouns2:a,MDNouns3:r,MDNouns4:t,MDNouns5:c,TransliteratorElement:j}=e;return o||h("CustomAfterSection",!0),i||h("CustomBeforeSection",!0),l||h("MDNouns1",!0),a||h("MDNouns2",!0),r||h("MDNouns3",!0),t||h("MDNouns4",!0),c||h("MDNouns5",!0),j||h("TransliteratorElement",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(e.h1,{id:"podstatn\xe1-jm\xe9na",children:"Podstatn\xe1 jm\xe9na"}),"\n",(0,s.jsx)(i,{}),"\n",(0,s.jsx)(e.p,{children:"Jako v\u011bt\u0161ina slovansk\xfdch jazyk\u016f maj\xed podstatn\xe1 jm\xe9na v mezislovan\u0161tin\u011b t\u0159i gramatick\xe9 rody (mu\u017esk\xfd, \u017eensk\xfd, st\u0159edn\xed), dv\u011b \u010d\xedsla (jednotn\xe9, mno\u017en\xe9) a sedm p\xe1d\u016f (nominativ, akuzativ, genitiv, dativ, instrument\xe1l, lokativ, vokativ). Vokativ pou\u017e\xedvan\xfd k p\u0159\xedm\xe9mu oslovov\xe1n\xed osoby nebo p\u0159edm\u011btu ve skute\u010dnosti nen\xed skute\u010dn\xfdm p\u0159\xedpadem, proto\u017ee se chov\xe1 v\xfdrazn\u011b odli\u0161n\u011b od ostatn\xedch p\u0159\xedpad\u016f: existuje pouze v jednotn\xe9m \u010d\xedsle podstatn\xfdch jmen mu\u017esk\xe9ho a \u017eensk\xe9ho rodu, nikdy neovliv\u0148uje p\u0159\xeddavn\xe1 jm\xe9na ani z\xe1jmena a m\xe1 nic spole\u010dn\xe9ho se syntaktickou strukturou v\u011bty."}),"\n",(0,s.jsx)(e.p,{children:"Je t\u0159eba se vyhnout dlouh\xfdm a komplikovan\xfdm paradigmat\u016fm, ale nem\u016f\u017eeme uniknout rozli\u0161ov\xe1n\xed mezi n\u011bkolika r\u016fzn\xfdmi slovn\xedmi druhy. Interslovan\u0161tina m\xe1 v z\xe1sad\u011b t\u0159i deklinace:"}),"\n",(0,s.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["Prvn\xed deklinace zahrnuje v\u0161echna podstatn\xe1 jm\xe9na mu\u017esk\xe9ho rodu kon\u010d\xedc\xed na souhl\xe1sku a tak\xe9 podstatn\xe1 jm\xe9na st\u0159edn\xedho rodu kon\u010d\xedc\xed na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-o"})," nebo ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-e"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["Druh\xe1 deklinace zahrnuje v\u0161echna podstatn\xe1 jm\xe9na \u017eensk\xe9ho rodu na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-a"}),"."]}),"\n",(0,s.jsx)(e.li,{children:"T\u0159et\xed deklinace v\u0161echna podstatn\xe1 jm\xe9na \u017eensk\xe9ho rodu na souhl\xe1sku."}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["Voliteln\xe1 \u010dtvrt\xe1 (\u201eatematick\xe1\u201c) deklinace je diskutov\xe1na ",(0,s.jsx)(e.a,{href:"#athematic-declension",children:"n\xed\u017ee"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(e.p,{children:"V r\xe1mci prvn\xed deklinace rozli\u0161ujeme t\u0159i typy. Tento rozd\xedl se t\xfdk\xe1 pouze nominativu, akuzativu a vokativu:"}),"\n",(0,s.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(e.li,{children:"Mu\u017esk\xfd rod \u017eiv\xfd (zv\xed\u0159ata a osoby mu\u017esk\xe9ho pohlav\xed): akuzativ je v\u017edy shodn\xfd s genitivem"}),"\n",(0,s.jsx)(e.li,{children:"Mu\u017esk\xfd rod ne\u017eivotn\xfd (v\u0161echna zb\xfdvaj\xedc\xed podstatn\xe1 jm\xe9na mu\u017esk\xe9ho rodu): akuzativ je v\u017edy toto\u017en\xfd s nominativem"}),"\n",(0,s.jsx)(e.li,{children:"Neutr: nominativ, akuzativ a vokativ jsou v\u017edy toto\u017en\xe9"}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Dal\u0161\xed rozli\u0161en\xed je mezi tvrd\xfdmi a m\u011bkk\xfdmi deklina\u010dn\xedmi vzory. M\u011bkk\xe9 stonky jsou stonky kon\u010d\xedc\xed na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"\u0161"}),", ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"\u017e"}),", ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"\u010d"}),", ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"c"}),", ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"j"}),", ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"lj"}),"  nebo ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"nj"}),". Zpravidla se po m\u011bkk\xe9m kmeni ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-o"})," a ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-y"})," koncovky zm\u011bn\xed na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-e"}),", z ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-\u011b"})," se stane ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-i"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Z\xe1kladn\xed koncovky jsou zobrazeny v tabulk\xe1ch n\xed\u017ee. Formy mezi z\xe1vorkami se pou\u017e\xedvaj\xed po m\u011bkk\xfdch stonk\xe1ch. Nulov\xe9 konce jsou ozna\u010deny ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-\xd8"}),":"]}),"\n",(0,s.jsx)(l,{}),"\n",(0,s.jsx)(e.p,{children:"Ve slovn\xedku je uveden pouze rod slov. Z toho d\u016fvodu jsou n\xed\u017ee uveden\xe9 p\u0159\xedklady seskupeny podle pohlav\xed a nikoli podle sklo\u0148ov\xe1n\xed."}),"\n",(0,s.jsx)(e.h2,{id:"masculine-declension",children:"Sklo\u0148ov\xe1n\xed podstatn\xfdch jmen mu\u017esk\xe9ho rodu"}),"\n",(0,s.jsx)(e.p,{children:"Prakticky v\u0161echna podstatn\xe1 jm\xe9na mu\u017esk\xe9ho rodu kon\u010d\xed na souhl\xe1sku. V z\xe1sad\u011b existuje pouze jeden deklina\u010dn\xed vzor pro podstatn\xe1 jm\xe9na mu\u017esk\xe9ho rodu, ale je t\u0159eba si zapamatovat n\u011bkolik v\u011bc\xed:"}),"\n",(0,s.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(e.li,{children:"U \u017eiv\xfdch podstatn\xfdch jmen (zv\xed\u0159ata a osoby mu\u017esk\xe9ho pohlav\xed) je akuzativ v\u017edy shodn\xfd s genitivem, u ne\u017eiv\xfdch p\u0159edm\u011bt\u016f je akuzativ shodn\xfd s nominativem."}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["Po m\u011bkk\xe9 souhl\xe1sce se koncovky ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-om"}),", ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-ov"}),"  a ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-y"})," zm\u011bn\xed na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-em"}),", ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-ev"}),", ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-e"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["\u017div\xe1 podstatn\xe1 jm\xe9na maj\xed ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-i"})," u ne\u017eivotn\xfdch podstatn\xfdch jmen m\xedsto koncovky ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-y"}),"/",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-e"}),"  nominativn\xed mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-i"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["\u010cty\u0159i p\u0159\xedklady: ",(0,s.jsx)(j,{children:"brat"})," \u201ebratr\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"dom"})," \u201ed\u016fm\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"mu\u017e"})," \u201emu\u017e\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"kraj"})," \u201ezem\u011b\u201c."]}),"\n",(0,s.jsx)(a,{}),"\n",(0,s.jsx)(e.p,{children:"Pozn\xe1mky:"}),"\n",(0,s.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["V lokativu jednotn\xe9ho \u010d\xedsla se slovansk\xe9 jazyky li\u0161\xed nejv\xedce. Doporu\u010den\xe1 koncovka je ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-u"})," (tj. stejn\xe1 jako dativ), kter\xe1 se ve v\u011bt\u0161in\u011b jazyk\u016f vyskytuje alespo\u0148 v n\u011bkter\xfdch p\u0159\xedpadech. Alternativn\u011b je tak\xe9 mo\u017en\xe9 pou\u017e\xedt ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-\u011b"})," po tvrd\xfdch souhl\xe1sk\xe1ch a ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-i"})," po m\u011bkk\xfdch souhl\xe1sk\xe1ch (nap\u0159. ",(0,s.jsx)(j,{children:"brat\u011b"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"mu\u017ei"}),")."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["Ve vokativu se ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"k"}),", ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"g"}),"  a ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"h"})," st\xe1vaj\xed ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"\u010d"}),", ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"\u017e"}),"  a ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"\u0161"})," p\u0159ed ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"e"}),": ",(0,s.jsx)(j,{children:"\u010dlov\u011bk"})," \u2192 ",(0,s.jsx)(j,{children:"\u010dlov\u011b\u010de"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"Bog"}),"  \u2192 ",(0,s.jsx)(j,{children:"Bo\u017ee"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["Slova na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-ec"})," maj\xed vokativn\xed koncovku ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-\u010de"})," m\xedsto o\u010dek\xe1van\xe9ho ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-cu"}),": ",(0,s.jsx)(j,{children:"otec"})," \u2192 ",(0,s.jsx)(j,{children:"ot\u010de"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["N\u011bkter\xe1 podstatn\xe1 jm\xe9na zakon\u010den\xe1 na tvrdou souhl\xe1sku maj\xed ve v\u011bdeck\xe9m pravopisu souhl\xe1sku m\u011bkkou, kup\u0159. ",(0,s.jsx)(j,{children:"gos\u0165"})," \u201ehost\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"l\u011bka\u0155"})," \u201el\xe9ka\u0159, l\xe9ka\u0159\u201c. Mohou sledovat tvrd\xfd i m\u011bkk\xfd vzor sklo\u0148ov\xe1n\xed: ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"2. p\xe1d, mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"2. p\xe1d m.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"gostov"}),"  nebo ",(0,s.jsx)(j,{children:"gostev"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["Slova na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-anin"})," ztr\xe1cej\xed morf\xe9m ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-in-"})," v mno\u017en\xe9m \u010d\xedsle: ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"1. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"1. p\xe1d j.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"Slovjanin"}),", ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"2. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"2. p\xe1d j.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"Slovjanina"}),",  ale: ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"1. p\xe1d, mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"1. p\xe1d m.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"Slovjani"}),", ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"2. p\xe1d, mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"2. p\xe1d m.\u010d."}),"  ",(0,s.jsx)(j,{children:"Slovjanov"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["Na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-a"})," je n\u011bkolik slov ozna\u010duj\xedc\xedch mu\u017esk\xe9 osoby, jako ",(0,s.jsx)(j,{children:"sluga"})," \u201esluha\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"kolega"})," \u201ekolega\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"sudja"})," \u201esoudce\u201c atd. V mno\u017en\xe9m \u010d\xedsle se sklo\u0148uj\xed jako ",(0,s.jsx)(j,{children:"brat"})," nebo ",(0,s.jsx)(j,{children:"mu\u017e"}),", ale v jednotn\xe9m \u010d\xedsle se \u0159\xedd\xed vzorem ",(0,s.jsx)(e.a,{href:"#feminine-declension",children:"druh\xe1 deklinace"}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(e.h2,{id:"neuter-declension",children:"Sklo\u0148ov\xe1n\xed st\u0159edn\xedch podstatn\xfdch jmen"}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Neutr\xe1ln\xed podstatn\xe1 jm\xe9na kon\u010d\xed na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-o"})," (tvrd\xe9 kmeny) nebo ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-e"})," (m\u011bkk\xe9 kmeny). S v\xfdjimkou nominativu/akuzativu a genitivu mno\u017en\xe9ho \u010d\xedsla je jejich sklo\u0148ov\xe1n\xed shodn\xe9 s ",(0,s.jsx)(e.a,{href:"#masculine-declension",children:"ne\u017eivotn\xfdmi podstatn\xfdmi jm\xe9ny mu\u017esk\xe9ho rodu"}),". Pozn\xe1mka:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,s.jsx)(e.li,{children:"Akuzativ je v\u017edy shodn\xfd s nominativem."}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["Nominativ/akuzativ a instrument\xe1ln\xed jednotn\xe9 \u010d\xedslo jsou ovlivn\u011bny ",(0,s.jsx)(e.a,{href:"/cs/learn/phonology#o--e",children:"@@pravidlem 265"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["Co se t\xfd\u010de lokativu jednotn\xe9ho \u010d\xedsla, plat\xed to, co pro podstatn\xe1 jm\xe9na mu\u017esk\xe9ho rodu, i pro podstatn\xe1 jm\xe9na st\u0159edn\xedho rodu: m\xedsto ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-u"})," je mo\u017en\xe9 ps\xe1t tak\xe9 ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-\u011b"})," po tvrd\xe9 souhl\xe1sce nebo ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-i"})," po m\u011bkk\xe9 souhl\xe1sce."]}),"\n",(0,s.jsx)(e.li,{children:"Neutr\xe1ln\xed podstatn\xe1 jm\xe9na nemaj\xed vokativ odd\u011blen\xfd od nominativu."}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["V genitivu mno\u017en\xe9ho \u010d\xedsla maj\xed st\u0159edn\xed podstatn\xe1 jm\xe9na prvn\xed deklinace nulovou koncovku ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-\xd8"}),". V p\u0159\xedpadech, kdy to vede k nemo\u017en\xfdm shluk\u016fm souhl\xe1sek, se ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-e-"})," vlo\u017e\xed p\u0159ed ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-j"})," nebo za m\u011bkkou souhl\xe1sku nebo ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-o-"})," mezi tvrd\xe9 souhl\xe1sky: ",(0,s.jsxs)(j,{children:["okn",(0,s.jsx)(e.strong,{children:"o"})]})," \u2192 ",(0,s.jsxs)(j,{children:["ok",(0,s.jsx)(e.strong,{children:"o"}),"n"]}),", ",(0,s.jsxs)(j,{children:["morj",(0,s.jsx)(e.strong,{children:"e"})]})," \u2192 ",(0,s.jsxs)(j,{children:["mor",(0,s.jsx)(e.strong,{children:"e"}),"j"]}),"."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Existuje tak\xe9 zvl\xe1\u0161tn\xed skupina podstatn\xfdch jmen st\u0159edn\xedho rodu s koncovkou ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-e"})," (ve v\u011bdeck\xe9m pravopisu: ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-\u0119"}),"), nap\u0159\xedklad ",(0,s.jsx)(j,{children:"ime"})," \u201ejm\xe9no\u201c (kmen: ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"imen-"}),") a ",(0,s.jsx)(j,{children:"tele"})," \u201etele\u201c (kmen: ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"tel\u0119t-"}),"). Obsahuje tak\xe9 n\u011bkolik slov na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-o"}),", nap\u0159\xedklad ",(0,s.jsx)(j,{children:"nebo"})," \u201enebe\u201c (kmen: ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"nebes-"}),"). Ve staroslov\u011bn\u0161tin\u011b pat\u0159ily ke zvl\xe1\u0161tn\xed deklinaci, kter\xe1 dnes ve v\u011bt\u0161in\u011b jazyk\u016f zanikla. Lze je sklo\u0148ovat jako b\u011b\u017en\xe1 st\u0159edn\xed podstatn\xe1 jm\xe9na (jako by jejich nominativy byly ",(0,s.jsx)(j,{children:"imeno"})," a ",(0,s.jsx)(j,{children:"teleto"}),"), lze je tak\xe9 sklo\u0148ovat podle archai\u010dt\u011bj\u0161\xedho ",(0,s.jsx)(e.a,{href:"#athematic-declension",children:"atematick\xe9ho sklo\u0148ov\xe1n\xed"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Proto\u017ee obvykle nerozli\u0161ujeme mezi ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"\u0119"})," a ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"e"}),", je u\u017eite\u010dn\xe9 si uv\u011bdomit, \u017ee podstatn\xe9 jm\xe9no kon\u010d\xedc\xed na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-e"})," je v\u017edy st\u0159edn\xedho rodu, a pokud p\u0159ed t\xedmto ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-e"})," p\u0159edch\xe1z\xed:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:[(0,s.jsx)(e.code,{children:"m"}),", pak ko\u0159en je ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-men-"}),": ",(0,s.jsx)(j,{children:"ime"}),", gen. ",(0,s.jsx)(j,{children:"imena"})]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["tvrd\xe1 souhl\xe1ska, pak ko\u0159en je ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-et-"}),": ",(0,s.jsx)(j,{children:"tele"}),", ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"2. p\xe1d",children:"2. p\xe1d"})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"teleta"}),"  (podstatn\xe9 jm\xe9no t\xe9to skupiny obvykle ozna\u010duje d\u011bti nebo ml\xe1\u010fata zv\xed\u0159at)"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["m\u011bkk\xe1 souhl\xe1ska, pak ko\u0159en je ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-\xd8-"}),": ",(0,s.jsx)(j,{children:"morje"}),", ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"m.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"morja"}),"  (jin\xfdmi slovy, podstatn\xe9 jm\xe9no ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-o"})," ovlivn\u011bn\xe9 pravidlem o/e)"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Ve zbytku je sklo\u0148ov\xe1n\xed v\u017edy pravideln\xe9. T\u0159i p\u0159\xedklady: ",(0,s.jsx)(j,{children:"slovo"})," \u201eslovo\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"morje"})," \u201emo\u0159e\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"ime"})," \u201ejm\xe9no\u201c."]}),"\n",(0,s.jsx)(r,{}),"\n",(0,s.jsx)(e.h2,{id:"feminine-declension",children:"Sklo\u0148ov\xe1n\xed podstatn\xfdch jmen \u017eensk\xe9ho rodu"}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["V\u011bt\u0161ina podstatn\xfdch jmen \u017eensk\xe9ho rodu m\xe1 koncovku ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-a"}),", a proto pat\u0159\xed do druh\xe9 deklinace. Op\u011bt rozli\u0161ujeme stonky tvrd\xe9 a m\u011bkk\xe9. V p\u0159\xedpad\u011b podstatn\xfdch jmen \u017eensk\xe9ho rodu nejsou rozd\xedly mezi tvrd\xfdm a m\u011bkk\xfdm sklo\u0148ov\xe1n\xedm pouze z\xe1le\u017eitost\xed aplikace pravidla o/e. Z koncovek ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-y"})," a ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-\u011b"})," po tvrd\xe9 souhl\xe1sce se zpravidla st\xe1vaj\xed ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-e"})," a ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-i"})," po m\u011bkk\xe9 souhl\xe1sce (jin\xfdmi slovy jsou \u201eobr\xe1ceny\u201c)."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Stejn\u011b jako v p\u0159\xedpad\u011b st\u0159edn\xedch podstatn\xfdch jmen m\u016f\u017ee nulov\xe1 koncovka v genitivu mno\u017en\xe9ho \u010d\xedsla vy\u017eadovat vlo\u017een\xed epentetick\xe9 samohl\xe1sky ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-e-"})," nebo ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-o-"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Do t\xe9to skupiny pat\u0159\xed tak\xe9 n\u011bkolik slov na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-i"})," (nap\u0159\xedklad ",(0,s.jsx)(j,{children:"pani"}),", kter\xe9 se sklo\u0148uje, jako by nominativ jednotn\xe9ho \u010d\xedsla byl *",(0,s.jsx)(j,{children:"panja"}),")."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Sklo\u0148ov\xe1n\xed ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-a"})," tak\xe9 zahrnuje \u0159adu podstatn\xfdch jmen mu\u017esk\xe9ho rodu s koncovkou ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-a"})," odkazuj\xedc\xed na mu\u017esk\xe9 osoby, jako ",(0,s.jsx)(j,{children:"sluga"})," \u201esluha\u201c a ",(0,s.jsx)(j,{children:"sudja"})," \u201esoudce\u201c. Sklo\u0148uj\xed se jako ",(0,s.jsx)(j,{children:"\u017eena"})," nebo ",(0,s.jsx)(j,{children:"zemja"})," v jednotn\xe9m \u010d\xedsle, ale v mno\u017en\xe9m \u010d\xedsle se \u0159\xedd\xed vzorem \u017eiv\xfdch podstatn\xfdch jmen mu\u017esk\xe9ho rodu: ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"1. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"1. p\xe1d j.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"sluga"}),", ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"2. p\xe1d, jednotn\xe9 \u010d\xedslo",children:"2. p\xe1d j.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"slugy"}),", ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"1. p\xe1d, mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"1. p\xe1d m.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"slugi"}),", ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"2. p\xe1d, mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"2. p\xe1d m.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"slugov"}),",  atd."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Dal\u0161\xed skupinou \u017eensk\xfdch podstatn\xfdch jmen jsou ta, kter\xe1 kon\u010d\xed na souhl\xe1sku. Tvo\u0159\xed t\u0159et\xed deklinaci. V\u011bt\u0161ina podstatn\xfdch jmen t\xe9to kategorie kon\u010d\xed na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-ost"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["P\u0159\xedklady: ",(0,s.jsx)(j,{children:"\u017eena"})," \u201e\u017eena\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"zemja"})," \u201ezem\u011b\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"kost"})," \u201ekost\u201c."]}),"\n",(0,s.jsx)(t,{}),"\n",(0,s.jsx)(e.h2,{id:"athematic-declension",children:"Atematick\xe9 sklo\u0148ov\xe1n\xed"}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Krom\u011b v\xfd\u0161e uveden\xfdch pravideln\xfdch deklinac\xed m\u011bla staroslov\u011bn\u0161tina i jin\xfd typ deklinace, tzv. ",(0,s.jsx)(e.strong,{children:"atematick\xe9 deklinace"}),". Podstatn\xe1 jm\xe9na tohoto typu pro\u0161la v modern\xedch slovansk\xfdch jazyc\xedch r\u016fzn\xfdmi cestami, v\u011bt\u0161inou se spojila do jednoho nebo v\xedce typ\u016f pravideln\xe9ho sklo\u0148ov\xe1n\xed. Mezislovansk\xe9 projekty vol\xed k t\xe9to skupin\u011b r\u016fzn\xe9 p\u0159\xedstupy, n\u011bkter\xe9 ji v\u0161ak zachov\xe1vaj\xed."]}),"\n",(0,s.jsx)(e.p,{children:"Tento typ deklinace zahrnuje podstatn\xe1 jm\xe9na v\u0161ech t\u0159\xed rod\u016f, ale nejpo\u010detn\u011bj\u0161\xed z nich jsou podstatn\xe1 jm\xe9na st\u0159edn\xedho rodu. Lze rozli\u0161it n\xe1sleduj\xedc\xed podtypy:"}),"\n",(0,s.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["podstatn\xe1 jm\xe9na mu\u017esk\xe9ho rodu na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-en"}),", mal\xe1 skupina zahrnuj\xedc\xed nap\u0159. ",(0,s.jsx)(j,{children:"kamen"})," \u201ek\xe1men\u201c a ",(0,s.jsx)(j,{children:"koren"})," \u201eko\u0159en\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["podstatn\xe1 jm\xe9na st\u0159edn\xedho rodu na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-me"}),"/",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-men"}),"- obsahuj\xedc\xed \u010detn\xe1 podstatn\xe1 jm\xe9na jako ",(0,s.jsx)(j,{children:"ime"})," \u201ejm\xe9no\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"rame"})," \u201erameno\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"br\u011bme"})," \u201ez\xe1t\u011b\u017e\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["podstatn\xe1 jm\xe9na st\u0159edn\xedho rodu na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-e"}),"/",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-et"}),"-, ozna\u010duj\xedc\xed d\u011bti a ml\xe1\u010fata zv\xed\u0159at, nap\u0159. ",(0,s.jsx)(j,{children:"tele"})," \u201etele\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"prase"})," \u201epras\xe1tko\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["podstatn\xe1 jm\xe9na st\u0159edn\xedho rodu na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-o"}),"/",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-es"}),"-, skupina pouze n\u011bkolika slov, nap\u0159. ",(0,s.jsx)(j,{children:"nebo"})," \u201enebe\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["podstatn\xe1 jm\xe9na \u017eensk\xe9ho rodu na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-ov"}),", nap\u0159. ",(0,s.jsx)(j,{children:"crkov"})," \u201ekostel\u201c, ",(0,s.jsx)(j,{children:"mrkov"})," \u201emrkev\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:["podstatn\xe1 jm\xe9na \u017eensk\xe9ho rodu na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-i"}),"/",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-er"}),"-, obsahuj\xedc\xed pouze dv\u011b podstatn\xe1 jm\xe9na: ",(0,s.jsx)(j,{children:"mati"})," \u201ematka\u201c a ",(0,s.jsx)(j,{children:"do\u010di"})," \u201edcera\u201c"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(c,{}),"\n",(0,s.jsx)(e.p,{children:"Cel\xe9mu atematick\xe9mu sklo\u0148ov\xe1n\xed se lze vyhnout sklo\u0148ov\xe1n\xedm t\u011bchto slov podle b\u011b\u017en\xfdch deklinac\xed, jak to d\u011bl\xe1 v\u011bt\u0161ina ostatn\xedch slovansk\xfdch jazyk\u016f. V tom p\u0159\xedpad\u011b:"}),"\n",(0,s.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"kamenj"})," se sklo\u0148uje jako b\u011b\u017en\xe9 podstatn\xe9 jm\xe9no mu\u017esk\xe9ho rodu (",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"2. p\xe1d",children:"2. p\xe1d"})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"kamenja"}),", ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"3. p\xe1d",children:"3. p\xe1d"})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"kamenju"}),")"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"ime"})," a ",(0,s.jsx)(j,{children:"tele"})," se sklo\u0148uj\xed jako ",(0,s.jsx)(j,{children:"slovo"}),", jako by jejich nominativy byly ",(0,s.jsx)(j,{children:"imeno"})," a ",(0,s.jsx)(j,{children:"teleto"}),": ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"2. p\xe1d",children:"2. p\xe1d"})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"imena"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"teleta"}),", ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"3. p\xe1d",children:"3. p\xe1d"})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"imenu"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"teletu"})]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"nebo"})," se sklo\u0148uje tak\xe9 jako ",(0,s.jsx)(j,{children:"slovo"})," (",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"2. p\xe1d",children:"2. p\xe1d"})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"neba"}),", ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"3. p\xe1d",children:"3. p\xe1d"})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"nebu"}),")"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"crkov"})," se sklo\u0148uje jako ",(0,s.jsx)(j,{children:"kost"})," (",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"2. p\xe1d",children:"2. p\xe1d"})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"crkvi"}),"); m\xedsto ",(0,s.jsx)(j,{children:"crkov"})," je tak\xe9 mo\u017en\xe9 pou\u017e\xedt tvar ",(0,s.jsx)(j,{children:"crkva"}),", kter\xfd se sklo\u0148uje lke ",(0,s.jsx)(j,{children:"\u017eena"})," (",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"2. p\xe1d",children:"2. p\xe1d"})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"crkvy"}),", ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"3. p\xe1d",children:"3. p\xe1d"})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"crkv\u011b"}),")"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"mati"})," se sklo\u0148uje jako ",(0,s.jsx)(j,{children:"kost"}),": ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"2. p\xe1d",children:"2. p\xe1d"}),"/",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"3. p\xe1d",children:"3. p\xe1d"})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"materi"})]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsx)(e.h2,{id:"irregular-nouns",children:"Nepravideln\xe1 podstatn\xe1 jm\xe9na"}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Mezislovan\u0161tina je udr\u017eov\xe1na co nejpravideln\u011bj\u0161\xed, ale n\u011bkolika p\u0159\xedpad\u016fm nepravidelnosti se nelze vyhnout, ani\u017e bychom se vzp\xedrali naturalismu. N\xe1sleduj\xedc\xed podstatn\xe1 jm\xe9na maj\xed nepravideln\xe9 mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo (v\u0161echna \u010dty\u0159i se sklo\u0148uj\xed jako podstatn\xe9 jm\xe9no \u017eensk\xe9ho rodu typu ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"kost"}),"):"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.ul,{children:["\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"\u010dlov\u011bk"})," (",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"mu\u017esk\xfd rod",children:"m.r."}),") \u201e\u010dlov\u011bk, \u010dlov\u011bk\u201c, ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"m.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"ljudi"}),"  \u201elid\xe9\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"d\u011bte"})," (",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"2. p\xe1d",children:"2. p\xe1d"})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"d\u011bteta"}),"  nebo ",(0,s.jsx)(j,{children:"d\u011btete"}),") (",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"st\u0159edn\xed rod",children:"s.r."}),") \u201ed\xedt\u011b\u201c, ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"m.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"d\u011bti"}),"  \u201ed\u011bti\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"oko"})," (",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"st\u0159edn\xed rod",children:"s.r."}),") \u201eoko\u201c, ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"m.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"o\u010di"}),"  \u201eo\u010di\u201c"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.li,{children:[(0,s.jsx)(j,{children:"uho"})," (",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"st\u0159edn\xed rod",children:"s.r."}),") \u201eucho\u201c, ",(0,s.jsx)(e.abbr,{title:"mno\u017en\xe9 \u010d\xedslo",children:"m.\u010d."})," ",(0,s.jsx)(j,{children:"u\u0161i"}),"  \u201eu\u0161i\u201c"]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Lze pou\u017e\xedt i b\u011b\u017en\xe1 mno\u017en\xe1 \u010d\xedsla (",(0,s.jsx)(j,{children:"\u010dlov\u011bki"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"oka"}),"  atd.), ale n\u011bkter\xe1 zn\u011bj\xed slovansk\xe9mu uchu velmi zvl\xe1\u0161tn\u011b, i kdy\u017e jim bude rozum\u011bt tak jako tak."]}),"\n",(0,s.jsx)(e.h2,{id:"indeclinable-nouns",children:"Nesklonn\xe1 podstatn\xe1 jm\xe9na"}),"\n",(0,s.jsxs)(e.p,{children:["Vyp\u016fj\u010den\xe1 mezin\xe1rodn\xed slovn\xed z\xe1soba kon\u010d\xedc\xed na ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-e"}),", ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-i"}),"  nebo ",(0,s.jsx)(e.code,{children:"-u"})," (nap\u0159. ",(0,s.jsx)(j,{children:"alibi"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"hobi"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"intervju"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"kafe"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"kakao"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"kli\u0161e"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"menju"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"tabu"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"taksi"}),") a zkratky jsou nesklonn\xe9. Stejn\u011b nen\xed nemo\u017en\xe9 p\u0159idat koncovky p\xe1d\u016f, ale v tom p\u0159\xedpad\u011b je nejlep\u0161\xed je odd\u011blit od podstatn\xe9ho jm\xe9na apostrofem: ",(0,s.jsx)(j,{children:"togo alibi\u2019a"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"te intervju\u2019y"}),", ",(0,s.jsx)(j,{children:"tyh taksi\u2019ov"}),",  atd."]}),"\n",(0,s.jsx)(o,{})]})}function j(n={}){const{wrapper:e}={...(0,d.RP)(),...n.components};return e?(0,s.jsx)(e,{...n,children:(0,s.jsx)(c,{...n})}):c(n)}function h(n,e){throw new Error("Expected "+(e?"component":"object")+" `"+n+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}},8453:(n,e,o)=>{o.d(e,{RP:()=>i,xA:()=>a});var s=o(6540);const d=s.createContext({});function i(n){const e=s.useContext(d);return s.useMemo((()=>"function"==typeof n?n(e):{...e,...n}),[e,n])}const l={};function a({components:n,children:e,disableParentContext:o}){let a;return a=o?"function"==typeof n?n({}):n||l:i(n),s.createElement(d.Provider,{value:a},e)}}}]);
//# sourceMappingURL=d9c578cb.a74fa337.js.map