"use strict";(self.webpackChunkinterslavic_fun=self.webpackChunkinterslavic_fun||[]).push([[3684],{6374:(n,a,e)=>{e.r(a),e.d(a,{assets:()=>r,contentTitle:()=>i,default:()=>d,frontMatter:()=>l,metadata:()=>o,toc:()=>c});const o=JSON.parse('{"id":"learn/introduction/history","title":"Kr\xe1tk\xe1 historie mezislovan\u0161tiny","description":"Historie interslovansk\xe9ho jazyka je \xfazce spjata s panslavismem, ideologi\xed, kter\xe1 v\u011b\u0159\xed, \u017ee Slovan\xe9 jsou jeden n\xe1rod a sm\u011b\u0159uje k jejich kulturn\xedmu a politick\xe9mu sjednocen\xed. S my\u0161lenkou spole\u010dn\xe9ho slovansk\xe9ho st\xe1tu p\u0159ich\xe1z\xed i my\u0161lenka spole\u010dn\xe9ho slovansk\xe9ho jazyka. Od za\u010d\xe1tku byla ot\xe1zka, jak m\xe1 tento jazyk vypadat.","source":"@site/i18n/cs/docusaurus-plugin-content-docs/current/learn/introduction/history.md","sourceDirName":"learn/introduction","slug":"/learn/introduction/history","permalink":"/cs/learn/introduction/history","draft":false,"unlisted":false,"editUrl":"/501","tags":[],"version":"current","lastUpdatedBy":"Google Translate","lastUpdatedAt":1744135148000,"sidebarPosition":2,"frontMatter":{"sidebar_position":2,"license":"republish","author":"Jan van Steenbergen","custom_edit_url":"/501","last_update":{"author":"Google Translate"},"origin":"http://steen.free.fr/interslavic/history.html"},"sidebar":"learnSidebar","previous":{"title":"\xdavod","permalink":"/cs/learn/introduction/"},"next":{"title":"Krit\xe9ria n\xe1vrhu","permalink":"/cs/learn/introduction/design-criteria"}}');var s=e(4848),t=e(8453);const l={sidebar_position:2,license:"republish",author:"Jan van Steenbergen",custom_edit_url:"/501",last_update:{author:"Google Translate"},origin:"http://steen.free.fr/interslavic/history.html"},i="Kr\xe1tk\xe1 historie mezislovan\u0161tiny",r={},c=[];function v(n){const a={a:"a",blockquote:"blockquote",code:"code",em:"em",h1:"h1",header:"header",p:"p",span:"span",strong:"strong",...(0,t.R)(),...n.components},{CustomAfterSection:e}=a;return e||function(n,a){throw new Error("Expected "+(a?"component":"object")+" `"+n+"` to be defined: you likely forgot to import, pass, or provide it.")}("CustomAfterSection",!0),(0,s.jsxs)(s.Fragment,{children:[(0,s.jsx)(a.header,{children:(0,s.jsx)(a.h1,{id:"kr\xe1tk\xe1-historie-mezislovan\u0161tiny",children:"Kr\xe1tk\xe1 historie mezislovan\u0161tiny"})}),"\n",(0,s.jsx)(a.p,{children:"Historie interslovansk\xe9ho jazyka je \xfazce spjata s panslavismem, ideologi\xed, kter\xe1 v\u011b\u0159\xed, \u017ee Slovan\xe9 jsou jeden n\xe1rod a sm\u011b\u0159uje k jejich kulturn\xedmu a politick\xe9mu sjednocen\xed. S my\u0161lenkou spole\u010dn\xe9ho slovansk\xe9ho st\xe1tu p\u0159ich\xe1z\xed i my\u0161lenka spole\u010dn\xe9ho slovansk\xe9ho jazyka. Od za\u010d\xe1tku byla ot\xe1zka, jak m\xe1 tento jazyk vypadat."}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Siln\xfdm kandid\xe1tem byla v\u017edy ",(0,s.jsx)(a.strong,{children:"ru\u0161tina"}),", co do mluv\u010d\xedch zdaleka nejv\u011bt\u0161\xed slovansk\xfd jazyk. Dnes je mate\u0159sk\xfdm jazykem t\xe9m\u011b\u0159 poloviny Slovan\u016f a dal\u0161\xedch 15\u201320 % j\xedm mluv\xed (t\xe9m\u011b\u0159) plynn\u011b. Krom\u011b toho bylo Rusko v\u017edy obrovskou \u0159\xed\u0161\xed, region\xe1ln\xed velmoc\xed a je to jedin\xe1 slovansk\xe1 zem\u011b s nep\u0159eru\u0161enou tradic\xed st\xe1tnosti. Nen\xed divu, \u017ee ru\u0161tinu jako panslovansk\xfd jazyk obhajovali p\u0159edev\u0161\xedm ru\u0161t\xed panslavist\xe9, kte\u0159\xed v\u017edy d\xe1vali jasn\u011b najevo, \u017ee rusk\xe1 hegemonie je conditio sine qua non pro slovansk\xfd st\xe1t, a to je p\u0159esn\u011b d\u016fvod, pro\u010d se tato my\u0161lenka nikdy nez\xedskala. velkou oblibu mezi men\u0161\xedmi slovansk\xfdmi n\xe1rody. I kdy\u017e uzn\xe1vaj\xed sv\xe9 kulturn\xed vazby s Ruskem, odm\xedtaj\xed, aby se s nimi zach\xe1zelo jako s \u201eznetvo\u0159en\xfdmi Rusy\u201c a v\u011bt\u0161ina z nich nem\xe1 s ruskou nadvl\xe1dou nejlep\u0161\xed zku\u0161enosti. Krom\u011b toho ru\u0161tina nen\xed jednoduch\xfd jazyk a m\xe1 \u0159adu funkc\xed, kter\xe9 zt\u011b\u017euj\xed porozum\u011bn\xed pro mluv\u010d\xed jin\xfdch slovansk\xfdch jazyk\u016f."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Dal\u0161\xedm obl\xedben\xfdm kandid\xe1tem je ",(0,s.jsx)(a.strong,{children:"staroc\xedrkevn\xed slovan\u0161tina"}),", nejstar\u0161\xed spisovn\xfd slovansk\xfd jazyk, kodifikovan\xfd (nebo podle n\u011bkter\xfdch vytvo\u0159en\xfd) v 9. stolet\xed bratry sv. Cyrilem a sv. Metod\u011bjem. Tento jazyk m\xe1 n\u011bkolik v\xfdhod: je velmi bl\xedzce p\u0159\xedbuzn\xfd spole\u010dn\xe9mu p\u0159edch\u016fdci slovansk\xfdch jazyk\u016f a m\xe1 dlouhou tradici pou\u017e\xedv\xe1n\xed v pravoslavn\xe9 liturgii, tak\u017ee je spole\u010dn\xfdm z\xe1kladem i spole\u010dn\xfdm vlivem pro mnoho slovansk\xfdch jazyk\u016f. M\xe1 dal\u0161\xed v\xfdhodu v tom, \u017ee nen\xed nik\xfdm rodn\xfdm jazykem, tak\u017ee jej lze snadno navrhnout jako neutr\xe1ln\xed mezin\xe1rodn\xed jazyk podobn\xfd latin\u011b nebo sanskrtu. P\u0159es tyto p\u0159ednosti m\xe1 v\u0161ak staroslov\u011bn\u0161tina i n\u011bkolik praktick\xfdch nedostatk\u016f. Skute\u010dnost, \u017ee byla um\xedst\u011bna jako posv\xe1tn\xfd jazyk, ji u\u010dinila zvl\xe1\u0161t\u011b odolnou v\u016f\u010di zm\u011bn\xe1m, tak\u017ee i pozd\u011bj\u0161\xed \u201eredakce\u201c jsou o n\u011bco m\xe1lo v\xedce ne\u017e origin\xe1l s p\u0159im\xedchan\xfdm ur\u010dit\xfdm ",(0,s.jsx)(a.em,{children:"couleur locale"}),". V\xfdsledkem je, \u017ee staroslov\u011bn\u0161tina m\xe1 hojn\u011b bohatou pravopis obsahuj\xedc\xed n\u011bkolik znak\u016f a zvuk\u016f, kter\xe9 se p\u0159estaly pou\u017e\xedvat, stejn\u011b bohatou, a tud\xed\u017e komplikovanou gramatiku a extr\xe9mn\u011b archaickou slovn\xed z\xe1sobu, obsahuj\xedc\xed slova, kter\xe1 se nezachovala v \u017e\xe1dn\xe9m ze sou\u010dasn\xfdch jazyk\u016f, ale postr\xe1daj\xed slova pro modern\xed pojet\xed. Ji\u017e v 17. stolet\xed Juraj Kri\u017eani\u0107, pravd\u011bpodobn\u011b prvn\xed panslavista, poznamenal, \u017ee staroslov\u011bn\u0161tina se stala p\u0159\xedli\u0161 archaickou na to, aby byla provediteln\xe1 jako panslovansk\xfd jazyk. Jin\xfdmi slovy, cht\u011blo by to n\u011bjakou d\u016fkladnou modernizaci, a tady p\u0159ich\xe1z\xed na \u0159adu ",(0,s.jsx)(a.strong,{children:"mezislovan\u0161tina"}),". Dalo by se \u0159\xedci, \u017ee interslovan\u0161tina za\u010d\xedn\xe1 tam, kde staroslov\u011bn\u0161tina kon\u010d\xed."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Kri\u017eani\u0107 byl prvn\xed, kdo skute\u010dn\u011b popsal jazyk, kter\xfd pojmenoval ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Ruski"})})," ve snaze pot\u011b\u0161it cara, ale kter\xfd byl ve skute\u010dnosti sm\u011bs\xed rusk\xe9 c\xedrkevn\xed slovan\u0161tiny a chorvat\u0161tiny, jako\u017e i prvk\u016f z jin\xfdch slovansk\xfdch jazyk\u016f, zejm\xe9na pol\u0161tiny. Byl dokon\u010den v roce 1666 a je \u010dasto uv\xe1d\u011bn jako prvn\xed vytvo\u0159en\xfd interslovansk\xfd jazyk. V pozd\u011bj\u0161\xedch letech jeho p\u0159\xedklad n\xe1sledovalo mnoho dal\u0161\xedch. V 19. stolet\xed, kdy panslavismus vrcholil, spat\u0159ilo sv\u011btlo dal\u0161\xedch deset projekt\u016f \u010desk\xfdch, slovensk\xfdch, slovinsk\xfdch a chorvatsk\xfdch autor\u016f. Z nich nejpropracovan\u011bj\u0161\xed byly: ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Universalis Lingua Slavica"})}),", vydal v roce 1826 Slov\xe1k J\xe1n Herke\u013e, jazyk zalo\u017een\xfd p\u0159edev\u0161\xedm na z\xe1padoslovansk\xfdch jazyc\xedch; ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Vsjeslovian\u044csky\u044c"})}),", vych\xe1zej\xedc\xed z c\xedrkevn\xed slovan\u0161tiny a vydan\xfd r. 1861 \u010cechem Vaceslavem Bambasem; a ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Uzajemni Pravopis Slavjanski"})}),", vydan\xe9 v roce 1865 Slovincem Matijou Majar-Ziljskim. Zat\xedmco v\u011bt\u0161ina projekt\u016f sm\u011b\u0159ovala k o\u017eiven\xed a modernizaci (staro)c\xedrkevn\xed slovan\u0161tiny, Majar zvolil zcela odli\u0161n\xfd p\u0159\xedstup. Jeho projekt byl zalo\u017een na my\u0161lence, \u017ee Slovan\xe9 by se mohli l\xe9pe srozumiteln\xe9 ostatn\xedm Slovan\u016fm vz\xedt jako v\xfdchoz\xed bod sv\u016fj vlastn\xed jazyk a postupn\u011b jej upravovat. Prvn\xedm krokem v tomto procesu byla zm\u011bna pravopisu, kter\xe1 vy\xfastila v generick\xfd (\u201evz\xe1jemn\xfd\u201c) panslovansk\xfd pravopis. N\xe1sledn\u011b navrhl gramatiku, kter\xe1 byla zalo\u017eena na lingvistick\xe9m srovn\xe1n\xed p\u011bti hlavn\xedch slovansk\xfdch jazyk\u016f t\xe9 doby: ru\u0161tiny, pol\u0161tiny, \u010de\u0161tiny, srb\u0161tiny a staroslov\u011bn\u0161tiny."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Ve 20. stolet\xed se objevilo n\u011bkolik nov\xfdch projekt\u016f, p\u0159ev\xe1\u017en\u011b \u010desk\xfdch autor\u016f. Zat\xedmco p\u0159edchoz\xed projekty byly v\u011bt\u0161inou akademick\xe9 extrapolace, probl\xe9mem se stala tak\xe9 jednoduchost. N\u011bkter\xe9 projekty, jako ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Neposlava"})})," Vsevoloda Cheshikhina, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slavski"})})," Bohumila Hol\xe9ho a ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovio"})})," Marka Hu\u010dka, byly siln\u011b ovlivn\u011bny esperantem. Naproti tomu naturalistick\xe1 ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Me\u017eduslavjanski jezik"})})," Ladislava Podmeleho z 50. let vych\xe1zela p\u0159ev\xe1\u017en\u011b z ru\u0161tiny, pravd\u011bpodobn\u011b kv\u016fli tehdej\u0161\xed politick\xe9 realit\u011b."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["P\u0159esto\u017ee v\u011bt\u0161ina v\xfd\u0161e zm\xedn\u011bn\xfdch projekt\u016f byla propracov\xe1na a pou\u017eita v r\u016fzn\xfdch publikac\xedch, jednalo se o izolovan\xe9 snahy jednotliv\xfdch lid\xed a zd\xe1 se nepravd\u011bpodobn\xe9, \u017ee by n\u011bkter\xfd z nich m\u011bl n\u011bkdy zna\u010dnou sledovanost. Digit\xe1ln\xed doba otev\u0159ela mezislovan\u0161tin\u011b mnoho nov\xfdch mo\u017enost\xed. Za prv\xe9, rostouc\xed mo\u017enosti interakce s lidmi v jin\xfdch zem\xedch, na mailing listech, internetov\xfdch f\xf3rech atd. vyvolaly obnoven\xfd z\xe1jem o jazyk, kter\xfd by byl srozumiteln\xfd Slovan\u016fm r\u016fzn\xfdch n\xe1rodnost\xed. Za druh\xe9, interslovan\u0161tina ji\u017e nebyla dom\xe9nou lingvist\u016f a panslavist\u016f a ka\u017ed\xfd m\u011bl mo\u017enost sd\xedlet sv\xe9 my\u0161lenky na internetu. A za t\u0159et\xed, d\xedky nov\xfdm komunika\u010dn\xedm prost\u0159edk\u016fm u\u017e auto\u0159i nebyli nuceni pracovat v izolaci. V prvn\xedch letech 21. stolet\xed jsme tedy sv\u011bdky odklonu od s\xf3lov\xfdch projekt\u016f ke kolaborativn\xedm projekt\u016fm s n\xe1slednou tendenc\xed k jejich integraci. Prvn\xed spole\u010dn\xfd projekt se jmenoval ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovo"})}),", byl aktivn\xed v letech 2001-2002, ale pot\xe9 byl ukon\u010den."]}),"\n",(0,s.jsx)(a.p,{children:"Kolaborativn\xed projekty m\u011bly oproti s\xf3lov\xfdm projekt\u016fm n\u011bkter\xe9 velk\xe9 v\xfdhody. P\u0159edchoz\xed projekty, jakkoli dob\u0159e postaven\xe9, byly v\u017edy podbarveny etnikem jejich autor\u016f, z nich\u017e v\u011bt\u0161ina byli tradi\u010dn\u011b \u010ce\u0161i, Slovinci a Chorvati. Poprv\xe9 za\u010daly hr\xe1t roli tak\xe9 p\u0159\xedsp\u011bvky od Rus\u016f, Pol\xe1k\u016f, Srb\u016f a Bulhar\u016f. Proto\u017ee lid\xe9 r\u016fzn\xfdch n\xe1rodnost\xed spolu byli v neust\xe1l\xe9m kontaktu a m\u011bli p\u0159\xedstup ke stejn\xfdm zdroj\u016fm, bylo mo\u017en\xe9 ud\u011blat n\u011bco, co se dosud ned\u011blalo, toti\u017e vybudovat mezislovansk\xfd slovn\xedk. Krom\u011b toho jazykov\xfd projekt, na kter\xe9m pracoval kolektiv m\xedsto jednotliv\xe9ho autora, m\u011bl okam\u017eit\u011b k dispozici z\xe1kladn\xed u\u017eivatelskou komunitu a testovac\xed rozsah."}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski project"})})," byla spu\u0161t\u011bna v b\u0159eznu 2006, \u010d\xe1ste\u010dn\u011b v reakci na vysoce um\u011bl\xfd charakter Slovio, v t\xe9 dob\u011b jedin\xe9ho aktivn\xedho slovansk\xe9ho jazyka. Vych\xe1zel ze stejn\xe9ho konceptu lingvistick\xe9ho srovn\xe1n\xed, kter\xfd tak\xe9 pou\u017eil Majar-Ziljski. V \xfavahu byly br\xe1ny v\u0161echny \u017eiv\xe9 slovansk\xe9 jazyky s alespo\u0148 1 milionem mluv\u010d\xedch, a to tak, \u017ee z\xe1padn\xed, v\xfdchodn\xed a ji\u017en\xed slovan\u0161tina m\u011bly stejnou v\xe1hu. V prvn\xedch dnech projektu auto\u0159i experimentovali s r\u016fzn\xfdmi verzemi jazyka. ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski-P"})})," (p\xedsmeno ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"P"})," se vztahuje ke slovu ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",lang:"en",children:"pidgin"})," nebo ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:"prosti"}),", slovansk\xe9 slovo pro \u201ejednoduch\xfd\u201c), poprv\xe9 navr\u017een\xe9 Ondrejem Re\u010dnikem a pozd\u011bji p\u0159ijat\xe9 Gabrielem Svobodou, se m\u011blo st\xe1t vysoce zjednodu\u0161en\xfdm jazykem. , postaven\xe9 podle podobn\xfdch lini\xed jako jazyky pidgin. ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski-N"})})," (p\xedsmeno ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"N"})," znamen\xe1 \u201enaturalismus\u201c), iniciovan\xe9 Janem van Steenbergenem a pozd\u011bji vypracovan\xfdm Igorem Polyakovem, bylo zalo\u017eeno na v\u0161em, co maj\xed slovansk\xe9 jazyky spole\u010dn\xe9, v\u010detn\u011b jejich p\u0159\xedpadov\xe9ho syst\xe9mu. Nakonec ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski-S"})})," (p\xedsmeno ",(0,s.jsx)(a.code,{children:"S"})," znamen\xe1 \u201eschematicismus\u201c) bylo snahou Gabriela Svobody (",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"GS-Slovianski"})}),") a Igora Polyakova (",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovjanskaj"})}),") vytvo\u0159it jazyk, kter\xfd by spojoval schematismus s naturalismem. V\u0161echny t\u0159i pracovaly jako samostatn\xe9 sestersk\xe9 projekty neboli \u201edialekty\u201c, zalo\u017een\xe9 na r\u016fzn\xfdch gramatick\xfdch modelech, ale sd\xedlely jeden pravopis, fonologii a slovn\xed z\xe1sobu. Postupn\u011b se od ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski-S"})})," a ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski-P"})})," upustilo a v roce 2009 bylo rozhodnuto, \u017ee ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski-N"})})," ponese n\xe1zev ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})}),", zat\xedmco ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski-P"})})," bude nad\xe1le existovat jako jeho zjednodu\u0161en\xe1 verze, u\u017eite\u010dn\xe1 pro komunikaci s Bulhary. , Makedonci a Neslovan\xe9."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Mezit\xedm bylo vyvinuto samostatn\xe9 \xfasil\xed k p\u0159eklenut\xed mezery mezi ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})})," a ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovio"})})," kombinac\xed (upraven\xe1 forma) ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})})," gramatiky s ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovio's"})})," v\u011bt\u0161\xedm slovn\xedkem. V roce 2008 navrhl Rus Hellerick ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Rozumio"})}),", o kter\xe9m napsal:"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.blockquote,{children:["\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:[(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Rozumio"})})," nen\xed jazyk, ale sp\xed\u0161e pokus spojit dva slovansk\xe9 pomocn\xe9 konlangy ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovio"})})," a ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})}),". Jazyk je zalo\u017een na ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovio"})}),", a p\u0159esto m\u016f\u017ee b\xfdt pova\u017eov\xe1n za druh ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})})," v jeho primitivn\xed podob\u011b."]}),"\n"]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Stejn\xe9ho n\xe1padu se v \xfanoru 2009 chopili tak\xe9 Steeven Radzikowski, Andrej Moraczewski a Michal Borovi\u010dka, kdy\u017e zah\xe1jili nov\xfd projekt, nejprve nazvan\xfd ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slavju Slovio"})})," (\u201e",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slavic Slovio"})}),"\u201c) a brzy pojmenov\xe1n ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovioski"})}),". Na rozd\xedl od Rozumio se Slovioski rychle vyvinul v samostatn\xfd jazykov\xfd projekt. P\u016fvodn\xed my\u0161lenkou bylo nahradit gramatiku ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovio's"})})," naturalisti\u010dt\u011bj\u0161\xed, p\u0159i\u010dem\u017e se v podstat\u011b dr\u017eelo slovn\xedku ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovio"})}),". Stejn\u011b jako ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovioski"})}),"  m\u011bl t\u0159i verze nebo \u201e\xfarovn\u011b\u201c: ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Prostij Slovioski"})}),", ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Srednij Slovioski"})}),"  a ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Polnij Slovioski"})}),". Ten byl prakticky toto\u017en\xfd s ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})}),". V roce 2010 byl ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Srednij Slovioski"})})," zru\u0161en, slovn\xedk ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovio"})})," opu\u0161t\u011bn a samotn\xfd Slovioski byl p\u0159ejmenov\xe1n na ",(0,s.jsx)(a.strong,{children:"mezislovansk\xfd"}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["U v\u0161ech verz\xed ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})})," a ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovioski"})})," plat\xed, \u017ee byly siln\u011b ovlivn\u011bny p\u0159edstavou, \u017ee pomocn\xfd jazyk by m\u011bl b\xfdt jednoduch\xfd. Dokonce i ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski-N"})})," \u2013 navzdory tomu, \u017ee m\xe1 rod a p\xe1dy \u2013 m\u011bl velmi zjednodu\u0161en\xfd syst\xe9m sklo\u0148ov\xe1n\xed podstatn\xfdch jmen a spojov\xe1n\xed sloves. Oba projekty v\u0161ak vykazovaly rostouc\xed tendenci up\u0159ednost\u0148ovat p\u0159\xedrodn\xed \u0159e\u0161en\xed p\u0159ed jednoduchost\xed. V obou projektech tak nakonec p\u0159evl\xe1dl naturalistick\xfd prvek. Tento posun k naturalismu je\u0161t\u011b zes\xedlil, kdy\u017e na sc\xe9nu vstoupil nov\xfd projekt: ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Novoslovienskij"})})," (\u201e",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Neoslavonic"})}),"\u201c), kter\xfd v roce 2010 vydal Vojt\u011bch Merunka. Na rozd\xedl od ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})})," a ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovioski"})})," vych\xe1zela p\u0159\xedmo ze staroslov\u011bn\u0161tiny, kterou se pokusila modernizovat zjednodu\u0161en\xedm pravopisu a roz\u0161\xed\u0159en\xedm o modern\xed slovn\xed z\xe1sobu p\u0159evzatou z ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})}),", p\u0159i zachov\xe1n\xed archaick\xfdch prvk\u016f, jako jsou v\xedcen\xe1sobn\xe9 minul\xe9 \u010dasy a du\xe1l ."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["V\u0161echny t\u0159i projekty od t\xe9 doby spolu \xfazce spolupracovaly a v roce 2011 byl jako spole\u010dn\xfd n\xe1zev vybr\xe1n ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Med\u017euslovjanski"})})," (\u201emezislovansk\xfd\u201c). Plody t\xe9to spolupr\xe1ce byly mimo jin\xe9 spole\u010dn\xfd slovn\xedk, spole\u010dn\xfd zpravodajsk\xfd port\xe1l a spole\u010dn\xe1 wiki. Jak se d\u016fraz st\xe1le v\xedce posouval od jednoduchosti k flexibilit\u011b, ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})})," se vyvinul z jazyka s pevn\xfdmi pravidly ve flexibiln\u011bj\u0161\xed jazyk s prototypem pravopisu, kter\xfd lze snadno p\u0159ev\xe9st podle vlastn\xedch pot\u0159eb, dv\u011bma r\u016fzn\xfdmi \xfarovn\u011bmi gramatiky a r\u016fzn\xfdmi mo\u017enostmi ",(0,s.jsx)(a.a,{href:"/cs/learn/vocabulary/flavourisation",children:"ochucen\xed"}),". Tato v\xedce\xfarov\u0148ov\xe1 gramatika zahrnovala vysoce zjednodu\u0161en\xfd gramatick\xfd model ",(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianto"}),", vyvinut\xfd tak, aby nahradil ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski-P"})})," a ",(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Prostij Slovioski"}),", a pokro\u010dilej\u0161\xed gramatiku, kter\xe1 byla zalo\u017eena na ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Slovianski"})}),", Novosloviensky a r\u016fzn\xfdch star\u0161\xedch projekt\u016f a zam\u011b\u0159en\xfdch na jejich integraci. V t\xe9 dob\u011b Slovioski jako samostatn\xfd projekt p\u0159estal existovat."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["B\u011bhem n\xe1sleduj\xedc\xedch let se ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Med\u017euslovjanski"})})," a ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Novoslovienskij"})})," (brzy p\u0159ejmenovan\xe9 na ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Novoslov\u011bnsky"})}),") k sob\u011b postupn\u011b p\u0159ibli\u017eovaly. Jejich u\u017eivatelsk\xe9 komunity se skl\xe1daly p\u0159ev\xe1\u017en\u011b ze stejn\xfdch lid\xed, kte\u0159\xed \u010dasto m\xedsili prvky z obou projekt\u016f. V d\u016fsledku toho v\u011bt\u0161ina rozd\xedl\u016f mezi ob\u011bma projekty zmizela p\u0159irozenou cestou."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Ve dnech 1. a 2. \u010dervna 2017 se ve Star\xe9m M\u011bst\u011b u Uhersk\xe9ho Hradi\u0161t\u011b v \u010cesk\xe9 republice uskute\u010dnila Prvn\xed konference o mezislovansk\xe9m jazyce (",(0,s.jsx)(a.a,{href:"http://cisla.slavic-union.org/",children:"CISLa 2017"}),"), kter\xe1 je sou\u010d\xe1st\xed \u010dtvrt\xe9ho ro\u010dn\xedku festivalu Dny slovansk\xe9 kultury. S 64 \xfa\u010dastn\xedky z 12 r\u016fzn\xfdch zem\xed se konference stala miln\xedkem v historii Interslavic, proto\u017ee byla poprv\xe9 pou\u017eita b\u011bhem ofici\xe1ln\xed ve\u0159ejn\xe9 akce. Byla to tak\xe9 jedine\u010dn\xe1 p\u0159\xedle\u017eitost pro otestov\xe1n\xed jazyka: v\u011bt\u0161ina prezentac\xed a diskus\xed se konala bu\u010f v interslovan\u0161tin\u011b, nebo postupn\u011b p\u0159ekl\xe1dala do interslovan\u0161tiny, co\u017e se uk\xe1zalo jako dostate\u010dn\xe9, aby v\u0161ichni slovan\u0161t\xed \xfa\u010dastn\xedci \u2013 v\u010detn\u011b Pol\xe1k\u016f a Bulhar\u016f \u2013 rozum\u011bli prakticky v\u0161emu. Pozoruhodn\xfdm a pom\u011brn\u011b neo\u010dek\xe1van\xfdm vedlej\u0161\xedm efektem bylo, \u017ee n\u011bkolik \xfa\u010dastn\xedk\u016f, kte\u0159\xed se nikdy neu\u010dili interslovan\u0161tinu, ji najednou za\u010dalo mluvit b\u011bhem konference."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Dal\u0161\xedm v\xfdsledkem konference bylo, \u017ee hlavn\xed auto\u0159i obou projekt\u016f Jan van Steenbergen a Vojt\u011bch Merunka se rozhodli sv\xe9 projekty pln\u011b sjednotit, proto\u017ee pr\xe1ce se dv\u011bma podobn\xfdmi, ale ne identick\xfdmi standardy se stala nepohodlnou. Bezprost\u0159edn\u011b po konferenci vytvo\u0159ili v\xfdbor s dal\u0161\xedmi t\u0159emi plynn\u011b mluv\xedc\xedmi interslovan\u0161tinou (Roberto Lombino, Micha\u0142 Swat a Pavel Skrylev), jeho\u017e \xfakolem bylo odhalit a odstranit v\u0161echny rozd\xedly mezi ob\u011bma gramatikami. Do konce \u010dervence byl tento \xfakol spln\u011bn. Po slou\u010den\xed se n\xe1zev jazyka stal ",(0,s.jsx)(a.span,{className:"notranslate",translate:"no",children:(0,s.jsx)(a.strong,{children:"Med\u017euslovjansky"})}),"."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Od tohoto okam\u017eiku zaznamenala nov\xe1, sjednocen\xe1 mezislovan\u0161tina rychl\xfd r\u016fst. V t\xe9m\u017ee roce byl zalo\u017een v\u011bdeck\xfd \u010dasopis ",(0,s.jsx)(a.a,{href:"http://slovjani.info/",children:"Slovjani.info"})," s \u010dl\xe1nky psan\xfdmi bu\u010f v mezislovan\u0161tin\u011b, nebo s abstraktem v mezislovan\u0161tin\u011b. V kv\u011btnu 2018 se v \u010cesk\xe9 republice uskute\u010dnila druh\xe1 konference, kter\xe9 se z\xfa\u010dastnilo 67 \xfa\u010dastn\xedk\u016f. Ve stejn\xe9m obdob\xed byl Interslavic prezentov\xe1n na n\u011bkolika mezin\xe1rodn\xedch konferenc\xedch, mimo jin\xe9 v Podgorici, Poznani, Lod\u017ei a Moskv\u011b."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Dal\u0161\xed miln\xedk n\xe1sledoval v z\xe1\u0159\xed 2019, kdy m\u011bl na 76. filmov\xe9m festivalu v Ben\xe1tk\xe1ch premi\xe9ru film V\xe1clava Marhoula ",(0,s.jsx)(a.a,{href:"http://steen.free.fr/interslavic/the_painted_bird.html",children:"Nabarven\xe9 pt\xe1\u010de"})," ",(0,s.jsx)(a.em,{children:"(podle stejnojmenn\xe9ho rom\xe1nu Jerzyho Kosi\u0144sk\xe9ho)"}),". Pro vybudov\xe1n\xed dojmu bl\xed\u017ee nespecifikovan\xe9 slovansk\xe9 zem\u011b byla v\u011bt\u0161ina dialog\u016f ps\xe1na v interslovan\u0161tin\u011b. Film byl ocen\u011bn kritikou, z\xedskal \u0159adu ocen\u011bn\xed a stal se \u010desk\xfdm kandid\xe1tem na Oscara v roce 2020. Po \u010desk\xe9 premi\xe9\u0159e filmu n\xe1sledovala mezislovansk\xe1 minikonference v Praze."]}),"\n",(0,s.jsxs)(a.p,{children:["Publicita v druh\xe9 polovin\u011b roku 2019 zp\u016fsobila obrovsk\xfd rozmach mezislovansk\xe9 komunity. B\u011bhem \u0161esti m\u011bs\xedc\u016f se hlavn\xed m\xedsto setk\xe1n\xed na ",(0,s.jsx)(a.a,{href:"https://www.facebook.com/groups/interslavic",children:"Facebook"})," rozrostlo z 1 900 na 9 000 \u010dlen\u016f ze 100 zem\xed."]}),"\n",(0,s.jsx)(e,{})]})}function d(n={}){const{wrapper:a}={...(0,t.R)(),...n.components};return a?(0,s.jsx)(a,{...n,children:(0,s.jsx)(v,{...n})}):v(n)}},8453:(n,a,e)=>{e.d(a,{R:()=>l,x:()=>i});var o=e(6540);const s={},t=o.createContext(s);function l(n){const a=o.useContext(t);return o.useMemo((function(){return"function"==typeof n?n(a):{...a,...n}}),[a,n])}function i(n){let a;return a=n.disableParentContext?"function"==typeof n.components?n.components(s):n.components||s:l(n.components),o.createElement(t.Provider,{value:a},n.children)}}}]);
//# sourceMappingURL=e93b11d4.55c278c8.js.map